

<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/國發會簡處長" id="國發會簡處長" showAs="國發會簡處長"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡政務委員" id="蔡政務委員" showAs="蔡政務委員"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/國發會莊分析師" id="國發會莊分析師" showAs="國發會莊分析師"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/國發會陳科長" id="國發會陳科長" showAs="國發會陳科長"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/高嘉良" id="高嘉良" showAs="高嘉良"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林誠夏" id="林誠夏" showAs="林誠夏"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張維志" id="張維志" showAs="張維志"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/佚名" id="佚名" showAs="佚名"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/內政部" id="內政部" showAs="內政部"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/國庫署" id="國庫署" showAs="國庫署"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/教育部" id="教育部" showAs="教育部"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/文化部" id="文化部" showAs="文化部"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/法務部" id="法務部" showAs="法務部"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/法規會" id="法規會" showAs="法規會"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/經濟部" id="經濟部" showAs="經濟部"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/衛福部" id="衛福部" showAs="衛福部"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/衷嵐焜" id="衷嵐焜" showAs="衷嵐焜"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/內政部地政司" id="內政部地政司" showAs="內政部地政司"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/內政部國土測繪中心" id="內政部國土測繪中心" showAs="內政部國土測繪中心"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/農委會林務局" id="農委會林務局" showAs="農委會林務局"/>
      
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/公共工程委員會" id="公共工程委員會" showAs="公共工程委員會"/>
      
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        
        <heading>7/22 資料分類及授權利用收費原則會議</heading>
        

    
      
        
          
            <narrative><i>這是政院對<a href="https://vtaiwan.tw/data-levy/ref1/">資料分類及授權利用</a>的聯席逐條討論，由與會者同意即時文播。</i></narrative>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>各位午安。今天針對<a href="https://vtaiwan.tw/data-levy/ref1/">政院所屬各機關政府資料分類及授權利用收費原則</a>，進行討論。<br/>從 2012 年開始，政府就推動資料開放。去年起，行政院宣示「開放、不收費為原則，不開放、收費為例外。」<br/>因此，需要一個規範，讓原則和規範都有所依據。從五月開始，已經開了多次的會議，針對資料分類和收費原則做出草案。<br/>希望利用這個機會來討論。<br/>在多次討論之後，分為甲類「開放資料」，適用今天要討論的授權條款。乙類為有限度利用，而丙類是不開放。<br/>各機關在網路上，如果是適用和民間社群討論的開放資料，以最廣的利用為原則，幾乎等同於公共財了。<br/>這樣的授權是事後無法撤銷，轉授權也包含在內，是很廣的授權範圍。<br/>同時各機關在處理時，也要確定權利是完整的，也就是能夠取得完整的授權。<br/>如果授權來源不完整，那就分為乙類，這是我們內部溝通的原則。<br/>丙類則是不對外開放的。<br/>今天對於這個分類和原則，大家一起討論辦法本身是否妥適，因為部會意見很多，請簡處長主持後續討論。</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>我們今天定出的準則，已經和政委、國庫署協調討論，有初步的草案出來。
</p><p>會先請同仁簡報草案架構。
</p><p>今天中午已收到各部會的疑義，綜整之後「規費法」和「收費原則」的競合關係，這部份請國庫署說明。
</p><p>第三部份，國庫署和法規會對收費原則的意見，我們也會逐項討論。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會莊分析師">
              
              
              
              
              <p>歷程和主體架構進行說明。<br/>從 5/12 開始，在政府收費以圖資為大宗，邀集內政部、農委會、法務部，<a href="https://hackpad.com/20150512--L4ijMKqXsnS)https://hackpad.com/20150512--L4ijMKqXsnS">討論了圖資的收費原則</a>。<br/>在 5/15 蔡政委的會議上，我們討論了是否可採私法授權的議題。我們希望規費收取金額做出盤點，這樣針對資料開放的衝擊，能有更進一步的瞭解。<br/>於 6/10 確定了資料分類的方式，以及授權的範本，定調為司法的關係行為。<br/>於 6/25 請法規會提供條款修訂，也召開了跨部會的討論。</p><p>在今天的分類，各機關於職權範圍內取得或作成之電子資料，可分為</p><ul><li>甲類：無償、不可撤回、再轉授權。<br/></li><li>乙類：有限度開放，有償，可事後撤回。<br/></li><li>丙類：法律規定不得公開，機關首長核可後不公開。</li></ul><br/>乙類資料收費基準：<ul><br/><li>建置或取得成本<br/></li><li>邊際成本，按合理比例攤提<br/></li><li>商業用途，考量授權利用之範圍、標的<br/></li><li>載體等成本</li></ul><br/>經其他機關或地方政府授權利用者，拆帳方式應明確列示。<br/>收費基準四階段：<ul><br/><li>14 工作日徵詢民間意見<br/></li><li>提報中央二級機關諮詢小組<br/></li><li>通過之後，提報政院開放諮詢小組備查<br/></li><li>審核結果進行公告</li></ul><br/>定期檢視項目：<ul><br/><li>開放資料清單及預計開放時程<br/></li><li>有限度利用資料之清單及限制利用之理由<br/></li><li>不開放資料及不開放之法令依據<br/></li><li>乙類資料之實質效益<br/></li></ul><p>
            </p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>乙類定義：擬改為「有償或有限制條件」之授權利用。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#高嘉良">
              
              
              
              
              <p>內容無太大意見，因為要先離開，「開放格式」希望有所明確定義。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#唐鳳">
              
              
              
              
              <p>建議採用 <a href="http://opendefinition.org/od/2.0/zh-tw/#section-3">Open Definition 的定義</a>。</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>同意。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#張維志">
              
              
              
              
              <p>我很疑惑的是，丙類為不開放資料，以法令不得公開為限制。
</p><p>所以丙類也許指的是「公開而不開放」資料？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>這個在逐條討論時會處理。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會陳科長">
              
              
              
              
              <p>第五頁先針對法規適用之疑義討論。請財政部對優先序發表看法。
</p><p>vTaiwan&gt; 這和「收費標準」、「查閱辦法」如何相關？
</p><p>農委&gt; 「國土測繪法」、「測繪成果申請使用辦法」是否要修訂？
</p><p>經濟部&gt; 各機關現有收費標準是否需要修訂？
</p><p>內政部&gt; 謄本對特定對象建議用規費法第 8 條。新的分類原則是否依規費法 13 條解釋？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>先請財政部說明。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國庫署">
              
              
              
              
              <p>我們對這個原則的基本態度，是因為規費法裡明文規定有規費需求，但資訊公開法又要求主動公開。
</p><p>政院的政策是要增加透明度、增進產業的再利用，似乎和規費法所有競合。
</p><p>在 2003 年時，法務部之意見，對於規費法是公法利用關係，但也可以私法租賃、授權。
</p><p>考量政府資訊是無形之財產，如果是用私法關係利用，也是可行的詮釋，所以授權利用是以此原則處理。
</p><p>各機關可以採用公法關係，或是私法關係。如果你現有收費標準，規費法的法律位階應予尊重，
</p><p>除非資訊公開法未來修正，不過以目前的法律情況，建議各機關主動使用私法授權，這我們是贊成的。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#法務部">
              
              
              
              
              <p>我們已定義為私法關係，而規費法是公法行為，所以規費法並不適用，所以我們才要定這個標準。
</p><p>vTaiwan 問到的「收費標準」「查閱辦法」應該是公開法 22 條下來的，屬於公法行為，所以是在
</p><p>規費法的標準之下，雖然「資訊公開」和「資料開放」實質看來類似，但分屬公私法，不具有競合關係。
</p><p>至於調閱查閱辦法，則是檔案法的情況，也與私法契約不相隸屬。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>這需要更清楚的理清：規費法下之任何辦法，屬於公法行為，履行時有公開的義務。
</p><p>在資料開放上，不走公法關係，而是政府對於無形財產，像實體的 BOT 一樣，提供給民間利用。
</p><p>今天在談資料開放，是指要用私法的關係，授權給民間利用，所以可以避免規費法上，非常多義務連結造成的問題。
</p><p>也因為這樣的原因，做收費原則時，第一條就寫「就政府資料之分類及以民事契約約定其授權利用」。
</p><p>這裡「民事契約」就是私法的意思，和規費法的程序不同。
</p><p>之前 2013 年公佈過的「行政院及所屬各級機關政府資料開放作業原則」，經過多次考慮，
</p><p>也希望做出適度修訂，採取民事契約私法關係授權。
</p><p>今天的「分類及收費原則」，會成為「資料開放作業原則」第七、第八條的執行原則。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#佚名">
              
              
              
              
              <p>第一條「以民事契約約定其授權利用之收費項目有所依循」，實務上認為規費法為公法關係，
</p><p>為了避免公法遁入私法，所以只要收費，就不能這樣做。
</p><p>有人主張行政程序法 135 條，可以自己訂行政契約，但是這條路是需要母法的授權的，
</p><p>而規費法已經存在，所以我們建議法務單位給予指教，看是否可行。
</p><p>不收費的情況用私法當然可以，但收費的情況不能使用。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>私法關係裡為什麼不能有收費的用語和樣態？
</p><p>規費法是指公法上之收費。
</p><p>開放資料時，使用「政府財產可使用財產關係與民間收費」，看起來是有形的。
</p><p>因此從「無形資產」的角度做「資產利用」，而不是以規費法的方式收費。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#法務部">
              
              
              
              
              <p>舉一個例子，例如國有財產（土地）和民間設定地上權的方式，但這是使用民事契約，
</p><p>可以收取租金，這不適用於規費法的架構。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部">
              
              
              
              
              <p>我認為私法、規費法需要分開沒錯，我同意要走私法才能推得動。
</p><p>從草案文字來說，有許多授權規範，包括甲類由行政院訂定，乙類給權責機關訂定。
</p><p>私法才能有授權條款，規費法是不能這樣用的。
</p><p>內政部是二級機關，如果所屬機關是否收費的標準，如果有必要收費，可以比照規費法的收費標準，
</p><p>在沒有標準之前，先參考現有的「收費標準」來訂定，準用現有的費用。
</p><p>這樣是不會有競合關係，而且實務上是可行的。
</p><p>我個人也很贊成法務部的解釋。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國庫署">
              
              
              
              
              <p>我的意思是大家原本是在習慣的公法關係下，訂定收費標準。
</p><p>在新的情勢下，訂定的乙類標準，是可以並行不悖的。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>開放資料的授權條款是非常寬的，規費法是沒有這麼寬的空間的，所以私法才能完全處理這個部份。
</p><p>法務部舉的地上權租金收取的例子，適用在資料庫、資料集裡，我們也採用相同方式來給民間利用。
</p><p>這一類的授權條款，是民間期待使用的。如果要限制而放在乙類，仍然不是公法關係，
</p><p>因為後者是有公開之義務（如戶政資料），而甲類、乙類資料仍然可以是機關主動提供的。
</p><p>利用這個機關，我們把界限講清楚，民間利用才沒有疑慮。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p><a href="http://data.gov.tw/license/1">甲類授權條款</a>，已用院函方式通知，各機關近期將會收到。</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#經濟部">
              
              
              
              
              <p>原來規費法是公法，Open Data、收費資料則是私法，這很清楚。
</p><p>有些 Open Data 是現有規費法會收費的部份，那現有的規費法之辦法是否要檢討？
</p><p>這個部份，我們的同仁也在問說，那原先公法性質之收費，是否也要檢討成為免費？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>在第五點，每季開的諮詢會議裡，就是要逐項討論、做出轉換。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>我們談開放資料時，民間在意的是授權條款，因為利用到一半如果權利撤回，使用意願就降低了。
</p><p>規費法在授權期間上未能處理，所以走私法關係，在乙類仍有明確授權條件，在甲類當然都是統一開放授權。
</p><p>規費法是工本費及公法義務，而不及於明訂授權關係。這對民間利用時的權利義務關係才會清楚。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#高嘉良">
              
              
              
              
              <p>規費法是範圍是抄錄、郵寄、閱覽，而不及於再利用。
</p><p>所以授權是因為超過規費法，所以另定私法。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>私法契約因為是合約關係，所以授權才能明定。
</p><p>乙類可以收費、可以制時間、制使用方式，在人事時地物上有所限制。
</p><p>但是規費法無法綁授權條款，所以甲類、乙類都不能使用規費法的概念加以處理利用。
</p><p>這樣處理，未來在權利義務才夠清楚。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#農委會林務局">
              
              
              
              
              <p>航空照片影像，是用國土測繪法，是以公法規定，做有償的使用。
</p><p>我們還要研議哪些資料，能夠免費提供。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>甲類是可以商業利用的，這是未來各機關可以逐項盤點業管資料，加以討論的。
</p><p>至於哪些業管資料放入哪類，不是今天會議的處理項目。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>依照各部會開放資料設置的諮詢小組要點，各三級、四級機關都應提報清單來做決定。
</p><p>委員來自民間、學界、業務單位，可以交由他們做成決定。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#林誠夏">
              
              
              
              
              <p>學理上來說，重點在於公法、私法。這個二元分立是德日法系的特點。
</p><p>日本的 go.jp 使用 Creative Commons 私法契約來推動。
</p><p>德國的 2.0 授權，做成是「公法契約也可以，私法契約也可以」的樣態，
</p><p>同一契約在公法裡和私法裡都可以詮釋，所以實務採行私法上不是台灣的創見。
</p><p>所謂公法遁入私法，意思是不受監督，避開公開監督。
</p><p>如果當事人地位對等、過程公開，依大法官歷來解釋是不受「遁入私法」的限制的。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>目前進入逐條討論。
</p><p>vTaiwan&gt; 表單是否應該寫進這一條裡面？有時文字、數據資料並不會加以整理成電子表單資料。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#唐鳳">
              
              
              
              
              <p>此處電子表單的意思，主要是以 PDF 格式記載文數字，但仍採用「開放授權」釋出的資料。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>電子表單加進去，可能成為過於特定的項目，這樣 GIS 和地圖都要列出了...</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <narrative><p><i>Au 與 Howard 確認現場各機關人員接受文播。</i></p></narrative>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>這個「等」的意思就是不限制特定樣態。
</p><p>保留原字樣。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部">
              
              
              
              
              <p>謄本的收費？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會陳科長">
              
              
              
              
              <p>2012 年的收費原則，作成的資料，和謄本（規費法）是互不相屬的。<br/>舉例來說地藉資料，如果屬於地藉謄本，特定於個人時，也不屬於開放資料。</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <narrative><p><i>Chun 確認現場各與會者接受文播，文播開始。</i></p></narrative>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#張維志">
              
              
              
              
              <p>例如過去五十年的選舉公報是紙本尚未電子化，是否受此規則處理？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>未電子化之資料，應由檔案法、資訊公開法來處理。這份確實是針對電子資料來處理。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#張維志">
              
              
              
              
              <p>國外經常會列舉資料集，但不限定於電子資料集。
</p><p>建議移除「電子」字樣。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部">
              
              
              
              
              <p>是否有考量的空間？畢竟紙本資料也是應公開的事項。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>理解有授權時，紙本資料可以電子化之後再授權。
</p><p>如果各機關願意把「非電子化」納進去，這樣開放資料的諮詢委員會就要連這個討論。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部">
              
              
              
              
              <p>Whisky 應該是想說，目前沒有電子化的資料，如果就可以不開放，那就少了一大半了。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#唐鳳">
              
              
              
              
              <p>甲類資料的定義為開放格式，所以紙本要先數位化。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會陳科長">
              
              
              
              
              <p>我們目前要統一放在 data.gov.tw 上，所以是以電子資料為原則。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#張維志">
              
              
              
              
              <p>如果拿掉這個限制，應該就有很多東西可以進來。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#唐鳳">
              
              
              
              
              <p>其實乙類資料也必須是開放格式，而紙本不能說是開放格式...
</p><p>若拿掉「電子」的字樣，這和電子化的成本有關，就要到第三點做「電子化」的處理，這樣的話我支持。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#張維志">
              
              
              
              
              <p>同意，這和未來的 API 化也有關連。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>紙本載體之資料，競合的程度就不只在規費法，而牽涉到了檔案法。
</p><p>所以這樣下來，我們需要法規的支援（包含公文書等）盤點，這樣各類資料的原則今年可能出不來，出來可能無法執行。哪個結果是我們要的？這樣，這個原則就難以如期推出。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#唐鳳">
              
              
              
              
              <p>如果保留「電子」字樣，是否未來資料的電子化，能夠使用新的辨法或新的法令來處理？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>由於行政命令的位階，所以要盤點的項目很多，用未來的新辦法來處理的難度仍然很高。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部">
              
              
              
              
              <p>建議改為「政府電子資料分類及授權利用收費利用原則」，避免名實不符的狀態。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>以政府資訊公開法第三條，已定義非電子資料，「圖片、文書、照片」等媒介物。
</p><p>所以既然已經涵括，到檔案法的文書如何取得，這些法令建議到資訊公開法去處理。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>內政部所提，「政府資料」改為「政府電子資料」，在法律上，第二條都已經是電子資料了。
</p><p>唯一要考量的是，在目前此原則（行政院命令之位階），在此階段用電子資料來處理。
</p><p>因為甲類資料要放的是電子平台，除非改變規則，不然平台上的一定是電子化的資料。
</p><p>Whisky 所提「尚未電子化之資料，難以適用開放原則」。民間取得時當然只能使用影印。
</p><p>只要有「必須影印」的動作，就又回到了規費法上。
</p><p>所以回答 Whisky，以目前規劃的作業方式上，只能使用 E 化的資料，這是實情。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#張維志">
              
              
              
              
              <p>無論我們如何制定，這都是行政原則。無論哪一塊，都會和法衝突，所以我不知道加上紙本資料，到底會衝擊到多少法？
</p><p>執行的方式如果是在非電子化的資料上，如果 NDC 作成目錄，也不會因為這個原則通過之後，就不能處理。
</p><p>這個決定我接受，但處理的理由我不接受。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>檔案法對於紙本資料的索引，這是公開的，並無疑義。
</p><p>中選會的紙本公報，索引情況如何，我並不清楚。
</p><p>但再次重申，這個原則是行政命令，站在實務的立場，應該讓機關可行為原則，具體該做的事還是要做的。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>政府資訊公開法是公法，以「知的權利」為意旨。
</p><p>本次私法授權以「開放利用」為意旨，並非以此為母法。
</p><p>因此我們處理的是「政府資訊公開法」和「規費法」外面的部份，以利用為原則。
</p><p>第二條先這樣維持「電子資料」。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>先保留，請文播紀錄留下 Whisky 的不同意見。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會莊分析師">
              
              
              
              
              <p>第三點。
</p><p>法規會&gt; 刪除「各機關」，將「及」改為「並」、「建置」改為「建置或取得」等。
</p><p>經濟部&gt; 第三條第二項，建議一定金額以上者，除訂定金額門檻外，應定義統一之計算基準。
</p><p>NDC&gt; 乙類改為「有償或有限制」？
</p><p>NDC&gt; 丙類從「法律規定不可公開」改為「法律規定不可開放」？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#法規會">
              
              
              
              
              <p>「公開」、「開放」操作上意思相同？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#張維志">
              
              
              
              
              <p>我對分類要回到法律面來談，「不得公開」絕對是「不得開放」，雖然「政府資訊公開法」不是母法，但是如果依此法「不得公開」，自然是不得主動開放。所以我覺得不需要特別列在這裡。
</p><p>這裡我們討論的資料是「並非不得公開，但不需主動公開」。
</p><p>我不太懂的是丙類資料所謂不得公開，是否適用「政府資訊公開法」的架構？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>這裡的政府資料，不是講開放資料，第二條又明訂為電子資料。甲乙丙是方便內部溝通使用。
</p><p>民間可能覺得可能放在甲類的不夠多，這是可以每季檢討處理的。
</p><p>這個辦法是內部溝通用的。「有限制就不是開放」「乙類不是開放資料」等溝通因此較為容易。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#張維志">
              
              
              
              
              <p>乙類是回到規費法嗎？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>不是這樣，乙類仍然是私法關係。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>規費法是公法，乙類仍然是民事契約。
</p><p>目前各機關的問題，是規費法的限制較多，所以乙類的收費也不是規費法。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#張維志">
              
              
              
              
              <p>為什麼不是回到規費法？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>我們一直卡在規費法（不能自帶授權條款）...
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#林誠夏">
              
              
              
              
              <p>我們討論的方式，用的是英國在開放資料時，順便使用了乙類的資料，放上「限制利用」的條款，仍然是一個私法契約，使之能使用浮動的效果。規費法沒有授權機制，所以沒有辦法緩衝。<br/>Whisky 說公開和開放不要混起來，Open Definition 對 Open「開放」做定義。能看而不能用的「公開」，這會讓公務部門和民間有一個 sense，看到「公開」的時候不一定能再利用，看到「開放」時就可以。<br/>舉例：Microsoft 弄了 Shared Source License「公開分享而不開放改作」，比較像今天說的乙類資料。<br/>所以社群用到 Open Data 「開放資料」的話，它帶有一種特定的文化意義。</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#張維志">
              
              
              
              
              <p>乙類是為了能過渡到甲類，可是我國所有的資料都是乙類到甲類來。乙類是規定了開放格式沒錯，但是應該在這裡呈現嗎？Open Office 格式、資料交換格式，這些需要全部綁在一起談嗎？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>一件事情要有它的可執行性。乙類資料是確實存在的。這個分類包含外部和內部溝通的成分。
</p><p>現況需要跟部會盤點時，乙類仍是存在的。
</p><p>乙類因民間之要求轉為甲類，就是諮詢委員會檢視的權責。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#張維志">
              
              
              
              
              <p>如果從政府資料來看的話，應該是分成「開放」「公開」「不可公開」。
</p><p>這份草案看來是以甲類「開放資料」為核心，作為標準來依循。
</p><p>如果這樣說的話，那我沒有什麼意見。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>因為這麼多部會，甲乙丙是溝通使用，也希望出席者協助把公部門的分類方式，溝通給利用者知道，我們會盡量放在甲類裡。
</p><p>之前推得比較慢，也是因為各級部門對開放資料的語言和理解有待加強，所以這也是一個加速大家溝通和共識的方式。
</p><p>Whisky 這樣 OK 嗎？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#張維志">
              
              
              
              
              <p>是!
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>「私法關係」和「甲乙丙類」的兩大概念，是今天會議要溝通的重點。
</p><p>今天能處理的只有電子資料，但是要加速把資料電子化。
</p><p>這件事不是在這裡處理，但是要加快腳步，不能用「未電子化」當作不提供資料的藉口。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>這個討論我覺得滿好的。
</p><p>經濟部建議提一個統一的計算基準。可以請財政部提供意見嗎？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國庫署">
              
              
              
              
              <p>當初的提議是政院提統一的標準，在一定金額以上，提到政院級來處理。<br/>內部討論是否用「五千萬」為初步想法？</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>建議不要寫在明文裡，而是財政部再發文公告。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#經濟部">
              
              
              
              
              <p>要有明確的金額和計算基準，部會比較敢放心做。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>建議由財政部議定後，請政院開放資料諮詢小組決定，統一通知各機關。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#經濟部">
              
              
              
              
              <p>乙類授權條款各機關訂定，是否中央可以給參考，避免差異過大？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>NDC 會和工業局，參考現有條款修正，作為範本提供給各機關。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#衷嵐焜">
              
              
              
              
              <p>對於第三條，「達一定金額以上者」，看起來是很慎重的事情。
</p><p>有一種感覺是「如果建置花了很多錢，那不可以隨便開放」。
</p><p>但是用很多錢做的資料，就是用了很多納稅錢，但是資料和知識不應該用以價制量的想法來討論。
</p><p>我覺得這一條如果能拿掉，是否會有影響？當初為什麼會有建置金額的考量？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國庫署">
              
              
              
              
              <p>有這樣的建議，就是因為用了很多的成本，政府的錢是來自所有的人民，而資料的使用者可能只有部份的人民。
</p><p>所以基於公平性原則，所以在一定數額以上時，希望能由諮詢小組考慮公平性，再以甲類方式開放。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>要提報給小組看一下（小組裡也有民間的幾位委員），一部份的原因是開放資料，是國際上所有人都可利用，而這些資料是國內的納稅人建置的。
</p><p>所以如果該小組能建置一個規範，慢慢有所遵循，可以找到大家都可接受的一個方式。
</p><p>所以是先觀察一下的概念。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#衷嵐焜">
              
              
              
              
              <p>「花了很多錢建置，所以不要拿出來給外人用」...？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>動機上不一定是惡意的，利用情況如何還是請諮詢小組來審。
</p><p>如果真是不特定多數人用，那再多錢建置的資料，也值得開放。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#衷嵐焜">
              
              
              
              
              <p>公共財資源如果有排除、稀缺、耗損性，收錢是有意義的。
</p><p>但資料的特性是，用的人愈多，它的價值是會愈高的。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>我們會希望不斷的討論、諮詢小組的運作，透過具體的個案，才會讓意見在論理上更為完整。
</p><p>目前有衷教授的意見，也有「特定人使用大規模經費建置之系統，應付費」的意見。
</p><p>這要透過具體操作才能建立使用判準。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#衷嵐焜">
              
              
              
              
              <p>如果沒有一開始的少數人先自由利用，未來就難以加速後續低廉的使用成本。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>請國庫署幫忙，在第三條定義之後，目前未收費之資料，不應因此加以收費。
</p><p>所以大家可否有一個共識，就是目前不收費之資料，不應該引用第三條來收費？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國庫署">
              
              
              
              
              <p>這個我們難以承諾。如果個案討論後是需要收費，不能因為目前未收費就不收費。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>具體的情況，還是以個案討論為主。我們今天先處理原則。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國庫署">
              
              
              
              
              <p>第五點稱「前點」，其實是「第三點」？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>乙類建議改成「以有償方式授權、保留事後撤回之權利，或其他限制利用者。」
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#法務部">
              
              
              
              
              <p>意思是可以事後撤回？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>乙類包含到期撤回的樣態。簡單說，就是「有條件，不是甲類的」就是乙類。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會莊分析師">
              
              
              
              
              <p>vTaiwan&gt; 建置成本應考慮，其次為商業用途，載體最後。同意不同費率。
</p><p>法規會&gt; 邊際成本應定明。費率及報償比率區別為何？
</p><p>國土測繪中心&gt; 規費法是否競合？拆帳分成係屬機關議定事項，是否需要在此訂定？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國庫署">
              
              
              
              
              <p>如果完全講電子資料，可以排除掉載體費用。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>如果印紙本，希望用規費法，不要在這裡處理。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部">
              
              
              
              
              <p>同意。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國庫署">
              
              
              
              
              <p>我們可以放到說明欄去。在國外也是要付光碟的成本。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>建議去除「紙本」字樣，因其無法再度利用。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>光碟比較便宜，紙本可能很多錢...
</p><p>決定載體費用移到說明裡。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國庫署">
              
              
              
              
              <p>第四點第一款說乙類資料要參考下列項目，並不是說每一案都一定要全部加上去。
</p><p>授權方法、期間，可以訂不同的費率（年費）和報償比率（營利提取額）。
</p><p>Whisky 問有規費法為什麼要用乙類資料？是因為規費法只能做固定費率。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#法規會">
              
              
              
              
              <p>邊際成本的意思是「廠商每單位增加之成本」，各單位是否理解？
</p><p>第二款單一註明「按合理比例分攤」在各點都適用，似無需要在此註明。
</p><p>第三款說「不同費率或報償比率」，是否限於商業用途者？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>第二款「按合理比例分攤」在以參考為原則時，可以拿掉，合理與否是參考者可以酌情衡量的。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國庫署">
              
              
              
              
              <p>國外立法例有使用 reasonable 字樣，在實務上航照資料的成本是極高的，如果 100% 給使用者是不合理的，因為這是施政所需，不只是為了民間需求用的。
</p><p>所以多少比例，希望能夠合理，由各機關討論。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>因為是機關要參考，所以不用列到每個情況。
</p><p>我建議需要參考的項目裡，有第二項來處理，要參考多、參考少，都是機關可以處理的。
</p><p>建議第二項併進第一項（後面加「合理分攤比例」），第三項改為第二項（涉及商業用途者）。
</p><p>第四項就刪掉，在說明裡處理。
</p><p>所以即使是甲類資料，要印的話就是回到規費法。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#教育部">
              
              
              
              
              <p>我覺得不是分攤的概念，本來就是為了行政所需建置的。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>所以「合理分攤比例」我覺得可以去掉，這些依業務作成的資料，原本並不是為民間蒐集的。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>所以刪成兩條「成本（用了多少預算）」和「商業利用（對方收益回饋）」。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部地政司">
              
              
              
              
              <p>社群活動時，曾經為了要電子化政府所做資料的花費<a href="https://vtaiwan.tw/data-levy/spec/1/ ">有過討論</a>，「即使沒有社群使用」是政府就要花費的。<br/>我覺得建置成本不需要計入民間使用攤提。如果為了民間的需求來電子化資料，那是因民間而有建置成本。<br/>但是如果已經有現有資料系統，那麼就不應該收取行政管理成本。</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>乙類資料上，有去識別化的成本、有上游取得成本...
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部地政司">
              
              
              
              
              <p>乙類資料可以舉個例子嗎？
</p><p>我們能甲類當然就甲類，其他就依規費法辦理。
</p><p>乙類在第一線要如何可行？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#文化部">
              
              
              
              
              <p>部內蒐集的活動資訊，例如民間年代、寬宏、兩廳院提供的資訊，這些簡介的圖文，只能在活動期間利用，這就是乙類資料。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>時間限制也是一種限制，仍屬於乙類資料。
</p><p>甲類是公共財概念，如果上游有限制，或是權利有疑慮，才使用乙類。
</p><p>只要權利很乾淨，以後大家都是甲類也很有可能。
</p><p>權利完整、法律上可給予，這樣才是甲類。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部國土測繪中心">
              
              
              
              
              <p>我們是少數在販售圖資的單位。
</p><p>我提的概念是，在提供圖資上，公法和私法是可以並行的。
</p><p>我們拿出來一定是甲類，因為乙類可以在規費法上處理。
</p><p>我們在賣圖，規費法已經可以滿足所需，所以第一線可能用不到乙類的需求。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>特定人士、特定時間，也都算是乙類資料。收費只是一種條件。
</p><p>並沒有說乙類一定要收費，有償只是一種方式。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會陳科長">
              
              
              
              
              <p>建議把「知」和「用」分開，「知」是資訊公開法，「用」則是甲乙丙三類資料。
</p><p>所以從第三點來看，限制可以是「有償」、「保留可撤回」、或是「有其他限制」。
</p><p>這三個是 OR，所以限定利用人、限定利用時間，都可以是乙類的要件。
</p><p>國土測繪中心和地政司所考量，現行規費法已定，機關的權責到哪裡？
</p><p>此原則可以讓大家在現行的規費法、國土測繪法（用成本概念，固定金額事先徵收）之外，以促進再利用的想法，做出新的商業用途。
</p><p>除了像 GIS 以件計價，而是可以讓民間營利時取得分配比例？
</p><p>這個想法是把「固定成本」和「完全開放」中間，加上一個「再利用」的樣態，提供規費法之外，有彈性的另一個空間。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>法律再理清一下。乙類不是一定要收費，只要有限制條件「非甲類」就是乙類了。
</p><p>因為是私法關係，所以授權條件是明確的。
</p><p>規費法的授權條件並不清楚，對使用人來說，權利是不清楚的。
</p><p>我認為民間會希望具有明確授權條款的方式，不只是費用的問題，這是甲、乙類資料都能處理的。
</p><p>尤其上游的資料權利只能限於特定範圍時，乙類資料容許機關明訂其衍生權利，比規費法來說較有保障。
</p><p>如果是「知」，規費法可以處理沒有問題。但「用」，尤其是商業利用，乙類資料就有用處。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部國土測繪中心">
              
              
              
              
              <p>加值型和非加值型資料，在我們本來就有區分。
</p><p>要如何調整到新的樣態，包括授權條款，需要再與國發會密切配合。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>授權的限制在哪裡，應該要講清楚。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國庫署">
              
              
              
              
              <p>現行收費資料，如果用今天的原則做成乙類，授權的樣態是比較清楚的。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>第四點簡化為兩項確定。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會莊分析師">
              
              
              
              
              <p>法規會&gt; 分類方式應如何徵詢、擬定？
</p><p>經濟部&gt; 與規費法基準之關連？
</p><p>衛福部&gt; 依行政院公報管理及考核作業要點，應自公報出刊日次日起算，不得少於七日。
</p><p>法規會&gt; 甲乙丙項定期檢視字樣修正。
</p><p>國土測繪中心&gt; 實務已如此處理，僅為擴大於開放資料平臺辦理，實務執行應無問題。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>法規會的文字，待會來討論。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#衛福部">
              
              
              
              
              <p>統計處使用「行政院公報管理及考核作業要點」相當頻繁，如果能夠統一 14 日為「不得 7 日」，作業上應該比較習慣。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>這比較是政府如何執行檢視程序的方式。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#張維志">
              
              
              
              
              <p>資料清單，乙類是要公佈和限制利用之理由，希望可以把資料欄位名稱及型態公佈出來。
</p><p>民間常會收到「限於祕密、個資而無法全面開放」這種理由。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>好的。資料集形成時，我們可以公佈 metadata。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#林誠夏">
              
              
              
              
              <p>七天、十四天我沒有特別意見。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部國土測繪中心">
              
              
              
              
              <p>同意。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#經濟部">
              
              
              
              
              <p>同意。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>字樣上請法規會協助。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#法規會">
              
              
              
              
              <p>國發會要公開諮詢的只是收費嗎？還是連同分類？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部">
              
              
              
              
              <p>第五點稱「前點」，其實是「第三點」，就已包含甲類。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>第五點包含甲乙丙，所以再對乙類做額外限制的諮詢。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部">
              
              
              
              
              <p>第二項的後面可以拿到第一項後面。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#唐鳳">
              
              
              
              
              <p>如果第一項的「資料之分類」移除，是否在第二項明訂「甲類資料」為宜（如法規會意見），或是移除第二項第一款，提到第二項內文？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>第一項專門處理乙類，但第二項「甲乙丙」類的字樣，請法規會協助處理。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#公共工程委員會">
              
              
              
              
              <p>對於民間競標取得的資料及收費方式，是否逐案都要送到開放資料諮詢委員會？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>不是在這裡處理，我們（包括開放資料諮詢委員會）只處理通案。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#教育部">
              
              
              
              
              <p>（二）「徵詢期間結束後，」字樣可移除。
</p><p>（三）應為機關對機關，而非小組對小組。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>同意。第三項的具體字樣，我們請法規會來協助。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#林誠夏">
              
              
              
              
              <p>國發會的初稿是兩周，我建議改成 14 日，衛福部是「不得少於 7 日」，這也是很好。
</p><p>為什麼當初有限度利用資料，還是要公開徵詢？
</p><p>因為通案而有公開表達，這樣才能避免「公法遁入私法」的情況。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會莊分析師">
              
              
              
              
              <p>第六點。
</p><p>法規會&gt; 「項目及」和「等」字樣移除。
</p><p>國土測繪中心&gt; 實務無問題。
</p><p>經濟部&gt; 建議所有甲類、乙類清單、收費項目、基準，集中公開於政府資料開放平臺，避免有資料一致性問題。（也就是刪除「機關網站及」字樣。）
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會簡處長">
              
              
              
              
              <p>以各機關來說，都有資訊公開專區，所以放在 data.gov.tw 沒有問題，但如果有放在部會專區上，也是沒有問題的。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>如法規會、經濟部所建議。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國庫署">
              
              
              
              
              <p>謄本是地方政府的大宗收入，內政部放謄本會不會影響？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#內政部">
              
              
              
              
              <p>這是規費法的部份... 謝謝提醒。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>這件事會後處理。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#林誠夏">
              
              
              
              
              <p>乙類資料的清單可以放 data.gov.tw，但各國也沒有這樣處理的先例。
</p><p>希望可以理清，乙類資料的清單和 metadata 應該在專區分別列示，不應與甲類（開放資料）混淆。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#法規會">
              
              
              
              
              <p>第四點「地方政府授權」確定移除？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>可以由國庫署發函，不要寫在準則裡面。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#公共工程委員會">
              
              
              
              
              <p>第五點檢討原則裡「屬於通案不屬於個案」，「不涉及現有契約」、「不包含競標方式」等，是否能在原則裡註明？
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#國發會陳科長">
              
              
              
              
              <p>這個規則不涉及採購法。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#公共工程委員會">
              
              
              
              
              <p>請列入會議紀錄。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#衛福部">
              
              
              
              
              <p>簡版的會議紀錄可以摘述各部會發言，希望盡量詳細。
</p>
            </speech>
          
        
      
      
      
    
      
        
          
            <speech by="#蔡政務委員">
              
              
              
              
              <p>簡版紀錄製作時，可以參考 g0v.hackpad.com 上的逐字稿。
</p><p>謝謝大家！
</p>
            </speech>
          
        
      
      </debateSection>
      
    

    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>


