<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/羅清水" id="羅清水" showAs="羅清水"/>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/莊清寶" id="莊清寶" showAs="莊清寶"/>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳良基" id="陳良基" showAs="陳良基"/>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/馬榕曼" id="馬榕曼" showAs="馬榕曼"/>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳靜如" id="吳靜如" showAs="吳靜如"/>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2016-11-01 教育部報告青年諮詢委員會</heading>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>我們今天的會議，沒有錄音及錄影，但會由速錄師把各位的發言打下來，跟前幾次一樣，我們會把逐字稿會寄到各位的信箱，也歡迎轉寄給院內的任何人，十個日曆天之後，大家最後修改的結果會公開，中間不管講到任何覺得可能會被放大檢視的話，可以當場說希望速錄師改成什麼，我們就會回去改，或者是之後十天想一想要補充的話，再補充回來，反正無論如何十天之後公開，先跟大家講一下。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>我們今天就直接開始。</p>
            </speech>
            <speech by="#馬榕曼">
              <p>從今天的規劃情形摘要報告，目前的辦理進度，青諮會依循蔡總統的青年政策提到青諮會的層級從教育部提升到行政院的方向，7月19日跟林萬億政委報告過行政院顧問團整體的規劃，依循這一次的會議決議，規劃爾後相關的設置要點及這一次討論的規劃原則。</p>
            </speech>
            <speech by="#馬榕曼">
              <p>行政院青諮會設置要點經過8月16日行政院發布在案，原則上青諮會會設計召集人一個人由院長兼任，副召集人兩名…</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>我想書面我們都看到了。</p>
            </speech>
            <speech by="#陳良基">
              <p>行政院青諮會的前身是教育部青年顧問團，總統認為青年很重要，所以請唐政委當副召集人，今天報告現況，還有決定第一次開會時間，人數現在跟政委報告的是，二十五位委員現在都到齊，分布政委也都看過。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>你都有他們的mail嗎？</p>
            </speech>
            <speech by="#陳良基">
              <p>有。</p>
            </speech>
            <speech by="#陳良基">
              <p>等於現在什麼都準備好，就等政委說什麼時候開會，事前哪一些議題想要在那邊討論，要給誰準備。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>如果mail給我的話，明天就開會，我看到他們自己挑分組及互相推選代表的工作，我想不可能在十分鐘或者是二十分鐘之內完成，是要他們面對面，我想工作分組這一件事，其實是每一個人可以事先勾選自己最感興趣的分組，這個是可以在線上完成的。至於推選副召集人這個部分，我不知道之前的做法怎麼樣，但是我覺得至少他們應該事先對於推選方式發表意見，也就是把這二十五個人串起來，也就是變成郵件群組的地方，至少他們可以在上面彼此接觸，因為這一件事也拖了滿久的，至少從要點頒布算也快三個月了（笑）。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>他們知道他們是委員嗎？</p>
            </speech>
            <speech by="#陳良基">
              <p>現在知道。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>什麼時候知道？</p>
            </speech>
            <speech by="#馬榕曼">
              <p>徵詢過他們的意願，他們也有回傳同意書。</p>
            </speech>
            <speech by="#莊清寶">
              <p>有關「行政院青年諮詢委員會名冊」刻正由本院人事處簽辦發布作業中，公文目前已在文書科，應該今天(11月1日)會發文。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>理論今天發文，國內郵件一天，基本上後天會收到？</p>
            </speech>
            <speech by="#陳良基">
              <p>我們可以mail通知，現在已經確定，我們告訴他，他也回應。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>甚至今天發mail也不算有問題？</p>
            </speech>
            <speech by="#陳良基">
              <p>對。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>這個是馬上可以做的事。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>因為我是副召集人、院長是召集人，我們也是委員，就副知我跟院長，我的mail，你們有嗎？（遞名片）寫信給所有人，然後放在cc。</p>
            </speech>
            <speech by="#陳良基">
              <p>這一件事就可以做完。還有開會時間。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>當然，這個就變成比較簡單的事。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>另外，開的第一次會的這一件事，我看起來其實是儀式的成份比較大，我看不太足以把建立共識或者是工作分組的事弄出來，這個開完之後又三個月過去才會再開下一次會，所以我不知道本來第二屆青顧中間會做什麼？</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>事實上第一次青顧團會議是在大禮堂，會讓他們依照自己想要的組別分桌入坐，他們可以自己選哪一個組，然後每個組裡面約有4至5個青年顧問；也會安排相關政委及教育部部長在各桌，再由院長逐桌跟他們互動。這個是暖身，暖身之後才會有一個共識營，等於青年顧問團的運作方式是由青年顧問自己形塑出來的，並不是由上而下的。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>政委會一起去共識營嗎？</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>會。共識營就是由青年顧問自己去討論遊戲規則，是由下而上的狀況。第2次會議才是一個比較正式的會議，江前院長自己主持，開了四個小時，相關部會也會派員參加。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>年底之前先開第一次會議，讓大家彼此認識，三個月之後再跟院長提出具體的議題，然後大概有三個月的時間形成，可以這樣講嗎？</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>青顧團各組有一個導師，多半是由相關部會的次長或主任秘書擔任；例如青年顧問對社會住宅問題有意願的話，他就會選那一個組，再跟著導師去參與這一個議題的相關會議，青年顧問會在這個過程當中貢獻他的想法，並學到更多，比如了解政策規劃與推動過程，通常會涉及價值的折衝，有時是會遭遇一些困難的。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>看起來是分成經濟、勞動及教育三組，這個是本來青顧的三個組別？</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>不是。青諮會邀請經濟部部長及勞動部部長擔任委員，是因為「就(創)業」是青年最重要的問題之一，與勞動部及經濟部最為相關，所以青諮會設置要點裡面有提到教育部、勞動部及經濟部三個部會；而設置要點也提到委員組成要兼顧多元族群等，所以也才會請原民會及客委會推薦青年代表擔任委員。因此，如果要開會，只有已擔任委員的這三個部會首長，其他推薦青年代表擔任委員的部會都不邀請他們出席的話，這樣好不好？</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>當然不好，這個太明顯（笑）。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>可是我是說他們出席，後面也有一個比較像是，我們也不想欺騙感情，如果他們當初推薦青諮會委員的部會，可是未來其實是以這三個部會為原則，怕會比較不妥，這樣的話最好講清楚「委員如果要跨到其他的組別，我們原則上會不鼓勵」；不然的話，我覺得就可能會開始出現一些衝突。有關以分三組為原則的事，它是在要點裡面嗎？</p>
            </speech>
            <narrative><p><i>（與會者皆說「沒有」）</i></p></narrative>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>不跨組？</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>設置要點只規定青諮會「得視需要下設若干工作分組」，以負責處理相關議題，因此並不侷限於這三個部會，應該會跨到其他部會的業務範圍。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>我在想「以不跨組為原則」這一句話，不知道會不會有問題？</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>先前青顧團會有一個情況，就是他們有人會投入很多時間參與，有人則只是稍微參與，也就是某些委員可能會比較投入某一個組別；目前我們比較不建議委員跨組參與，因為通常也沒有那麼多時間跨組參與。</p>
            </speech>
            <speech by="#馬榕曼">
              <p>其實在第一屆青顧的時候，因為他們當初提出來想要參與的議題有分五個大組，但是後來這個分組到後來其實並沒有再運作，是因為有考量到青年關心的並不是限縮在當時提出來這五個議題的大組，我們會設定以不跨組的原則，就像處長所補充的，其實就focus比較關心的議題。因此第二屆比較沒有強調分組的事，等於是部會會提出想徵詢青年顧問的政策議題，也就是請青年顧問就這一個議題提供他們的想法或蒐集到的意見。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>會議逐字稿應該是青諮會委員們可以看到的東西，所以可考慮把過去第1屆及第2屆青顧團的做法進行公布，由他們考慮是否分組，甚至我們連建議或不建議都無所謂，如果委員想設十五組，或有人最多跨到三組都還好，我們是站在怎麼樣都好的立場，儘量去提供協助。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>因此若干工作分組，我覺得不需要由院長或我來指示，這個是直接讓他們在線上討論或會面討論來決定即可。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>具體時間上，我們要講的是，當初推薦他們的相關部會，我們要事前發開會通知給他們，請這些部會一定要指派一定層級以上的人員出席才好嗎？</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>青顧團那時候是有導師制度，通常擔任導師的部會都是由次長或主秘出席。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>你們的建議呢？</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>我們會覺得有相關部會的次長或主秘出席是好的。另外，先前也討論過到底要不要有第2屆青年顧問，因為他們第1屆的任期是1年，任期過短，等於才剛瞭解政府運作情況就任期屆滿了，所以後來第2屆青顧團是讓有意願留任的青年顧問再續任1年。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>而且兩年的話，有些人可能已經不是青年了（笑）。</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>第一屆青年顧問會實際參與部會的會議，像有一位顧問就是選擇參與社會住宅的議題，當時他就是由內政部次長親自帶著，這位顧問就說他覺得自己收獲很多，也發現對政策的想像與實際執行是難免會有所落差的。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>mail通知裡面可提到說，由每一個青年代表擔任的委員，提出他們需要哪些部會的相關主管來擔任其導師，也就是他們最想要認識的部會是哪一個；或者是我們給委員們三個排序之類的，再讓他們自己去選擇。也就是讓他們自選導師。我們當然不可能一次把所有的次長都邀過來，這個也是不務實的，所以我們也是看一下最多人希望能邀請到的，再以這個對象為主；至於有些部會是比較少人感興趣的，那就不需要特別邀請擔任導師了。</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>三個月一次的大會，其實三個月中間是可以由委員們私下聯繫與互動，凝聚共識後，再將一些議題提到大會上討論。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>自選導師就是選擇合作的部會，他如果勾經濟部，他就要講說裡面有哪一些議題是他覺得感興趣的，這樣子我們盤點一次收回來的問卷，就知道要誰比較好；例如某一個選擇經濟部的委員，第1次由次長出現來跟他們實際說明，而如果有高達1/3的委員都想要聽這個政策，就可以優先考量。如果該部會沒有人選的話，我們就不用邀了（笑）。</p>
            </speech>
            <speech by="#馬榕曼">
              <p>我們在之前的青顧運作上也有請青顧提供他們的專長領域及有興趣議題，我們也會提供給各部會，因此各部會在召開相關會議的時候，也會邀請青顧參加，青諮會的委員參加也可採這個方式？</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>這個方式我記得第一屆及第二屆青顧團都是這樣子，就是他們有這個權利去出席相關部會的會議，而且青諮會設置要點裡面也有，所以我們當然也會這樣子做。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>我們就進入具體的時間，我11月25日公假自費出國，到12月11日才回來，所以如果我們考慮到這一件事已經拖很久的話，我希望出國前開第一次，因為這樣子聽起來第一次會議並不是實質議題的討論，而是比較程序性的會議。目前看起來青年好像白天都要上班或上學，我們需要挑在下班時間之類的嗎？</p>
            </speech>
            <speech by="#莊清寶">
              <p>通常是這樣，多半會利用傍晚或週末的時間開會，出席人數比較能夠過半。</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>第二次是假日，我記得開到晚上六、七點。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>對我來講，如果要假日的話，我只有11月13日、19日、20日這三天可以用，如果要傍晚的話就多一些，但是我沒有很喜歡傍晚開會，尤其一天要開三個會的情況下，傍晚再開會會受不了，所以我想我剛剛給了三個時間，三個時間都是全天，理論上要問院長，可能這三個時間，他挑一個或者是兩個，時間一確定，就告訴青諮會委員，好嗎？</p>
            </speech>
            <speech by="#莊清寶">
              <p>報告政委，因為上述時間可能會有部分委員因故無法出席，畢竟他們有好幾位都是主管級的，為避免委員出席人數沒有過半，過去通常會先提供3個以上的時間，再透過線上問卷或e-mail方式事先調查多數委員可出席的時間。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>如果院長不能來，可以嗎？</p>
            </speech>
            <speech by="#莊清寶">
              <p>通常這3個時間，都是先登好院長與政委您都可以的時間，再據以調查各委員是否可以出席。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>這樣子大概就會有困難。可能會來不及。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>最簡單的就是我問一下院長機要，等我一下（線上詢問院長機要），如果我們沒有在這一些時間約到，就要等到我12月中旬回來，而且可能要等時差調過後再開會。</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>有關院內任務編組的狀況，就是第1次會議先頒發聘書；至於本次議程中提到要請各業務處花30分鐘介紹行政院部分，其實若以第1屆青顧團來講，當時是由孫前發言人進行行政院介紹。所以，這個部分建議再考慮調整。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>我覺得若由徐發言人介紹，應該也會很精彩（笑）。</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>因為發言人都會跟著院長走，與青年會有滿多的互動，因此建議請教育部青年署改一下；如果需要請發言人幫忙介紹行政院，可能需要先跟發言人報告。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>如果不行的話，可以考量問問看徐發言人是否願意預錄。</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>因為第1次會議就花了30分鐘那麼長的時間來介紹行政院，這樣太占時間，也可能不符合青年的需要。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>如果預錄，就會事先看過。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>可以先問一下徐發言人，這三個時間哪一天比較有空，幫忙介紹一下行政院的業務。如果他剛好沒有空的話，看可不可以幫我們錄一段影片；如果他也沒有辦法錄影片的話，這一段就跳過。聽起來是這樣的意思？</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>因為要瞭解行政院，其實上網站看，就會知道了。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>完全同意，所以這一段，就要考慮消失了嗎？</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>接下來要頒發聘書，那就一定要院長，沒有辦法。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>自我介紹，他們也可以考慮用預錄…。沒有啦！（笑）</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>推舉的話，我會希望委員來開會以前，已對於推舉程序大致有一個共識，我覺得這一件事不一定要卡在10分鐘內把它完成。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>如果到11月20日，那就還有三個星期，我覺得他們對於推舉的方式，不管是線上投票或者是什麼的，可能那時候都已經推舉完了，我們要盡可能讓他們完成到一個程度。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>接著是司儀，是由教育部這邊負責嗎？</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>我們剛才的決議是，有關是否有工作分組及分組方式，要先以問卷調查，因此司儀要先唸一下問卷調查的結論。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>接著就不一定是分組，而是分議題，會議現場會有某一位部會次長先對那一組做簡報嗎？</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>沒有。以前青顧團都是有比較成熟的議題提案以後，再請相關部會的次長(或代表)針對該議題進行回應說明。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>我想也不用，等於是一個半小時可以解決。我再問院長看看，能不能撥出一個半至兩個小時的時間，這樣子應該還好。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>所以議程上還有沒有別的？我有看到回應稿，這一份回應稿看起來很四平八穩，沒有什麼地雷，有什麼需要討論的部分？（笑）</p>
            </speech>
            <speech by="#羅清水">
              <p>他們希望看到一些網站上的設置要點及人員名單。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>你們放在青年署的網站？</p>
            </speech>
            <speech by="#馬榕曼">
              <p>沒有，都還沒有。</p>
            </speech>
            <speech by="#陳良基">
              <p>如果沒有問題的話，我們就會放上去，建議公開，應該沒有問題。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>青年發展署是幕僚單位，但是理論上這個是院級組織，所以你的公告，是公告要點本身，還是對於青諮會的各種相關事項，比如網站上有一個看起來像是院級的網站，會不會比較好？</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>可能要請本院資訊處配合，看要不要在本院官網裡做一個連結。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>理論上是拉到院級，不同的是可以從公開的管道來看到這一個程序，可以從「ey.gov.tw」。</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>需要再跟本院資訊處溝通。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>目前本院網站好像只有「政委督導及跨部會政策」，這個是「任務編組」就……（笑）。</p>
            </speech>
            <speech by="#莊清寶">
              <p>本院全球資訊網的右上角，有一個「任務編組」的連結，但是青諮會的部分還沒有掛上連結，是因為青諮會的派聘名冊發文作業還沒有完成；據悉院內有一個不成文的作法，就是前述「任務編組」所公告的網頁內容，若是屬於由院內單位(如消保處、性平處)擔任幕僚單位的任務編組，其網頁內容就會直接掛在本院網站上；但若是由相關部會擔任幕僚機關的任務編組，例如本院文化會報，就會直接超連結至文化部的網站。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>這樣很好，可以掛進教育部青年署的網址。</p>
            </speech>
            <speech by="#羅清水">
              <p>就不會青年諮詢或者是跨部會的東西，像文化會報的體育單項…</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>只要是由機關擔任本院任務編組的幕僚工作的話，就連回該部會建置的專屬網頁。</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>基本上部會那邊就會有一個對口。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>之後會有一個固定的窗口來負責這個業務？</p>
            </speech>
            <speech by="#羅清水">
              <p>是。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>麻煩告訴我，我們這裡也會有一個專門處理這項事務的朋友，行政事務的工作，就由這兩位朋友來處理。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>跟資訊處講的事情，是你們教育科學文化處會做的嗎？</p>
            </speech>
            <speech by="#吳靜如">
              <p>是。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>教育部預擬回應稿裡提到青諮會的公告方式，是不是需要稍微改一下？有關青諮會的設置要點，在行政院網站，按右上角的「任務編組」，然後看到第54號的任務編組，可以製作一個連結，連回教育部青年署的「yda.gov.tw」，只是行政院這邊還是有個任務編組的網站連結。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>其他還有沒有別的？如果沒有的話，其實會議就到這邊，我在收到那一封跟大家打招呼的信件之後，就會把逐字稿當作第一份文件先給大家，就按照大家討論到的，具體問三件事：</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>第一個，會有自選導師，委員可以從第1位列到第15位，都沒有問題，我們會根據這個來決定第一次邀請的出席部會次長。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>第二個，現在還在詢問院長的時間中，我可以的時間是這三個；但即使院長這三個時間都可以，也不一定相關部會的次長都會來，所以即使不能來的次長，可能也要蒐集一下他的聯繫資訊。例如大家都選了那位次長擔任導師，但是那位次長不能出席會議，這樣就要交換一些聯絡方式，這個是事後的連絡方式。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>第三個，希望他們事先透過e-mail或其他適當方式，討論如何產生副召集人及是否需要工作分組，如果他們需要討論任何特定議題，在第1次會議的時候就提出來討論的話，大家也可以先自由討論決定，大概是這樣。</p>
            </speech>
            <speech by="#唐鳳">
              <p>今天會議到這邊，謝謝大家。</p>
            </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
