<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳喆曦" id="吳喆曦" showAs="吳喆曦">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/喬丰" id="喬丰" showAs="喬丰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/大家" id="大家" showAs="大家">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖宸育" id="廖宸育" showAs="廖宸育">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/旁人" id="旁人" showAs="旁人">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李禾于" id="李禾于" showAs="李禾于">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉庭瑄" id="葉庭瑄" showAs="葉庭瑄">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡伃婷" id="蔡伃婷" showAs="蔡伃婷">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2016-09-10 公視VR對談</heading>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>好的，讓我們現在來歡迎唐鳳！來，我們跟唐鳳招招手。</p>
        </speech>
        <speech by="#大家">
          <p>嗨～（招手貌）</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>唐鳳你好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家好。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>你好，我是「青春發言人」的伃婷，你也可以叫我Judy。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>最開始想要請問一下唐鳳，你可不可以用簡短、小學生可以理解的方式說明一下，為什麼這一次想要採用這一次VR虛擬實鏡的方式進行對談？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好啊！其實很簡單的想法，就是說我現在人在巴黎，那我們用一般像Skype或者是Facetime的這種方式，其實都沒有辦法一次呈現六、七個人的影像，然後還有這麼好的通訊品質。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最一開始的想法就是把我自己的樣子、我的聲音，我的所有這些東西都先傳到大家的電腦裡，我們只需要把我正在講的話，將我頭、手的位置傳過來就好了，用最一般家用的網路也可以讓非常多的人一起，好像面對面一樣彼此說話，這是最一開始、最基本的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>瞭解，謝謝，我們確實可以感受到唐鳳好像真的人展現在我們的面前。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>接下來有幾個問題想要請教你，首先我們先讓喆曦來問。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳喆曦">
          <p>你好，我是中山國中一年級的喆曦。我想要問你的是，為什麼當初會想要當駭客？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你是Schiller嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳喆曦">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很高興可以跟你聊天。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「駭客（hacker）」這個字在英文裡面本來的意思是，可以自己運用工具，碰到新情況時能夠打造新工具的人，所以要成為hacker，就要先對於現有的規則、現有的系統非常非常地熟悉，等到你很熟悉一個系統之後，通常有二條路可以走。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一個是你想出一套更好的系統，或你把這個系統改作成你覺得更適合人使用，這是創造性的「hacker」，這是我的專長。因為當時我覺得網際網路有很多可以幫忙的地方，所以才會走上這樣一條路。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一條路不是創造新的系統，而是找到現在這個系統的漏洞，找到漏洞之後，如果幫忙把它補起來，我們這叫做「白色帽子的hacker」；但如果你是侵入它，為了自己的利益去做一些事，同樣是對漏洞這一些動作，我們叫做「黑色帽子的hacker」。不管是白帽或者是黑帽，資訊安全或漏洞不是我的專業。我的目的一開始是先瞭解這個系統，看能不能創造更好的系統或應用出來，就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳喆曦">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>其實現在有很多人會稱唐鳳你為網路天才，喆曦是不是有問題想問？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳喆曦">
          <p>對，就是大家認為你是天才，你自己認為自己是天才嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「天才」這一個字其實很晚才有，但是在三國（大概西元二百多年）的時候，用來形容一個人認知功能很好，但其實在當時並沒有什麼現在社會賦予它的意思即造神的意思，而且當時被叫做「天才」的人（張裕）其實我們現在也不是很記得了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我覺得這就還好，就是社會上覺得我可能學事情比較快一點，或想事情比較快一點，但我覺得跟別的東西都沒有什麼關係，就這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們要換一位同學嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#旁人">
          <p>不要低頭。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳喆曦">
          <p>我的頭是抬起來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#旁人">
          <p>問問題的時候要再大聲一點，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳喆曦">
          <p>我是抬頭的。</p>
        </speech>
        <speech by="#旁人">
          <p>好，可以繼續，問問題的人可以繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳喆曦">
          <p>等一下，等一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#旁人">
          <p>你們講話的時候要有一些手勢，可以動一動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有，現在看很清楚，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉庭瑄">
          <p>那剛才小曦有提到關於天才的問題，就是我有聽說您就是小時候因為特別聰明，跟旁人不一樣，所以有遭到霸凌這樣的情形，很多人收受霸凌後個性變成退縮，會有攻擊性，但您好像沒有這樣的特質。請問您是怎麼走出那樣的陰影，而且還希望讓社會變得更好？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉庭瑄">
          <p>我忘了剛剛自我介紹，我是北一女中高三的葉庭瑄。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Tina？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉庭瑄">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以你剛剛的問題大概就是說被霸凌的經驗之後，是怎麼樣走出來的？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉庭瑄">
          <p>嗯。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想很重要的就是，除了霸凌或者旁觀或者我們說的加害、被害、拯救這一些角色之外，其實在當年有很多老師他們默默地陪著我，他也不會去說欺負我的人一定是壞人，也不會覺得被欺負的人一定很可憐，也不會覺得一定要誰跳下來馬上去拯救他；反過來講，就是那一些老師們會一一跟我說明說是哪樣子的心理，讓大家會變成會霸凌別人的人，那一些心理的後面會是什麼樣想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我慢慢可以瞭解那一些想法之後，其實就不會覺得那麼受傷了，然後也會覺得其實有時候不是他們個人，而是在那樣一個高度競爭的環境裡面，仍舊會被壓力變成那樣子，所以我們應該要解決的是環境問題，而不是覺得誰一定是壞人，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>瞭解。禾于是不是也有一個類似的問題要請教唐鳳？</p>
        </speech>
        <speech by="#李禾于">
          <p>唐鳳你好，我是中山女高一年級的李禾于，我叫Nana。</p>
        </speech>
        <speech by="#李禾于">
          <p>在上禮拜9月3日的年金改革遊行，網路上面的謠傳說要關掉手機定位，不然你會監控那些公務人員，因為你以後要當政務委員，然後你就會把那一些有參加遊行的人的名單回報給蔡政府。</p>
        </speech>
        <speech by="#李禾于">
          <p>像我們高中生也會hater發酵，像這樣子匿名hater別人的版，大家也很害怕會被hate。你覺得如果青少年面對這樣的問題，要怎麼面對？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是很好的問題，那其實這是二個不同的問題：</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一個是大家在和平地集會、遊行的時候，其實你在街上去集會、遊行，臺灣是一個民主的地方，大家覺得和平的集會、遊行不應該會被秋後算帳，這是非常重要的一件事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你出現在街上其實也會被人家認出來，所以其實大家恐懼的不一定是定位或不一定是網路，大家恐懼的是──我現在出現在遊行的場合，會不會被秋後算帳？這一件事情就是民主制度本身的信心。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>臺灣花了非常久的歷史，接近一百年的歷史，才讓大家覺得上街遊行時，不用擔心會被秋後算帳，我覺得這一個感覺只要能夠持續下去，我們讓大家越來越相信在網際網路上表達自己的意見、集會、結社，在Facebook或其他的地方開社團，不會遭到政府機器的這種秋後算帳，我覺得這個才是最重要的，而不是特定的技術，我自己當然不會做這種事情，這是一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一件事就是你說被「hate」，就是大家覺得找出一些你沒有辦法辯解或讓你覺得很不舒服的一些精神攻擊。對於這一件事，我覺得最重要的是旁觀者的那一個角色，一般來講我們在街上如果看到一個人正在羞辱另外一個人，我們不會袖手旁觀，我們至少會用表情、手勢讓大家知道說有人在看，你不能這樣子欺負一個人，但是在網路上大家要慢慢建立一個習慣，就是說如果有人正在羞辱或攻擊別人的時候，你可以不要袖手旁觀，你可以說：「我在看、你這樣做，太過分了」，或甚至說：「這不是私人的空間，這是公開的空間」，請大家知道說有這樣的事情在發生。這就好像街上碰到這樣的事情，拿出手機來好像要拍照的姿勢，有時候對方就會收斂一點，這一些都是我們要慢慢練習的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>瞭解，謝謝唐鳳。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>接下來10月唐鳳就即將上任政務委員了，對不對？這邊現場年紀最小的喬丰針對政務委員有一些問題想要問。</p>
        </speech>
        <speech by="#喬丰">
          <p>唐鳳你好，我是銘傳國小六年級的Joseph。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你好。</p>
        </speech>
        <speech by="#喬丰">
          <p>請問一下，政務委員是做什麼事情？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在政府裡面每一件事情有一個部或者一個會來做，在中央政府裡面關於勞動的就是勞動部、關於經濟的就是經濟部、關於財政的就是財政部，每一個部有一個部長負責做這一個部相關事情的決策。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是有些事情不是一個部或一個會的事情，像虛擬實鏡要怎麼樣應用在開放政府上，這種事情就不是單一部會的事情，有時候要牽涉到三、四個不同的部會，所以政務委員就是部長的同事，我接下來的工作就是在有二、三個部會都對同一件事情想要有貢獻的時候，跟這二、三個部會坐下來好好協調，去決定這一件事是你做、這一件事是他做，就不會做重複的事情，也不會有事情該做而沒有人做，是這樣的一種協調功能。</p>
        </speech>
        <speech by="#旁人">
          <p>對不起打斷大家一下，坐在位置上的同學都可以動你們的身體，你想要幹麻都可以移動，只要不要影響大家就好。</p>
        </speech>
        <speech by="#旁人">
          <p>輪到你的時候要揮揮手或者是舉個手，就像3D世界裡面大家才看得出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有，看得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#大家">
          <p>（試揮手）</p>
        </speech>
        <speech by="#旁人">
          <p>動作大一點。再提醒一下，360度的影像有幫我們錄影嗎？可以幫我問一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>唐鳳，不好意思，稍微問一下，請問360度的畫面你有幫我們錄嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有，我這邊一直都有在錄，就是我自己的臉還有從我看起來你們的樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>好，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#旁人">
          <p>繼續，大家要記得揮手、舉手。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>好。那Joseph還有問題要接著問，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#喬丰">
          <p>請問你接下來進入政府會做什麼事？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我第一件事會做的事情是把我自己的辦公室布置好，我的辦公室裡面會有跟你們用的一樣一套設備，讓我可以在辦公室裡面就跟其他地方或其他國家的朋友一起開會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那接下來我會做的事情就是，把我們之前正在討論到一半的、很多關於虛擬世界一些數位相關政策，坐下來跟每一個部會的首長聊一聊說哪一些事情是目前正在做的、做到哪裡，哪一些事情需要民間的意見，我幫忙規劃一些平台，讓大家可以聽到民間意見，也讓民間可以看到政府現在正在做什麼、做到什麼程度，大概是這二件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>像唐鳳從小就展露很多天份，從小就很聰明，其實Joseph也是資優班的同學，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#喬丰">
          <p>（點頭）</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>Joseph是不是也想要請問一下唐鳳？</p>
        </speech>
        <speech by="#喬丰">
          <p>我在資優班的時候，班上哪一件事做不好，我很討厭別人說：「你是資優班的，你做不好，怎麼可以做不好，你是資優班的耶」。請問你：別人都說你是天才，你進了政府以後，做事會不會有壓力？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該還好。因為我們做事情，像今天這樣的採訪就是在做研究、在做實驗，我們做研究的人，最重要的事情是要對自己誠實，如果你做了九次實驗都失敗、一次成功，你把那九次失敗的過程發表出來，對別人的幫助可能還比你發表第十次來得大，因為大家就可以知道你要調整什麼因素，才不會重蹈覆轍。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我每一次進去做的實驗或著示範，我對自己的要求就是把它很詳細地記下來，記下來之後交給公眾檢視，裡面做得不好部分、可以更好的部分，那就請大家來幫忙一起把它做得更好，這就是我很喜歡的一個歌手叫做「Leonard Cohen」，他說：「萬事萬物都有缺口，缺口就是光的入口」的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖宸育">
          <p>唐鳳。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有看到你在揮手。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖宸育">
          <p>唐鳳，我是來自宜蘭的自學生，我叫Bito，今年高中三年級。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖宸育">
          <p>我有一個關於政務委員旁支的一個小問題，當你在註冊政務委員身份的時候，在表上的性別你是註冊「無性別」，對我來講，我覺得一個人是男生、是女生，其實並不需要特別向別人宣稱。你在寫「無性別」時，你的用意及目的是什麼？可以方便說一下嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK啊！你知道南非嗎？以前南非的白人跟黑人是分開住的，不能上一樣的學校，在曼德拉之前，他們有過過這樣的一種狀況，如果你去當時的南非玩，對方說「我是黑人，他是白人，這不是很清楚嗎？為什麼你要特別說你既不是黑人，也不是白人？」你會覺得需要好好溝通，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是說除了黑人跟白人之外，其實也有別種人，大概是這樣一種想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖宸育">
          <p>好，謝謝，謝謝唐鳳。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳喆曦">
          <p>唐鳳，那請問您為什麼要變性？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我其實沒有變性啊，我一直都是我自己的樣子啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果要做改變的話…怎麼講？如果你去南非，然後對方說你一定要勾你是黑人或白人，你才能入境，那你就勉強勾了一個黑人或白人。接下來你就當然會希望他們的法院去承認還有黃種人，大概是這樣的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>謝謝。其實關於未來媒體，會不會未來科技的發展，比如現在用的VR或是AR等等，大家其實也都滿有興趣的，禾于有一些問題就想要請教一下唐鳳，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#李禾于">
          <p>我高二想要填三類組念生化科技，然後這科系就是要做很多實驗，就會做很多動物實驗，比如：有一次生物老師跟我們說他們實驗室之前要做老鼠實驗時犧牲老鼠，就很繪聲繪影地描述他們怎麼殺死的，大家都覺得很殘忍。現在科技這麼發達，現在還有虛擬實境這種東西，你覺得未來有沒有可能科技可以發展到取代動物實驗？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實不需要未來，現在就已經很多類似的計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我自己有試著玩過的叫做「OpenWorm」，「Open」就是「開放」、「Worm」就是「蟲」，「OpenWorm」這個計畫就是把秀麗隱桿線蟲裡，九百五十九個細胞、三百零二個神經元這些全部都在電腦裡面用軟體定義，所以可以用VR實際去模擬一個線蟲的生活方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個計畫是開放的，意思是你自己也可以去貢獻，幫忙它做得更好。我們目前的硬體只能做到像線蟲，還沒有做完；但隨著硬體跟軟體越來越發達，我們可以模擬越來越複雜的生物行為。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就是需要像你這樣的研究員，覺得我們不能一直使用現在可能還是必要的，但未來可以改善的這種動物實驗，我們才能投入更多、更有趣的想法，這一種模擬或運算的生物學上面，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#李禾于">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>瞭解，所以未來科技其實對社會也滿多幫助的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>像今天我們現場也有三位高中的學生，對於高中生涯選擇等等有很多問題想要請教唐鳳，是不是就讓庭瑄先來？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉庭瑄">
          <p>現在高中生常面臨到的問題是，明明就要考大學，但卻不知道自己喜歡什麼科系或是自己喜歡的科系，因自己的能力而沒有辦法去念。你如何在十六歲這麼年輕的年紀就知道自己想做的事情是什麼，也具備了足夠的實力去實踐你的夢想？謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我十五歲的時候是網際網路最重要的應用，叫做「全球資訊網（World Wide Web）」，在臺灣開始很普及的時候。「World Wide Web」像現在用瀏覽器打開網頁，在當時是一個全新的東西，你可以從一個人的研究連到另外一個人的研究。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我在剛連上全球資訊網的時候，發現大部分的研究人員在關注的題目課本上都沒有寫，有些課本上寫的東西其實已經被證明不完全是這樣，大概有十年左右的差距。所以我就自己寫email把我的問題去問這一些研究者，問說：「我們課本上不是這樣寫的，那你說做出這樣，你具體怎麼做的？我可不可以幫忙？」大家都很願意我幫忙，他其實不知道我十四歲或十五歲，只是覺得有人關心他的研究，他很開心。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也是因為這樣，我才覺得學校也許是用來教朋友、用來認識老師們、用來如果我寫了一些東西可以跟人們分享，但不是用來看課本，因為課本比起網路上的知識來講，在當時已經是十年左右的差距，我想這個是最主要的原因。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖宸育">
          <p>唐鳳（舉手貌），我想問一個關於生涯規劃的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖宸育">
          <p>像我現在高三，我在高中這三年裡面，我有音樂、運動以及中文創作的興趣，可是我現在遇到的問題是，我究竟要選擇哪一個興趣於以後繼續鑽研？或是我三個興趣都可以繼續接觸？我想聽聽看唐鳳您的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實因為我是第一次跟你聊，所以我一般不會做出很具體的建議，通常我們可能要聊到大概十個、二十個小時之後，我才會比較知道實際的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我覺得即使你挑其中一個認真去學，另外二個當作興趣的時候，你可以試著融合另外那二個部分去做創作，盡可能去結合，因為這樣就會變成你的東西，而不是你老師的東西，因為你的興趣是這三個，這三個結合的方式只有你做的出來，所以即使是你最後只挑了一個或二個，我還是建議不要放棄其他的興趣，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖宸育">
          <p>唐鳳，我再多問一個問題：你在三十多歲的時候，你就選擇退休，是什麼原因使你有這樣的能力，在三十多歲的時候可以不必為了生活去工作？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「退休」的意思對我來講是，我會比較注重社會的需要或是我自己的興趣怎麼樣結合這個時代需要的東西，在退休之前這一些比較像是興趣，我的工作還是幫蘋果或者是其他公司，讓他們的願景能夠實現，對我來講我就是在那邊學習。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>學到一個程度之後，我就想說我腦裡的這一套東西，適合用退休人士的方式來跟社會互動，而不是只用蘋果的顧問或者是牛津大學的顧問身份來跟社會互動，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖宸育">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>謝謝唐鳳，我們現場還有同學，有沒有什麼問題想要提問？Tina。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉庭瑄">
          <p>您剛剛有提到牛津、蘋果這一些顧問，您在創業於滿年輕時就受到大公司老闆們的關注。請問：您認為您的什麼特質或您的什麼熱情讓這些老闆對您的信任有佳？謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個問題是說為什麼我年輕的時候提出了一些想法，社會上會比較關注？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉庭瑄">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得那是因為當時全球資訊網是一個非常新的東西，我們這一代叫做「數位移民」，就是我們剛出生的時候沒有網際網路，我到十二歲的時候才在臺灣開始普及，所以我的學習過程裡，就結合了只有書本、沒有網路的這一段，跟慢慢書本、網路都有的這一段，至現在差不多都是網路了、偶爾才看一下書的這一段。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>想出一些方法讓這三段不同的人、不同生命經驗的人，還是可以協作、還是可以分享的這些想法，我覺得是整個社會需要的，所以大概二十年前提出這種想法時，社會各界都覺得這是值得一起想像的事情，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉庭瑄">
          <p>瞭解，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳喆曦">
          <p>等一下，我跑掉了。</p>
        </speech>
        <speech by="#旁人">
          <p>休息一下，休息三分鐘，好不好？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實如果不舒服，我們不一定要持續那麼久的時間，其實我都可以書面來回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#旁人">
          <p>可是他們還是想問你問題，先休息一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>好，唐鳳，那我們繼續開始了，謝謝你。我們有三位高中同學要發問，對不對？誰先？</p>
        </speech>
        <speech by="#廖宸育">
          <p>好，我先。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖宸育">
          <p>唐鳳，關於像臺灣現在的教育界，其實很多學校都想轉型成體制外或是自學團體這樣的一個學習環境，可是像我覺得臺灣，應該說任何一個國家或任何一個地方其實都並不適合把所有的教育環境都變成同一類，譬如都是學校或者是都是自學團體或者都是非特質內的一個學習環境，我不知道唐鳳對於這個現在臺灣的教育環境變成這樣有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個很簡短的回答：我在當107課綱課發會委員的時候，我的想法是，我們要把體制外（學習）現在已經合法化了，就是「自學三法」通過之後，大家都是體制內的，你有一套想法覺得你一個禮拜三天用學校資源、三天用社區的資源或用什麼方式去搭配，那都是被政府、被教育部所肯認的，所以學校作為一個空間，當然如你所說的非常有幫助，可以讓大家知道一起生活或一起學習或一起創造等活動的這些場域是怎麼樣的；但反過來講，如果我想要一、二個禮拜一、二天的時間很認真自己去校外鑽研，目前的體制也容許這樣的調配。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以，最後我覺得還是每一個學生自己、家長及家長旁邊的支援團體對這一個小孩自己的發展能夠提供怎麼樣的協助。我們說：要養大一個小孩須要一個村莊，現在是地球村，整個網路都是小孩的村莊，所以政府能做的就是確保不管使用哪一種資源，那個資源都能夠自由地讓他使用──這就是我們所說「自發精神」，亦是我們在編課綱時最重要的精神，大概就是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖宸育">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>下一個要換誰？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉庭瑄">
          <p>換我先問，現在在講跨領域，據我所知，您很喜歡文學，您在電腦科技方面又非常厲害。請問：您對文學興趣有沒有在電腦科技方面有什麼幫助？一個人有跨領域的學習，對他未來科技整合能力能發揮怎樣的幫助？謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>領域對我來講就很像天上的星座，就是說這七顆星連起來是一個領域，可是那是一個人為的，我們在溝通時比較方便說這是什麼星座，但其實這一些星星彼此間的距離其實都非常地長，而且跟別的星座中間也不一定比較短或比較長，它是完全任意的，就我們現在從地球看出來、約定出來的一套方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以與其說是跨領域，不如說你對什麼東西感興趣、想解決什麼問題、想做出什麼創造？跟它比較近的星星、那些前人留下來的思路，就會變成你的材料、就會變成你的養份，這時候如果他都在同一個領域就是同一個領域，如果碰巧跨了三、四個領域，也只不過是把三、四個星座很近的星星，變成自己的一個星座，就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>瞭解，謝謝。最後一個問題，Nana。</p>
        </speech>
        <speech by="#李禾于">
          <p>唐鳳，請問對你來說，愛情是什麼？（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>愛情就是願意讓自己的生命跟另外一個人的生命交織在一起，彼此互相影響，就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>謝謝唐鳳。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>接下來，我們看Judy這邊，就是網友在直播提出的問題。首先第一個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，我們還有五分鐘。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>好，第一個問題，我覺得他非常有趣，就是VR有沒有可能發展成犯罪工具？比如拿來跨國洗錢之類的？有這樣的風險存在嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>跨國洗錢跟VR沒有什麼關係，VR它是一種新的顯示跟一種新的錄製技術，可以說是直播這類技術的演化，所以直播如果不能用來洗錢，VR也不能用來洗錢，這是兩個不同範疇的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>理解，要洗錢的人不管怎樣，他還是會去洗錢。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>第二個問題，網友想要請教唐鳳，你未來會去選總統嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不好意思，我沒聽清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>未來會去選總統嗎？就是在未來的規劃裡面嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>投票選總統？我每次都有投票選總統。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>（笑）是大家選你，有這個可能嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前沒有這個想法耶，我完全沒有這個打算。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>然後我自己是覺得，未來與其說是總統或者是政委或者是行政院規劃的，不如是說每個人就是各位都有自己心目中未來的維度。如果這些東西彼此之間是很和諧的，其實我覺得總統、政委、部長及行政院能夠做的事情就是，確保像我們現在大家站的這個土地或是環境，這些東西是穩定的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只有社會上起了衝突，或是大家每個維度的想法沒有辦法調和，這時我們可以扮演一些角色，用一個公平的空間讓大家協商，然後讓大家達到一個可能不是百分之百滿意，但可以接受的程度。但我覺得這不一定是某個位置的人才能做的事情，大家都可以去學習這種引導的藝術，大概就是這樣，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>謝謝唐鳳。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>其實像現在網路世代資訊來得快、去得也快，唐鳳現在是屬於最紅的一股熱潮，可是也不希望大家只用「網路神童」這樣來看你，你會希望大家用什麼觀點去記得你？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>希望大家用什麼觀點？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>嗯，或是…</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個可能要超過五百字才能夠回答（現場聽眾：笑），而且我希望你有什麼觀點，你也不一定就會用那個觀點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們能夠影響彼此的，就是創造一些感受，然後讓本來陌生的感受變得比較熟悉，或者本來有距離的感受變得比較溫暖，大概只能到這裡而已，所以我覺得觀點比較不是能夠像這樣直接加到別人頭上的東西，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>瞭解，非常謝謝你。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那今天先這樣囉！</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>可以請你針對我們這一次的對談說些想法嗎？就是我們進行到現在。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得很開心啊！就是這是一次很棒的對談。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那我就先收播了，真的很謝謝、很高興可以跟大家在VR裡面聊天，先這樣囉！掰掰！</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡伃婷">
          <p>謝謝你，謝謝唐鳳，跟唐鳳掰掰。</p>
        </speech>
        <speech by="#大家">
          <p>掰掰～</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>