<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡心斐" id="蔡心斐" showAs="蔡心斐">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡錦文" id="蔡錦文" showAs="蔡錦文">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃偉權" id="黃偉權" showAs="黃偉權">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2016-11-03 新加坡代表處及Garena來訪</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們今天想聊什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡錦文">
          <p>我今天帶來一個很好的新加坡商Garena，他們在臺灣已經有設了一個分公司「蝦皮購物網站（shopee）」，Garena是以電郵為主的平台，我們今天早上見了鄧振中老師，也跟他談起關於新加坡與臺灣藉由「網路數位平台（Internet digital platform）」合作，我可能想要先讓蔡總把他的公司介紹給您聽，然後我再做補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>我自我介紹，我是Garena集團的政府關係總監，我主要是負責各個市場與東南亞、臺灣的政府關係跟公益活動，我的同事（蔡心斐、朱均祥）是負責臺灣公關的負責人。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>非常感謝您抽空讓我們拜會，也非常感謝新加坡的代表，他是我們堅強的支持者，也費了很多心思幫我們介紹。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>我們今天主要是有兩個話題：第一，介紹一下我們Garena集團的故事；第二個是恭喜您剛剛上任，我們來這一次拜會也是想要請教您在政策議程這方面有什麼計畫，我們Garena從企業的角度想要不遺餘力支持及配合，我們兩邊想參考一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>我想講一下我們Garena的故事，我們是東南亞最大也是最速成的網路平台公司，創於2009年新加坡，是土生土長的公司，2009年一開始只有三個員工，也是託東南亞、臺灣經濟繁榮的消費者支持與信賴，我們現在過了六、七年中，差不多近六千個員工，在臺灣員工差不多有七百名。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>最近前幾個月，我們剛完成Series D，也是由新加坡跟馬來西亞主權基金，這個Series D評價Garena差不多值40億美金。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>這個評價主要是兩個因素：</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>第一個，目前來講東南亞還沒有一個公司可以在這個市場多元化跟政治複雜的環境中落實。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>第二個，我們在生意上有三個滿有趣的線軸：（一）電競，這個您很熟悉，我們在東南亞算是市場的領導之一；（二）電商，也就是剛剛代表介紹的「蝦皮」，「蝦皮」這一個故事是滿有趣的，我們可以算是很晚進入市場的，但是在過去的十五個月當中我們很快速生長，目前來講在東南亞可以算是第二或第三；（三）支付平台，跟電競、電商有一個相輔相成的作用，在設計或者是公益上，特別在泰國、越南跟印尼，那邊大部分的人口都沒有銀行跟信用卡，這部分的支付平台有可能包括整個人口方便上網採購或交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>Garena臺灣要補充一下嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡心斐">
          <p>Garena臺灣的部分在遊戲跟電競的部分有兩個：第一個是遊戲跟電競，大家最知道的就是《英雄聯盟》很紅，再來是手遊。第二個，我們唯一臺灣做職業聯賽，所以有提供一些職業隊伍固定的費用補助，希望他們可以無後顧之憂發展他們的夢想，也有跟國際的一些地方合作。比如：兩個禮拜後我們有邀請東南亞其他國家，有越南、泰國、新加坡、印尼、菲律賓，他們總共有十所大學來臺灣比《英雄聯盟》，叫做「國際校際盃」，希望在電競這一塊可以升格，這個是最近Garena在電競上的發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>您想要Garena怎麼配合及支持？這當中我們有考慮過，至少有兩個大項目Garena會幫助：第一個是電競，就是由我的同事所講的，我們在臺灣算是已經投資了很多心思培養電競的發展，我們也是第一個公司來開創電競館，在瑞光路。整個電競來講，我們一年有三千個至四千個比賽項目，不論在選手的職業拓展或者是推廣對電競的支持與歡迎率，我們是不遺餘力，政委您若在電競這方面協調，假設Garena有所幫助的話，請儘管開口。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>另外在數位經濟，Garena也希望可以跟您一起為臺灣做出貢獻。再者，我們在臺灣有七百名員工，如何吸引青年對科技這方面的事業而感到興趣，或者是跟大學去調和，如果有需要，我們會隨時支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>再者，我們做Series D，一位日本公司主席跟我們在討論如何在臺灣跟各個東南亞國家如何設立孵化器，目前來講規模或應該怎麼做，我們還不太清楚，但如果在這方面的話，可以配合您的需求，我們也是很樂意詳談。主要是日本人是很資深的創業者，我們Garena在東南亞有背景及科技上有一定的經驗，希望在臺灣可以啟發創業精神，在支援上或者是輔導上可以有所幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡錦文">
          <p>我補充一下，新加坡的大概念是因為蔡總統有五大支柱產業，我覺得數位媒體（digital media）這一塊可以跟臺灣共同來探討的項目，剛才蔡總所說的遊戲是電玩，因為電玩很多國家都有，我們是不是要做一個整合？也就是東南亞跟臺灣比較大型有規模的電玩比賽，這是第一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡錦文">
          <p>第二，從電商這方面，「蝦皮」是因為他們在臺灣的供應鏈不僅僅是大型或中型商家，還有小型商家，還有個人企業，在臺灣的文創質量非常高，可能可是輸出到東南亞不知道用什麼平台，我覺得「蝦皮」這個平台能夠把臺灣的商品，哪怕是大、中、小到個人的商品，都可以用這個平台輸出到其他的國家。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡錦文">
          <p>第三，如蔡總所說的incubation，臺灣在這方面哪怕是電玩或者是digital media或digital economy related這些平台，都可以跟新加坡或者是國際級在新加坡的incubation center擦出火花，這是三個重點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>快速綜整一下，大型賽事是一個；第二個蝦皮，我不確定你的意思，因為本來臺灣的文創工作者本來就可以登錄，也沒有排除性，可以同時在其他平台。所以需要我們幫什麼忙嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡錦文">
          <p>今天跟政委說的是，可能介紹Garena跟「蝦皮」多認識一點中小型商會或者是原住民自己有一些平台幫我們認識，認識比較多這一些原創的地方特色或者是產業特色。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理解。第三個部分是加速器或者是孵化器間的彼此整合，你們跟臺灣的加速器或者是孵化器還沒有建立關係嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡錦文">
          <p>還沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。我們一個個來談。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在大型賽事方面，我們目前對於電競的定義，協調會我才剛開過，各位在11日可以看到開會的結果及各個部會具體執行的承諾，在此之前，因為是每一個部會作業之中，我不方便說太多。但是我可以說我自己的立場，是看成一個「技藝」，我們在這邊的《產業文創條例》裡面有一個叫做「運動表演業」，是一個行業，所以其實包含任何由現場大量觀眾願意收看表演性質的運動都是「運動表演業」，跟體育的概念可以脫鉤。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為從臺灣文化的脈絡，體育是德、智、體、群、美，是小孩必須要學習的，因此教育部的朋友列在「體育」或者是「智育」好像有一點怪，我現在的想法是不要想成體育或者是智育性質的東西，比較像是「運動表演」的產業，在學習的過程中，我們予以輔導。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想相關的條例跟其他的東西上一次的公聽會，你們也有派人來，所以那一個逐字稿我已經給所有的部會參考過，他們現在的回應是對於選手在那一場裡面所提出來主要的，我相信是三個，分別是兵役上、出國比賽，第三個是能不能開專業課程的部分，尤其是技術高中上——我想11日大家都會看到具體的回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡錦文">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們先要有這個才能討論大型賽事，不然連外國選手的簽證都不能發。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得不是不能談，但是要等這三個議題在部會層次有解決之後，我們按照他們解決的實際狀況再來談，可以嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡錦文">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>這方面，Garena當然是隨時願意跟你們合作，一起促進電競方面的發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然，ok，所以大型賽事今天只能先處理到這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在特色文創方面，因為我具體現在負責的項目是三個：</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一，開放政府：而開放政府包含開放資料、開放API，政府給民間看還有公民參與，比如：參與式的各種各樣平台，有網路跟實體，也就是output跟input的循環為主。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，社會企業：我們知道新加坡也很關心社會企業，主要的是企業以營利為目的，但是越來越多的公司說社會上的影響跟賺錢同等重要，這個叫做「社會責任企業」或者是「社會企業」，這個在臺灣也是有特色、文創，比如手作品或者是一些在原住民有想要輔導當地原住民族，自行創業或者是地區特色的東西，他們透過非營利組織的方式去集結，但是非營利組織會需要捐款，所以有的非營利組織也同時要有一個永續經營的可能性。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以，在這一個平台上，我相信我們本來就已經有社會企業的公開登錄的平台，如果你看我們的社會企業平台上名錄，自己篩選一下哪一些可以聯絡的，我想你們可以主動去聯絡，上面都有聯絡方式。如果實際上需要我這邊進行協調會或整合的話，再隨時跟我說，但是其實因為這一套系統是從馮燕前政委開始建立，到現在已經相當順暢，所以不管是輔導、評選、登錄的這一些機制上，我們跟經濟部中小企業處及勞動部的朋友都有定期會面的合作平台，所以會面的紀錄其實我們都會公布與今天這個同一個網站之外，我相信你們可以主動去聯絡這一些社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>這兩點可不可以讓我回應？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請說。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>有關於API，我們Garena計畫中可能是明年要在臺灣開創支付平台，當然應該是透過本地的銀行一起合作，但是支付平台要有充足及豐富功能的話，比如Javascript等，這也是需要跟當地政府或者是市政府聯繫起來，這方面日後希望可以跟你或者是你的一些同事合作，且順利開放這個功能。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉權">
          <p>第二，有關於社會企業的部分，其實我們「蝦皮」有兩個特色，一個是「蝦皮」可以算是民主化的商場，無論是大小企業或者是個人賣家都隨時歡迎；再者，「蝦皮」本身已經是幫賣家負責運輸或者支付等功能，也許在這一方面我們可以幫社會企業減輕負擔，同時也可以幫他們開拓一條路往東南亞各個市場跟消費者介紹一下產品及公益上活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。其實我從社會企業的發展看來，本來就會有一些比較注重社會的面向，有一些比較注重企業的面向，沒有好壞之分，每一家的想法不一樣；當然會需要更好的服務跟物流上的支援，這個都是很自然的。我主要的想法是，主要你們沒有排除性的話，我當然鼓勵你們盡可能去聯絡，所以這一個題目先這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就到第三個新創。我想之前也有來拜會過的是TiEA，其實有一些朋友都已經跟你們很熟了。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡錦文">
          <p>很熟了，對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們自己有一個生態系，包括Demo Day。其實我在數位經濟這一個題目上，我進來之後這個不是我的業務了，我的業務只有在數位的部分提供制定經濟政策及外交談判政委同事們建議，但是那個比較像是幕僚或者是建議性質的工作，所以其實你們去找鄧振中老師是對的，我想他也充分理解到，我們現在需要和新南向的這一些朋友建立關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>針對早期的研究工作或者是早期的聯絡工作，我們理解新加坡的私部門跟公部門都做了非常多這樣的工作，所以我相信他們跟你們會有非常多的實質合作管道，你們給他的資訊，如果他需要我的意見，我會提供，但是我不會進行政策上的決定。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我想關於創業以及國際貿易這部分，從我的角度看起來，完全是私部門的事，但是公部門處理到這些議題的話，我是以一個建議的角色。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡錦文">
          <p>這麼難得機會見到政委，還有沒有（問題）？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡錦文">
          <p>我覺得這樣的整合對臺灣非常重要，所以今天來拜會，想聽聽您的意見，非常謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（會議結束）</i>
          </p>
        </narrative>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
