<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王韻齡" id="王韻齡" showAs="王韻齡">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2016-04-13 親子天下：快問快答</heading>
        <speech by="#王韻齡">
          <p>請問唐鳳，為什麼要隨身攜帶著這些設備？你想要呈現什麼，還是你在做一個什麼實驗？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是兩個問題，所以我分開回答。一個想要呈現的，是現在是一個自媒體的時代，每一個人自己就是自己的攝影棚、自己的製作人跟自己的後製，那所以說在我被直播的當下，我也正在直播這個直播的過程，也是要讓大家知道說，媒體它的這個運作是有一個對稱性在的，這是想要呈現的。</p>
          <p>至於具體要拿這個做什麼呢？我現在肩膀上這一台，它其實是有能力去隨時隨地，我看到的它也看到，我看不到我後面的它也看到，我聽到的它也聽到，所以等於像是一個隨身的小精靈這樣子，錄下我一整天的生活，我實際要做的事情，是要把這些資料餵進叫做「機器學習」的演算法裡面，然後透過這個演算法，它可以知道說我今天碰到誰、有誰給我遞過名片，它以後就可以告訴我說這個人的名字是什麼，或者是說他知道我有做某些事情的習慣，比如我回家會先開燈或怎麼樣，那未來也許我只要到家門口，燈就自己開了。</p>
          <p>也就是說，透過這種跟拍、但是實質上生活上跟拍的狀況，慢慢電腦它可以變成跟你一起長大、一起成長的東西，這就是我實際上要做的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#王韻齡">
          <p>聽說你是iPhone手機Siri語音互動功能的設計顧問，談談這個有趣的設計跟你的想法吧！</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Siri其實是一個非常有趣的東西，它是第一次讓我們許多不會使用電腦，也不會使用平板的朋友，第一次開始使用他們的iPhone或者平板。也就是說，對於很多尤其是上了年紀的朋友來講，滑動手指或什麼其實已經不再那麼方便了，那在這種情況之下，只要說一聲 「Hey Siri，今天天氣怎樣？」然後Siri就會說，喔今天是晴天或是怎麼樣，對他們來講是最簡單，而且最有效的一個互動方式。</p>
          <p>那我覺得這個後面是一個很好的想法，就是說以前都是人去適應機器、去學習如何操作機器，那現在我們資通訊已經發展到一個境界，是機器可以用我們從小最熟悉的、像我們剛才在被訪問的時候只剩一支筆，也就是說像筆跟紙一樣、像跟人對談一樣，像人跟人之間本來就互動的方式一樣，進行互動。</p>
        </speech>
        <speech by="#王韻齡">
          <p>我們都知道你很特別，如果家裡也有一個像你這樣與眾不同的孩子的時候，你覺得要給父母什麼樣的建議？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我的建議就是說，這是父母的一個機會：讓自己也體認到自己是一個與眾不同的人。</p>
          <p>你在台東的時候有問過我說，家裡如果有一個很會數學的小孩？我也是同樣的回答，就是說讓父母有這樣的一個機會，開始重新認識數學。</p>
          <p>所以我覺得是說，只要有這樣子的小孩，他就是上天給你的一個機會吧！讓你比較早可以看到說你從小受到了哪些規訓，哪些是不必要的、哪些是必要的，這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#王韻齡">
          <p>現在很多父母都擔心小孩過度使用電腦或是網路，那你覺得在什麼情況下需要節制，而什麼情況是不用擔心的呢？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>電腦跟網路要分開來談。</p>
          <p>電腦現在基本上是不可能不使用的，因為現在就已經是每個人旁邊都是幾台超級電腦的這個狀態，那以後甚至我們穿的衣服裡面、我們戴的任何東西裡面都是電腦，所以說你不可能不使用電腦，它其實已經是文明的一部份了。</p>
          <p>Steve Jobs是說，電腦是心靈的腳踏車。也就是說到最後你要拿這些東西去哪裡，那個方向還是人去決定，但他可以讓你更快的到那邊、更方便的到那邊，讓你不再需要一步一腳印，讓你能夠去行經一些你沒有辦法行經的一些道路。</p>
          <p>所以在這個角度上面來看，我想任何使用電腦，都是值得鼓勵的事情。</p>
          <p>網路是完全另外一回事，在網路上面大家都會很擔心網路成癮，我們在課發會裡面花了不知道多少分鐘討論這件事情，就是說這到底是不是一種疾病？我們在課綱裡面，到底要不要把它列為健康教育的一環等等。</p>
          <p>那大家如果有看過一個叫做老鼠公園（Rat Park）的研究，可以知道說成癮這種東西它是一個徵狀，可能它本身並不是一種病。大家以前都以為說，像海洛因什麼的，是非常成癮的物質，但其實是你把老鼠關在籠子，不讓牠跟別的老鼠接觸的時候，牠才會自己一直給自己這樣的藥物。</p>
          <p>如果你把這樣子的老鼠，放在一個他能夠任意的遊玩、跟別的老鼠建立良好的社會連帶關係的情況，即使牠本來是成癮者，牠慢慢自己給自己的量會減少，到最後會擺脫癮害，這是一個蠻有名的一個研究。</p>
          <p>也就是說，當小孩對網路成癮的時候，你要問小孩的是說，你在網路上找尋什麼？你找尋的東西在生活如果找的到，那就是一件好事。如果你小孩需要的是一個擁抱、一個安慰、一個親吻，是在網路上找不到的，那你就是在網路上找你永遠找不到的東西，那個成癮才會越來越加強。</p>
          <p>所以我想就是父母要先分清楚說，小孩在網路上想要得到什麼、想要給予什麼？那如果這是網路做得到的，那你就要鼓勵。</p>
          <p>如果是網路做不到的，可能要像老鼠公園一樣，給小孩一個更好的成長環境。</p>
        </speech>
        <speech by="#王韻齡">
          <p>剛剛我們立刻有網友有一個疑問就是說，怎麼樣鼓勵那些家裡有特殊孩子的家長，怎麼可以讓他們也可以走出一片天？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你家裡是有特殊的小孩的話，這表示是說，你從小到大學習看世界、理解世界的方式會受到衝擊，對不對？</p>
          <p>不管是任何狀況的特殊，他的意思就是說你的身心的情況，比起社會上絕大多數人，是一個Unique、獨一無二的情況。</p>
          <p>所以我覺得是說在這之下，要非常多去練習我們剛才一直一直提到的「同理」的那個過程。同理過程是建立在「不判斷」上面的，你先不判斷說這是弱勢或強勢、先不判斷說這是正常或異常，你盡可能每一天，透過充分地了解在你的小孩眼中看起來——或者說他剛好是沒有辦法看起來，聽起來——這個世界是什麼樣子？</p>
          <p>試著去設身處地，在這個時候你就進入他的世界，慢慢地就可以融合，變成是說，你除了從小到大學習的那種方式之外，你又多了一個角度，就像是學習一種外國語言一樣。</p>
          <p>你當然不可能一天兩天就把他學會，但也就像學外國語言一樣，即使是成人，一年、兩年，也是可以學到一個程度的。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
