<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉家宏" id="葉家宏" showAs="葉家宏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/趙逸秋" id="趙逸秋" showAs="趙逸秋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃義佑" id="黃義佑" showAs="黃義佑">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2016-12-26 行政院南辦黃義佑執行長與台灣產學策進會來訪</heading>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>所以接下來簡報要考驗你（指策進會葉秘書長）了，我就講少一點。你就正常自然講。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反正都還可以編輯。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>策進會過去的績效及未來的規劃有什麼就講什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……對啊！反正有我幫的上忙的地方或者就是跟大家學習，可以投影。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>先大概講一下臺灣產學策進會的簡介。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>不投影也沒關係，因為有紙本！他（指辦公室人員）有放投影，是嗎？這樣政委其實比較好看（即看得清楚意思），（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>方便不方便投影都沒有關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>方便不方便都沒有關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以投啊！你是PPT嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>有一些小的影片。還是我們直接看電腦？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>都可以啊！你有HDMI輸出嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>有啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我看一下線夠不夠長。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>我上次有提醒你們（指策進會人員）說政委這邊每一場會議都會打逐字稿。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>有。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（準備投影）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>大家好，等一下先針對臺灣產學策進會作一個簡單的簡介，讓政委瞭解一下我們這個策進會從以前到現在做的一些事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>臺灣產學策進會是一個產官學研平台，我們當初在高雄軟體園區設置的時候，是在沈榮津次長的指導下成立，經過歷屆理事長、秘書長、黃義佑執行長的努力之下，我們把這個平台建構比較完整。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>我們在學界的部分是由南部接近三十所學校的校長所構成的一個平台；在官方方面主要是加工出口處，因為高雄軟體園區是加工出口處所管理的，另外也有工業局所督導的；研究單位是結合了各個學校；在業界的部分參加的大部分都是業界的CEO或者是執行長或者是董事長。（上述產官學研）一起串聯這一個平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>不好意思，插話一下，跟政委報告一下，這一個案子大約是六年前開始，那時逸秋剛來，整個team只有三個人，initial提這一個案子的concept的人是經濟部當初加工處處長即現任的經濟部沈榮津次長，以前都由下而上推動，但效果不太好，因為他被派到南部來，他希望南部所有的大學校長級先聚起來，看看能不能整合成一個由上而下的聯盟，校長若同意要發展這一塊，校內就可能會成立一些新的系所跟學院，由校長在推動會比較快，這個是大學聯盟的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>第二個是產業聯盟，那時是經濟部加工處（高軟園區的督導長官）本來就要負責推動園區內之招商，房子蓋好要招商，所以要透過招商的團隊或者是像資策會或者是中山大學在那邊有一個促產中心，一起幫加工處招商，現在招商大概快要90幾％至100％了──園區雖算小型，但卻是一個非常成功的案例。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>後來沈榮津處長榮升當工業局局長，現在又榮升次長，他們（指策進會）這一塊仍繼續在推，也一直在跟加工處及工業局link，基本上現在已算是小有所成，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>大家知道其實大部分高雄當初是以重工業為主，高雄軟體園區是比較好的轉型機會，我們希望給ICT產業能在既有高雄的一些基礎作為一個很好的發展，所以我們是有這樣的平台，誠如執行長所說，我們學校是以校長為主要參與者，所以在各方面的宣傳跟執行方面會比較順利。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>我們這一個單位最主要一開始是有「放視大賞」的競賽，這個是有別於一般學生期末的展覽，我們在這一個「放視大賞」的競賽裡面，我們希望可以由廠商出題，最主要都是廠商在主導，然後由學生來解題，匯集了許多的學子跟人才，也就是當初是以整個南部，現在已經擴散到整個臺灣，在這一個平台上有很多的人才，我們同時邀廠商參與，在人才培育方面或者是人才媒合方面有一點小有所成，可以促進南方人在數位產業的就業率。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>我們一開始是從媒合的部分開始做，再來是由前端的服務，因為我們有跟學校作鏈結，學校方面我們希望推動產學合作，尤其是我們希望推動特色的系所，也就是以廠商的需求來推動特色的系所。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那一個系所的課程跟他有關聯。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>系所就是為他們（產業）設計（課程）。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>像實踐大學我們推動了一個叫做「動畫學系」，他們也希望有一個「動畫學院」，就是特別由廠商出師資，然後規劃特色的學程，這個是在前端所做的一些特色學程跟特色學習。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>後端的部分，在「放視大賞」後的這一些人才，我們還是希望可以留下他們，對於未來在創業的部分有一些幫助，所以我們成立一個叫做「K Square」類似創業育成的場所，讓這一些學童或者是南部一些想要創業的團隊可以承租，大家在那邊彼此交流，這個部分可以建立人才媒合、創造課程、實作工作坊，還有前育成的工作，這個部分我們已經有幾家廠商在「K Square」進行前育成的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>後來獨立創業，我們也輔導他申請國發基金，已經有一些成功的案例，從「放視大賞」、前端的課程、後續的「K Square」一條方式來配合創業。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有，「K Square」我有聽過，很有名。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>我們當初真的是推得很辛苦，簡單講大家知道怎麼做產學合作計畫跟學程，但我們推的學程是為了業界的需要所設計，所以他（業界）願意出錢、出力，但業界希望可以得到他們想要的人，而業界要的人從哪裡萃取？從「放視大賞」中萃取出來，以作品的方式呈現，作品又是由產業界出題目，所以這個作法跟以前是不太一樣的，不是由老師給定題目後指導完的畢業專題報告就丟出來，而是業界出題。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>我們在「放視大賞」也有弄就業媒合會，我記得（擔任策進會秘書長）任內的時候，四天的活動有一千多件作品，一件作品可能由兩、三個學生（製作），差不多這樣，所以參加的學生數大概是三千，現在已經破五千，來參觀的人大概二、三萬以上，大概會有七百個人去參加媒合就業，可能在大三、大四就已經跟業界媒合，也就是不錯的作品，基本上業者有興趣的高達四成，四天比賽或展示完了以後不是就結束了，後續我們還會媒合一些作品的團隊看看有沒有要來「K Square」，繼續從作品走向創業。大概是這樣!</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這個（指投影片）是我們「放視大賞」的成果，從2011年我還記得是執行長篳路藍縷開創的，當時相當辛苦，因為這一個活動推展的時候，廣邀參與系所，後來近幾年參觀的人數我們已經達到五萬人次，參加的廠商大概有四十間，參與學校的系所有七十所，從這六年來媲美新一代跟四區競賽的規模，變成是學生畢業很重要的產品展示跟就業媒合的場所。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這個（指投影片）是我們的一些剪影，透過產官學研的轉化動能，我們匯集動能人才、創意跟資源。這也是一些（指投影片）剪影，打造加值型舞臺創造產品的附加價值。這個（指投影片）是我們人才媒合的一些做法，我們通常會在學界做一些人才能量的調查及業界用人的盤點，進行人才篩選，及做企業媒合之面試，然後再聘用追蹤及媒介轉介，獲得企業的聘用，再做新進的培訓。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這個是「放視大賞」歷年來一些優秀的得獎學員，現在已經任職在各個重要的，包含在國外及國內的一些數位內容產業的公司。這一些學員我們每年都會請他們回來傳承，在「放視大賞」競賽的時候，都會請已經得獎在外面已經有不錯成就的學員來「放視大賞」給後進一些學員鼓勵，講一些目前成功的方式及學習的歷程。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這個是我們產官學研平台，不只在數位內容產業，還有媒體、資通訊及IC設計，我們每一年大概都會辦理一至二次的高峰會談，請產官學研一起做一些座談，看看官方這邊有什麼資源、學界這邊有什麼問題來做一些串聯。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>照片右邊是不是聶永真？</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>不是，是摩鉅的執行長。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>照片左邊是西基動畫的執行長嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>總監。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>照片中間那位是新任經濟部加工處長黃文谷，右邊是沈次長，兩位前後任加工處處長，其他大部分都是大學校長或者是產業董事長。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這個是我們近年來產學的一些合作成功案例，動畫產學是在西基動畫，有一些動畫的專業學程，像南台科大、遠東科大、台中科大、崑山、實踐大學及臺南大學。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>還有一個產學合作成功的案例，包含鈊象電子、群創光電，也就是導入他們一些專業的學程，群創光電是由四個學校所組成的聯盟，有高雄第一科大、南台、崑山及遠東。「卡普空—台灣」是南台所成立的遊戲特色學程，還有智崴資訊、新興媒體的產業，也就是有一些跨領域的學生合作，包含雲林科大、高應大、崑山及長榮大學。這個（指投影片）是產學合作案例的剪影，包含剛才所說左下角的南台的「卡普空—台灣」及西基動畫的一些活動剪影。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>我們在專業人才培訓的成功案例是在動畫方面、視覺設計及新興媒體，新興媒體是智崴資訊，遊戲產業的是樂陞、摩鉅、天下。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這個（指投影片）是西基動畫在大台南地區的3D動畫人才培訓計畫、種子教師的培訓課程。還有樂陞科技、天下數位、摩鉅，還有思維的部分，我們在這方面都有辦許多的師資培育計畫、專業技術分享，學界還有（提供）一些人力資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>還有跨領域的國際論壇，我們常常邀請到國際重要的動漫大師、遊戲廠商，還有一些像Microsoft來進行一些國際技術專業的國際經驗分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>我們在我們的「K Square」常經營創客與社群的基地，這個是我們很重要的能量，也就是自創者的技術能力跟創新活動，然後做一個知識累積與交流，激發創業與創意的發展，為南部原本是以重工業為基礎，希望可以成為產業轉型升級的柱子。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這個（指投影片）是「K Square」的共創場域，我們希望在這裡可以滋養一些能量，有一些技轉與技術的人才，就是把我們在我們的平台「放視大賞」所發覺的一些人才可以留在「K Square」，「K Square」也可以是人才與廠商教學的場域，也是創業者的自由基地。這個（指投影片）是「K Square」的一些活動剪影。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>以上是第一個part，政委，第二個part是不是一起報完？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>把它報完。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>接下來談一下我們希望可以促進南部VR、AR發展的報告，其實VR跟AR在最近興起，包含政委在10月12日於松菸文創園區與11月7日工業院的產業座談會使用VR。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我每天都在用（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>大家瞭解到VR的一些實際運用。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>昨天高雄市政府經發局好像也發布要發展VR。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們要蓋一個大樓的時候就已經用這個preview，我上次去跟市長講的時候，就說有什麼建圖書館、擺不平的，至少大家先用VR的方式先看到閱覽圖，不然很少人想像得到3.0。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>因為南部在這幾年大家的經營之下，已經有一些數位內容的能量，我們希望可以串接VR跟AR的產業，除了內容及裝置的一些技術能量，覺得在南部是一個很適合發展AR、VR的產業發展基地。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這一個大綱會談到南部所有產業的推動，AR、VR的群落在南部已經逐漸形成，還有一些發展方案，希望政委有機會可以到南部看一下AR、VR的產業。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>蔡總統在大選後有安排一個高雄新興產業之旅，是由中山大學林根煌教授協助規劃，林根煌教授是這個策進會的第一任秘書長，我是第二任，他（指葉秘書長）是第三任。林根煌教授也有協助過高雄市政府，VR、AR等數位產業經濟方面政委當然是更專業了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有，沒有……</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>我們在2016年有一些重點工作，我們一直期許「放視大賞」並不是一個畢業展，我們希望在這個展覽之中結合、得知一些最新需求來達到人才培育，因此我們不希望它是一個活動，而是希望一個科技復興的革命，更是一個青年創意的招攬運動。因此我們在整個南部地區有一些重點的活動，像「放視大賞」為開端，如：在新創產業是「搖滾創新嘉年華」、在創客是「大港開創」、在音樂是「大港開唱」、在主題樂園是「大港開玩」、在體育是「大港開跑」，以及在電競是「大港開打」，這個是一連串關於數位內容的一些AR、VR一些相關的活動，就是由這樣串接，希望在這一個部分可以發酵，讓整個南部成為一個AR及VR適合發展的基地。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>剛才有show過相關的投影片，近幾年來我們成長的規模有著實的成長，在2016年我們的成長倍數有一點五倍，七十一所大學，規模已經擴散到全台，三天半的展期參觀的人數是五萬人次，報名的件數也成長了近兩倍，總共大概有一、兩千件的報名人數。每一年對於新興技術投入的設備、人才都有更新，包含廠商一些AR、VR，還有IoT的一些新興主題，我們都會在每一次「放視大賞」中更新。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>接下來我們看一下國際展覽的一些片段。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（播放影片）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>「放視大賞」主要是由四個面向所構成，國際的經驗傳承，經驗傳承是模仿TED的演講，還有南方熱鬧及人才交流。我們配合國家政策想要推動新南向政策，我們強調與東協與南亞國家的一些人才與文化交流，我們的做法是希望以這一個「放視大賞」作為交流平台，作為增加雙方交流的機會，提供在地的就地、促進國際人才交流與就業流動，有利於新南向政策的推動。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>「放視大賞」今年有許多國外的國家來參訪，包含日本、韓國及新加坡，在當地其實也有許多的媒體報導，可見這一個「放視大賞」已經逐漸成為一個周邊國家來參展很重要的平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>在開幕典禮方面，我們想要有像TED這樣的演講，我們邀請了歷年來在「放視大賞」得獎的優秀同學或者是熱心參與的同學來分享成功的經驗，我們希望由歷屆覺醒的新秀經典再現，以故事的經歷來傳承經驗引發一些共鳴。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>在頒獎典禮的時候，我們會呼應數位內容產業的特性，我們希望打造一個類似嘉年華，創造表演的cosplay，以多元創意展示育樂的新體驗。大會每一年會頒發近一百組的獎項，由計畫者這邊跟企業所贊助的獎項，每一年得獎同學的水準在每一年看來有非常大的成長。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>每一年開幕都這樣，照片中只是一半的人，我記得當秘書長的時候，差不多都超過一、兩千名學生在現場。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>在After party方面，我們希望可以打造「西南偏南音樂節」的氣氛，由動畫產業的龍頭西基動畫所贊助，讓青年人感受動畫產業的熱忱，希望營造出有趣好玩的動畫風。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這個是「放視大賞」的紀錄片。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（播放影片）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>2012年有一些重點成果，我們就是媒合了智崴與南台科大共創體感科技的產學合作，智崴也算國際上體感科技重要的公司，智崴一直是高雄軟體園區重要的廠商，我們在媒合之下，智崴捐贈了300多萬的六軸平台給南台科大，希望南台科大可以提供這一個實習，也就是透過南台科大的實習平台，希望可以籌組一些旗艦的計畫，並可以孕育人才及研發內容，整合體感內容與技術。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>我們也促成了中山大學、智崴暨南台科大共同建構這一個體感科技的基地，希望達到專利技參獎，然後可以著重前端技術的研發、關鍵的布局及技術研發人才的培育三方面。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>第二個部分，我們覺得VR跟AR產業的群聚在南部逐漸形成，這個（指投影片）是整個生態系統在應用產業化，應用產業化包含了系統整合服務，還有穿戴式產品跟活動，透過原本的電子、資訊產業、工業、服務及農業，然後有分成兩大塊，一個是系統整合服務，一個是智慧產品的整合服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>系統整合服務有原本的一些基礎，在國際電子產業跟內容創制產業，系統組裝跟營運管理，在智慧產業服務方面有大數據穿戴式還有AR、VR這兩個部分，也有一些衍生性的價值鏈在育樂產業，在醫療、商務及節慶活動，包含了觀光活動跟整場展覽的輸出。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>我們也促成中山大學跟智崴成立了科技聯合研發中心，著重在三個部分，第一個是數位內容的技術，還有機構設計的技術，還有系統整合的技術，這個都是整合目前中山大學既有的能量，還有智崴這邊的一些資源。我們的研究展望希望在虛擬實境的部分有一些重要的入門產出，兩年之內可以展示整個場域的大規模體感互動，展示很多人混合的實境遊戲，還有多人自然的行動虛擬世界平台，希望不管是在體感的科技及虛擬高階人才作培育，還有引導虛擬實境的一些內容方向與產學方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這個（指投影片）投影片是說，在南部的部分我們希望整合研發，由產業政策推動群聚的數位產業，在南部的部分，我們有幾家代表性的廠商，包含體感科技、數位遊戲及電腦動畫，電腦動畫是西基、繪聖等這一些重要的廠商在北部經營銷售，在HTC或者華碩或者是宏碁，形成體感科技群聚的正效應。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這個（指投影片）是韓國的例子，我相信大家都滿熟悉的，也就是政府斥資3,400萬美元，把VR視為數位經濟成長的引擎，有一些推動的主軸，包含一些降稅的優惠。VR包含了很多，包含了文化、體育的一些案例，還有一些成功推動的案例，包含了中和資源中心（音譯）跟一些VR的小鎮，這個都是我們可以作為參考的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這一個部分我們面臨一些瓶頸，就是由高雄設置的虛擬實境的研究中心，希望可以提供相關的政策協助及優惠，以吸引業者及帶領的人才。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>國內AR、VR硬體廠商提升設備的效能，還有整合國內AR、VR的諮詢平台，鼓勵數位內容產業可以投入AR、VR的相關領域。目前比較缺乏AR、VR的內容應用及推廣，這個是我們覺得還是有一些瓶頸存在。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>南部AR、VR產業的發展方案，我們希望可以由高軟園區整合一個單一窗口，就是由高軟，然後再透過國發會鏈結戰略的推動資源，由經濟部鏈結產業的補助，科技部是負責學界產學資源，教育部是鏈結教育的部分，由文化部鏈結文化政策的資源，整體鏈結在高軟園區的單一窗口。我們來鏈結AR、VR的推廣廠商，像剛剛講過的系統整合服務及智慧產品服務方面，希望在南部可以建構AR、VR的場域，在高雄軟體園區所謂的技術研發，也就是整個是技術先期整合的場域，最後開放給民眾整個釋放場域是在亞洲新灣區的經貿園區。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>這張圖跟政委報告一下，我記得7、8月的時候，那時行政院長有一次到高雄，當時市政府有提出一些既有建設及未來規劃，包含後面的205兵工廠，這邊是亞洲新灣區，這個是高雄展覽館，以後流行音樂館都會在這邊，輕軌在這邊，高雄市政府最近幾年投入很多心力在這一塊，期望港區這一塊能趕快串起來。當天也有提到一些中油、台糖、台電的地還在這邊，那時有再提到高軟園區已經成功了，鴻海也在這邊，智崴也在這邊，是不是有可能在這一區把最新的數位內容產業再擴出去一下？如此就會有比較大的產業群聚效應。我不知道當初為什麼只有框（現在的高軟園區）這一塊地？可能經濟部加工處的地就這麼大，當初可能想說就試試看，沒想到五、六年推下來就成功了，園區內已無土地可再開發，所以現在想要再擴。那裡有一些地是國營事業，或許都可以去談。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>高軟現在四千人已經滿了，對不對？如沒記錯的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>差不多已達九成五。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這是我們的願景目標，希望可以建構一個高軟園區的創新生態企業，也就是由政府這邊的資源投入，推動加碼補助學界的一些要點，引導研發型人才到高軟。在社群的連結要強化產學的連結培育跟創新跨域的人才之集體創意，我們希望可以跟在地的政府做一些鏈結，共同推廣重要的產業，掌握社群創造無止盡的社群創新，預期效益的成果是在人才、產學及高軟實驗場的建立，還有企業活動的扶植與新創。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這個（指簡報）是我們希望可以形塑高軟園區成為VR跟AR的發展中心，以整個高雄軟體園區的整個發展中心發展所謂的體感育樂跟體感經濟。在創新人才培育機制，建構創新創業的場域，還有打造一系列的活動，籌組產學推動，我們會做一個全盤的考量。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>在數位產業的推動做法，我們希望產官學協力希望可以解決平台分裂的一些問題，使得VR的應用有客製化的調整，導致無法加速VR普及，我們的因應做法希望可以強化VR的API標準劃分。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這個（指投影片）是幾家重要的廠商支持VR的API標準化，目前應該還沒有，AR跟VR都是device……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……這個都是宣示。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有一些共通的，但是每一個都在上面自己加。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>這個我就真的不懂了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>做法二是成立虛擬實境的研究中心，我們希望可以結合經濟部的產業跟大專院校籌組人才選手村，創新人才的培育、旗艦廠商的培育聯盟，希望高軟可以成立人才的聚落，由這上面這些目前高軟代表的廠商籌組人才培育村，再進一步指導與幫忙之下，希望可以建立整個培育的機制。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>HTC也是高軟？</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>還沒有，但是我們目前正在跟他們談合作，把一些共通標準跟設備導入一些教育的場所，之後可能也會跟他談南部進駐的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK，因為在臺灣你也只能跟他談（笑），不然就是微軟。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>國外嫁接的部分也要靠HTC的實力。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>我們上個禮拜才跟他（HTC）談過。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>也是希望可以提供服務與應用的產品，也就是包含在技術諮詢開發協助、行銷推廣，及交流活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這邊想要邀請政委，因為我們每一年都有所謂的產業高峰會，在2月的時間，以政委的時間為主，希望政委可以到南部來跟大家作指導跟交流，這個是既定參與的人士、長官的活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>我當初在澎湖，陪同政委去演講後，我回來有跟子維聊了一下，基本上政委不排斥我們今天來報告這一個團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>我們想說既然這樣的話，明年「放視大賞」是在Q2的5月，（希望）邀請政委能夠代表中央政府來南部參加有這麼多學子在場的開幕儀式，（放視大賞）之前希望在2、3月先排一個跟大學校長、數位產業CEO們見面及座談的活動，甚至參訪一兩家代表性業界，讓大人們聚一下，我當初的plan是希望2、3月來做這一件事。不知道政委能不能（來）？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>先繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>全部就這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>主要也是因為我們現在發現拜訪幾家做AR、VR的國內一些廠商，有發現標準格式跟內容的部分都有一些開發上的困難點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有產業，沒有產業鏈，就這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>還有沒有內容的部分也是一個很大的問題點，沒有內容衍生性的應用、需求，也是一個很大的點。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>其實這一些產業希望有一個可以與政府主要領頭的直接溝通、對談機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我用VR就是用來接受訪問跟開公聽會，我沒有別的要求（笑），其實要開公聽會也有很多公聽會可以開，所以公部門裡面我也只想到開會這一個方式，但是體感那個不是我的專業，這個我要先說，當然很願意跟實際在做……我記得剛剛講的那一個繪聖是不是《少年Pi》的團隊？</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>是的，就是R＆H。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以其實大概他們的工作就paper跟他們的網站我都看過，我只是沒有實際去而已，所以如果你們覺得說你們在跟他們談的時候有什麼我可以幫忙的，或者甚至只是幕僚或者是顧問的角色（笑），我覺得我都很願意。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>他們會很希望能跟政委這邊見上一面，然後一些意見的部分可以直接傳遞給你。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，但是要講說真的政策設計上面……因為雖然說VR在「亞洲‧矽谷」裡面，全台都可以實驗的一個場域，那個是有特別講VR、AR電商是全國，桃園有無人車什麼的，但是AR、VR電商不限於桃園，所以我覺得至少在政策上有那個buy-in，這個部分是沒有問題；但是因為現在「亞洲‧矽谷」或國發會那邊，其實我就是幕僚或顧問的角色，我其實不會去direct怎麼安排他們，因為那個已經接近agency，那個不是公部門了（笑），講穿了就是這樣，所以其實我能做的有限。我至少是說如果你們跟不管是部會或者是他們可能沒有第一手經驗，或者是在討論上有什麼我可以幫忙協調，這個我當然非常樂意做，就是我以第一手經驗來協調，但是policy design已經超出我的權責範圍，這個要先講的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>我會建議是不是工業局及加工出口處相關的主管，是不是也可以邀請？</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>有，工業局是謝副組長會來講體感，因為當初……</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>……因為公部門以前也有做了一些努力，但是他們沒有機會跟政委報告現在經濟部工業局到底在數位內容做什麼，其實在部門的關卡，我覺得政委可能比較可以協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我都是看公開可得的資訊，他只要網站上有的，我大概都看過了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>有些沒有公開在網站上……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……對，確實我沒有針對他們未來的意向去進行討論，所以這個確實也有可能。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>我跟葉秘書長都是中山（大學）的教授，中山大學的鄭校長知道政委您在澎湖科大的演講十分精彩，他希望我能代為敬邀政委您能不能也給中山的學生們一個talk。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>到時候所有的座談、參訪、演講活動會排大概一整天的行程。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以你們是有一定要在週幾？</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>沒有，就看您的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>政委決定，我們全部的人動員配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK，對我來講當然週三、週五比較容易，因為本來就沒有排院內的行程，你問我意向我當然很願意，但是具體哪一天就要問子維（笑），不然我答應可能衝到別的行程。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>過年後學生回來了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>開學了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>我看就延一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就剩研究生。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>妳（指策進會趙執行長）已經約了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>幾日開學？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>我也不確定，2月12日應該還沒有開學。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>差不多2月底。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>我建議學生開學後。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>妳（指策進會趙執行長）也不用過年期間還要忙這一個東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>開學第一週大家都很忙，我知道我作為政委，去哪裡大家事前都要忙個幾天，我是覺得說不應該是開學最忙的時候還要再加重大家的負擔，我記得是2月13日開學，可是開學之後大家真的還要再忙一陣子，可能要到2月底，大家時間比較寬裕，好不好？我們往開學後大家比較不那麼忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>好啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>報告政委，當初策進會雖是中山帶頭弄起來的，但一切努力都是為大家好，所以其他校長們都很挺中山校長推動相關事務。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>現任中山鄭校長目前剛接下策進會的理事長，也是她（指趙逸秋）的老闆（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>等於有這一個慣例就是了。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>鄭校長今天也跟我一起上來台北，陳副總統頒發教育部國家講座主持人獎，全國只有九位，我們中山有一位前副校長得獎，所以早上去觀禮。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們說的主要那一個event是幾月？</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>今年「放視大賞」5月9日開幕。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛有談幾個時間，如果2月24日還在忙的話，就會變成3月3日，3月3日比較有可能的，3日我覺得比較有可能。再跟子維確認，也要你們事前比較早一點知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>2月20日開學。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們覺得24日還在忙，那就3月3日。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>5月9日真的要拜託政委來一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我可不可以開一個機器人或者是VR來？</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>好耶！</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我現在在MIT、馬德里都有開機器人到處晃，所以其實你們……</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>我們其實是像政委這樣領袖級的人物可以用比較符合時代潮流跟學生喜歡的方式來出場。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像MIT的Media Lab裡面本來就已經有一台機器人，好像叫做Double Robotics，我就是用iPad去那裡面逛，但是像在馬德里他們沒有，所以他們的自己maker幫我做了一台，那個到最後也都是可以用，所以我第一次去的時候就可以先跟當地確認一下他們有沒有這一種我們學理上叫做telepresence robotics的東西，如果有的話，我覺得在5月活動時我就在台北遙控，這個是最簡單的，也省一些高鐵的費用。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>台北遙控？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對啊！台北到高雄的遙控是沒什麼時間差的。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>是，這個就是我們最想要的開場方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>你們（指策進會）也要準備好相關搭配措施喔！（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>我們可以用VR。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我也用過了High Fidelity，但是遠端機器人（在臺灣）還沒有用過。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>我們希望用的是未來性的東西，沒有人用過的梗。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，就是臺灣目前還沒有人用過的梗，我覺得比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家都這麼想，我們就這麼確定。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>哇！這樣會破紀錄喔！</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>謝謝政委給我們這個機會（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>以前很熱鬧了，幾千人的關係，現在又把它變得更火熱。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>但是以前官方的出場都沒有那麼科技感。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>偶爾確實會太冗長，我擔心學生們會受不了，實在是……沒有辦法，時代在變了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我絕對不會又臭又長（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>我聽過您的演講啊！從頭到尾都很精彩。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該會有一些品質（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>謝謝政委。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>這個活動一定會很經典，屆時可能會有新聞報導。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>政委不好意思，剛剛時間跟您報告過，是5月10日開幕？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>我就知道你們兩個（指策進會同仁）昨天沒睡，你看。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>辛苦了。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>因為太興奮了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>看到偶像了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Media Lab我給你們看一下，我去的時候就是……</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（播放影片）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為是數位政委，所以我完全是Digital，我就是在台北開這一台機器人，他們還有帶我進電梯，反正我就是跟著他，他走到哪裡、我就走到哪裡，這個其實就是最陽春的狀態。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這一台不是你帶的吧？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一台不是，這一台是MIT的Media Lab本來就有的。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>我是說路線是他們帶的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是我帶的，我自己拿上下左右鍵或者是搖桿就可以，它有兩個鏡頭，一個叫腳下，所以我不會絆倒，一個叫做前方，就是任何瀏覽器都可以開，iPad也可以開，開了之後我就是用上下左右鍵控制，就一路這樣走。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>你可以看得到整個地圖嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以啊！其實滿好用的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>他（指葉家宏秘書長）是做通訊的。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>我也是做VR。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你是做這個的？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK。馬德里那一個是我們自己做的，是用ROS，我找一下影片，這個是我去巴黎的影片，就是在講怎麼用VR開公聽會，裡面囊括了我這一年來做的研究，這個是觀光用、這個是建模，這個你都已經熟了，然後這個就是在馬德里，因為剛好他們的市議員也是寫程式的，因為坐輪椅，所以跟我變成一樣高（笑），他們底下ROS，我也是用鍵盤控制，但是上面這一個cam是360，所以我在臺灣可以感覺到。這樣另外一個好處是，因為像MIT的這一個，我要按左右鍵轉向，它還會等半秒鐘，影像才會回來，有一個latency，但我用這個的話，我可以local轉向，因為是360的光到臺灣來，所以我的rotation感覺上比較好，我這樣子跟他們相處了幾天，再飛去馬德里，他們覺得我已經在那邊幾天了，非常融入。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我9月至10月還有教杭州跟高雄的兩個課，他們就是把杭州那邊的教室跟高雄這邊的教室都建模。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這個是之前就建模好了？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有，課的一部分就是建模，也請學生自己把自己的model建模，因為這個是open source的，所以他們就自己建模完之後，他們就做proto，然後就傳送到高雄了，所以其實我在高師大藝術學院有教過VR的課，這個是公視的interview。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是跟陳雅琳有過一個interview，我們兩邊都是戴VR，就是完全是在High Fidelity裡面，這一個我覺得還不錯的是真的把開會的要素，也就是你帶紙本資料出來、互動模型出來的這個部分都做到了，其實非常realistic，訪問在這裡面做到的。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>但是現在人臉還沒有辦法動？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以啊！我的有動啊！她的還沒有，她的facial blend shapes還沒有做完。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>你的facial blend shapes怎麼做？是用深度攝影去照？可是上半部沒有表情。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還是有啊！它用語調去synthesize，好比我講比較大聲，我的眉毛會挑，可是它當然sense不到我的眉毛，所以那個是補上的。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>OK，我是用深度學習用下面去推上面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對啊！本來是同一個做法，用Faceshift，但是Faceshift後來被蘋果買了，所以現在正在把這一個部分補上。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>這樣就很真實，看起來滿真實。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對啊！這個就是我每天都在用，因為只要有人要我給一個演講或什麼，一定要有一個影像的需求，我就直接錄音，然後在這裡面放，他就把手勢跟表情都可以結合，所以其實這已經production了，就是沒有什麼research的部分。她（陳雅琳）的facial blend shapes還沒有做，所以就是空的，我的部分我覺得還滿convincing，大概是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以也可以考慮說出一個這個東西，甚至連這上面都不是用webcam，而是local合成。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>OK。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個的好處是如果你能夠混合成這一個畫面，你的頻寬要求會非常非常低，根本就是跟電話一樣，那這樣的話，其實你同時跑好幾台什麼都不是問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>就只有一些特徵點的傳遞。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，它幾乎完全沒有任何頻寬要求，所以技術上這邊是ready，就看你們那邊，我3月去一次，我們可以談一些細節上怎麼呈現，就跟馬德里一樣，我去了一天，帶他們workshop，後來他們就自己做，做了大概兩、三個月之後，我就實際用。要不要試試看？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>好（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>要啊！一定要啊（笑）！</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>你們（指策進會同仁）好像很high耶！</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>這個好玩（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對啊！之前有一個立法委員有訪問我，然後我們有討論到這一件事情，因為之前好像有說立法院要搬台中這一件事情，他是高雄的委員，就是許智傑委員。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>對，許智傑立委。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為他說他早上要起來趕高鐵到台北，但是有一些婚喪喜慶，非回去不可，所以他又馬上趕回高雄，每天搭高鐵非常累，所以我是想說，當然到台中就比較沒有那麼累，但是行政院去備詢就要整團。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>對啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我現在的想法是，至少有一些部分，不是實際討論法案，只是備詢或什麼，我們就用這一種digital double的方法來做，就是說他就想說即使有一千個提案或怎麼樣，他就坐在高雄，遠端投票、遠端備詢。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>而且身歷其境，以前只有用skype。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，不是只有skype，而是帶上，是有到立法院的感覺，我覺得這個其實是可行，這個沒有什麼不可行的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>又可以省下很多公帑。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對啊！真的！他就不用那麼早醒來了，這個差很多（笑），理論上，論政品質也會提高（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>讚！</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這要跟立法院資訊處談，我不是在立法院任職。但我的意思是說我們至少把proof of concept做出來，至少我可以跟他們說我去高雄開會就是這樣開，資訊處不會覺得我在寫科幻小說（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那如果大家都同意的話，我們就這樣，3月去的時候去討論技術細節，等到5月的時候就用。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>謝謝政委。策進會還有什麼要跟政委報告？</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>葉秘書長想要跟您（政委）合照。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>（笑）</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（合照）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#葉家宏">
          <p>謝謝政委。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>所以我們再跟子維約時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對啊！沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>策進會該講的都講了？</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>有，開心。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃義佑">
          <p>南部人很老實。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝老師。</p>
        </speech>
        <speech by="#趙逸秋">
          <p>期待3月3日。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>