<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/路怡珍" id="路怡珍" showAs="路怡珍">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2016-12-15 Yahoo TV 路怡珍 VR 對談</heading>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>Hello唐鳳你好，聽得到我的聲音嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你好，聽得很清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>Hello你好，觀眾朋友，你現在看得到跟我一樣看得到的東西嗎？唐鳳，我現在看得到你的臉，然後你穿了一個黑色全身的套裝，然後外面有一個暗紅色的大披肩，但是這個並不是真實的影像，對嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，沒錯，然後我們現實生活中，身高有差多嗎？可以再小一點點。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>（笑）我如果站起來的話，沒有關係，因為可能節目上面…喔！唐鳳現在還不斷不斷地縮小、放大、縮小、放大中，因為我們現在開了大小框，我現在是坐著，希望大家看到、觀眾朋友看到，哇！真的好酷喔！我今天真的第一次透過這個方法跟唐鳳打招呼，我自己已經瞠目結舌，觀眾朋友跟我一起跟數位政委唐鳳打招呼，在下面留下你的留言跟提問，我接下來會花這樣訪問的時間把你的問題一一請教一下數位委員。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>政委一開始我們先玩玩這個小教室好了啦！因為您最近常常在PTT上面出沒，所以我們準備了一些鄉民小用語想要考考您。「BJ four」？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>BJ four，有人這樣唸嗎？不是唸「BJ四」嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>（笑）立刻就被政委嗆，好「BJ4」意思是？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不解釋。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>不解釋，觀眾朋友聽得到我們委員的聲音？Cona（音譯）說不解釋，好，戴宇廷（音譯）說好。另外還有「魯蛇」？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「魯蛇」跟「溫拿」是一對，就是一般人生中說是失敗者或成功者。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>好，委員，我現在聽到你在講話的時候，你的手勢也會有一些更動，這個是原來程式就設定好的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，這是搭配我的聲音去配上嘴形跟手勢。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>我覺得非常地自然，在你講話的時候，它可以隨著聲音起伏。好，另外在PTT上面我常常看到「新警察」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個其實是比較最近才有的這樣一個想法，是2003、2004年左右才開始，就是菜鳥的意思，剛新來的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>好強喔！目前一路過關斬將。「UCCU」政委知道嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「UCCU」通常要配表情符號，就是「你看看你」的意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>好強喔！真的是！好，政委，我之前聽到一個異聞奇事，就是好像PPT上面有人在討論您的事情，然後您忽然用自己的帳號回文了，這是真的事情嗎？您到現在還常常在PTT上面看大家討論什麼事嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實，因為我非常非常早就參加臺灣BBS的文化，之前還有自己架過BBS站，然後PTT它其實是一個開放的軟體，所以裡面多多少少也有我們那一代人的貢獻，所以其實我有事沒事都會上PTT，應該登入次數還滿多的。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>還滿多的，是不是？最後一個問題想要請教，「富奸」？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「富奸」就是出外取材，然後暫停更新的意思，現在已經衍生東西做到一半，就不知道跑到哪裡去了，就是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>好可愛，我們今天在現場整理了像這一些「新警察」、「UCCU」、「盧蛇」、「溫拿」、「BJ4」，結果委員每一個都已經成功破關。好，委員因為現場技術設備的關係，可能要麻煩您在鏡頭上面說話的時候聲音稍微大聲一點，因為現場的人有一些反應聽不太清楚您的聲音。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>收音不太清楚，這樣有沒有好一點？</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>這樣好一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>觀眾朋友可以留言，告訴我喔！Cona說是版主嗎？獵人作者，然後育庭（音譯）說版主出來啦！現在陸陸續續都有加入我們，線上將近有3,000多位的網友在現場來看我們現在LIVE直播，所以我們準備了一些專門跟著唐鳳量身打造的問題。接下來要請教你們，你可以告訴我們一下你在哪裡？這個可以說的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我現在在哪邊嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>你現在在哪裡？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我現在在這一個和室的房間裡面（路怡珍笑），它叫做Plurality，它是在Google彰化的一個機房裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>Google在彰化，非常特別。您打算以後都用這一個方式跟媒體朋友見面、採訪嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣的採訪主要的差別是我們腦裡有一個類似的畫面，講話的時候比較不會尷尬，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>可是我現在對你有很多、很多的想像，我就會想像你在做什麼、心裡在想什麼、現在穿什麼衣服，反而會讓我對你有更多的注意力，你有觀察到這個VR的特點嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有的。因為事實上我們如果是電話訪問的話，很容易就被旁邊跳出一個訊息或者是什麼其他東西的注意力被搶過去了，可是如果是戴著VR的話，其實不可能注意力被搶過去，因為它完全把你的眼睛遮住了。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>而且我還會一直很想看你的手勢，接下來還會怎麼樣接近你的身體或者遠離你的身體。今天在Yahoo TV同時線上人數觀看有1萬3,000名的網友，大家都是衝著您的名氣而來的。所以一開始先請教您六個鄉民用語，您都聽過了，而且完全都知道分別是什麼意思，所以如果用「資深鄉民」來形容你，是對的形容詞嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>完全沒有問題啊！我從1993年就是鄉民了，應該很久了。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>很久的時間，1993年到現在，哇！閱歷很深。因為我常常在報新聞，知道你做了一個破天荒的舉動，就是在PTT上面為了政府來徵才，完全沒有想到徵才跟政府人才與PTT可以連在一起，怎麼會有這一個想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實這不是我的想法，而是我辦公室的一個同仁Smart Lai的想法，我基本上就是幫忙。Smart Lai之所以會有這一個想法是因為他是公務人員版開版的版主，所以說那根本就是他幫忙建立起來的一個空間，所以他就是在那邊問說有沒有人對開放政府有興趣，大概這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>政委，因為我們現在這是一個直播的節目，所以隨時會cue網友的問題來請教您，當然我們這邊也會作一個初步篩選。像這一個問題我就覺得很好，像Spring：有什麼人生名言是你的生活守則，可以跟我們分享嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個就是最近剛離開我們的Leonard Cohen，他說：「萬事萬物都有缺口，缺口就是光的入口」，這個想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>非常、非常好，Spring你有聽到嗎？我非常受感動。政委，您私底下的個性是怎麼樣的啊？可以跟我們分享您一天當中大概會做什麼樣的事，讓自己開心嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實我的個性是有趣的事情就做，然後沒有趣的事情，會想辦法把它變有趣，而不是勉強自己做，這個大概是我最主要的個性，那不管是上班還是下班我們在這邊進行採訪都是一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>一天當中您以政務委員的身份，什麼事是讓你覺得有趣，你會一直一直想做的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我在政務委員辦公室裡面是用一種共同編輯的方式，也就是共筆的方式，大家一起來寫，不管是演講稿或者是對談或者是一些政策，所以看到各個不同學有專長的朋友們，好比五個人同時編輯一份文件，然後大家各自互相challenge、然後互相彌補彼此的不足，一、兩個小時一整份文件就完成了，這其實真的是滿有趣的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>共筆是我在大學的時候，每次期末考都唸不出來了，在上面要求大家的共筆，現在被政委帶進政府裡面，大家一起完成一件事。今天我們是用VR的方式跟您進行採訪，您第一次接觸到VR是什麼樣的情境？還記得嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>記得，那個就是在1月總統大選前一天，然後大選前一天我剛拿到Gear VR。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>1月15日，我記得，16日是開票的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，就戴到眼睛上，剛好我第一個選的是Star Chart VR，也就是在國際太空站看地球的VR經驗，就覺得非常、非常感動。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>所以第一個拿到的device是Gear VR，是Samsung的，然後第一個體驗的是遊戲？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是星圖，是Star Chart。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>就是從外太空的角度看地球看的星圖？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，也可以去火星或者太陽系其他的星球，別的因為我們沒有資料，所以暫時還不能去。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>那時給您的感覺是什麼？您第一次看VR，然後沉浸在內容裡頭的時候，帶給你什麼樣的衝擊？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為從外太空看地球的時候，其實你看不到國界，所以其實是一種很平靜的感受，然後另外一種感受是原來地球這麼小，其實我們平常在地上因為被雲層遮住，其實很難感受到我們其實是在許多星球中間的一個小星球而已，所以在這樣的情況下，就比較強烈感覺到說，任何問題都是全球的問題，比較不會有分你的、我的這一些，就是比較狹隘的想法會從腦裡消失。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>我現在有一種比較特別的感覺，因為我很多很多經驗是面對面的訪談，現在透過這一種VR的方式跟您進行，一開始我覺得非常驚奇，我會整個人盯著您的形象，然後一直一直在腦袋裡面有很多小劇場，但是隨著我慢慢習慣VR的訪問，我反而好像回到了廣播的時代，好像會非常非常專注在你的聲音、用字跟你想要陳述的內容，這也是對於受訪新聞產業還有訪談者一個非常非常新的刺激。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>我就接著問了，因為在1月15日大選前一天，您接觸了這樣子的技術，所以您是一接下數位政委這個職務，就決心要把VR帶進政府體系裡頭嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是的，我從那個時候接觸這個技術的時候，其實我之前在一個叫做「第二人生（second life）」，已經有過相當久的開發經驗，那個是很久以前的多人線上系統，它也是跟這個很像，但是它不是VR、它是二維的。High Fidelity就是我們現在正在裡面的這一個系統，它是「第二人生（second life）」的作者，後來針對VR做的另外一個開源的作品，所以我本來就在開放源碼界參與這一個東西的應用。後來發現我人在巴黎，然後全臺灣的媒體都想要訪問我，然後我在巴黎的網路頻寬又沒有特別好，其實只能語音通話，其實搭配這個東西，至少你有我的形象可以看，我們可以比較專注在彼此上面，大概是這樣的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>我完全感覺，而且打破了時間、空間的限制，可以直接知道第一時間的回饋。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>現在網友陸陸續續有很多問題進來，我這邊篩選我覺得非常有趣的，像曉雲問說：互動裝置對您的科技生活當中，您使用頻繁嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>互動裝置？</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>像人機互動界面，或者打遊戲也會的互動裝置，體感操作的東西…</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該沒有哪一個東西不是互動裝置吧！就連我用電子紙或者用iPad、Apple pencil或者其他的也都是互動裝置，只要不是貼在牆上，然後就是你看它或戳它，它都沒有反應，那個才不是互動裝置，現在應該全部都是互動裝置。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>好，小雲你再把你的問題再重新整理一下，打得精確一點，我再來追問委員互動裝置的想法。另外也會有人問說，請問您會上GGC打魔獸嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有耶！我通常是玩回合制的遊戲，所以會玩XCOM2，會玩文明帝國，文明帝國從一開始到現在都玩，但是即時的遊戲就玩得比較少。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>好，沒問題。這個問題是我非常想問的，因為現在資訊跟媒體都是處在爆炸的狀態，為什麼還需要一種新型資訊體驗的方式？就是VR，為什麼我們需要它？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實你剛剛已經回答了這個問題，就是它讓我們回到廣播這一種我全神貫注聽你說話、你全神貫注聽我說話的這個最純粹交談情境，它另外一個好處是好比像我們現在如果有十個人都在這個房間裡，你可以知道另外八個人的注意力現在在哪裡、在誰身上，他們也可以用一些手勢等等來參加我們的對話，所以毋寧是說他回到我們人跟人之間面對面的這樣一種溝通方式，然後試著去模擬它，就比較不會有資訊爆炸的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>我覺得是非常好的回答，解決了我在過去一直想要接受VR時，有一些覺得可以再更加把勁的地方，其實是帶回感官上面更純粹、更專注的一個力量。每次直播跟VR這一件事都會講在一起，都會覺得說2016年對於直播跟VR來說都是一件很新的事情，對於政府應該怎麼借用這兩股力量，你有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實我覺得政府現在已經非常廣泛地運用直播，因為直播的門檻實在是太低了，所以好比像說我們開一個公聽會，場地只能容納兩百人或者一百人，但是透過直播，線上就可以有上千人或者是上萬人一起進來，發表大家的想法，這就是打破空間的限制。但是在VR上面，我當然覺得有一些額外的好處，也就是我們同樣是直播，但如果我現在想要拿出一個模型來開一個網頁、做一些互動式的操作，比耳語的方式更容易操作。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>明白。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>我知道您在出席公聽會的時候，其實常常會帶一些…像上次帶了一個水冷式的電競筆電，讓大家很吃驚、也很好奇，過去跟媒體也常常會問他們要一起玩VR的東西嗎？接下來您在數位政府相關的倡議裡面，還會想要介紹什麼新的趨勢嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實就是隨著科技變成一個大家能夠接受的程度，我就會自然地去使用。舉例來說：雖然我在臺灣的時候，有一位機要秘書幫我安排行程，可是我之前兩個星期在歐洲，其實不太可能靠臺灣的秘書來幫我安排行程，所以我在那兩個禮拜裡面，就是用一個人工智慧的程式，任何人想要約我的時間，我就回信，然後就CC給那個人工智慧，請幫我預約三十分鐘的時間跟某某人見面，它就會幫我把約時間、地點、確定要用什麼方式會面，甚至對方改時間等等都跟它約好了，最後再加到我的日曆上，這等於是所有秘書需要做的工作，都是用人工智慧把它做完，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>我認為非常好奇，因為過去大家對於政府的刻板印象是比較慢，然後對於新資訊、潮流、接受度比較低，然後要推動事情的時候，感覺都會用最保守的做法，就是我們對於政府的刻版印象。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>您入閣之後，現在在推動相關的政策，您的語言跟想要做的事情，跟政府原來體系上的文化，會用格格不入來形容它嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不會啊！我目前碰到的公務員都覺得開會可以用電子白板，而不需要只讀PPT很酷，而且現在都學會了，其實在iPad上面寫字跟紙上寫字也沒有兩樣，其實共筆跟開一個word編輯器其實也沒有兩樣，我覺得這個傳染力滿快的，不管年齡、環節等等，只要看到一個可以讓它早一點下班，而不是晚一點下班的工具都還滿好推的。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>不知道政委最近有沒有在看Yahoo TV系列節目，不論是我們在討論Uber、Airbnb這一些新型的共享經濟或者是新型的科技公司進入臺灣的時候，其實網路上非常非常多人關注臺灣未來的數位環境、產品及服務，大家也很期待您接下來的作為。您如果有一件最想改變的事情，或者您任務一定要做的，您會覺得是什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實我是做興趣的啦！但是我想這樣子，我希望可以讓政府裡面的朋友更信任大家一點、更信任人民一點，我想信任是雙向的，就像一個雙人舞，政府有多信任人民，人民才有可能多信任政府，總要有一邊先邁步來，所以我相信就是說具體可以做的貢獻，就是讓政府裡的更多朋友，能夠學著更信任大家一點點。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>政府多信任人民？是這個方向？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>意思是人民的訴求、人民想要的東西，及人民覺得需要更暢通、更開放的政府應該要授權完成？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對。其實想法就是我們叫「collective intelligence」，就是把一個東西拋出來，然後讓大家一起去想、集思廣益，通常只要你拋出來的東西是大家看得懂的、有興趣的、有利益相關的，其實最後即使像PTT這樣子完全不能用互動式的方式來進行討論的地方，其實反而大家會專注在內容上，然後常常討論出非常好的結果來，就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>問您會不會覺得跟現在的政府在文化上、語言上不太相同，及您最想要做的事情及任務是什麼的原因是，我接下來想要問：您到現在如果目前要給內閣團隊科技上的適應分數，你會打幾分？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為內閣團隊裡面絕大部分的朋友，我就是在院會跟政務會議有見過面，但是其實並沒有一起密切地合作，所以我要打分數是不負責任的。但是所有跟我實際有面對面溝通或者開過會等等朋友的話，剛才已經說了，大家的適應力都是非常好的，我同樣也在適應大家講的一些可能比較專門或者是我還需要學習的東西，這都是雙向的，所以我覺得我適應得多快，其他人對我的感覺就是院能夠跟我講一些實際的事情，所以都是雙向的。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>所以沒有要打分數的意思？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，並沒有打分數的意思，我從小就不喜歡別人打我分數，所以己所不欲，勿施予人（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>接下來這一個問題有一點硬，但是因為在網友的討論上，我們偵測到這一個問題，是網友想要提問的：因為現在蔡英文政府希望可以放寬白領高階人士來臺，如專業經理人或有專業知識門檻的人，不容易被取代的相關政策，希望臺灣更面向世界。是不是代表臺灣原來沒有競爭力？或者是相關的產業被滅絕了，您會有這樣的擔心嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該沒有耶！這個其實是一個整體的配套措施，不是他一個人來，而是對於他的家人或者是有不同語言或者不同文化的朋友們，一些在生活上面怎麼樣比較便利等等的東西做一個全盤的調適，只是變成一個比較多元、友善的一方，而不是說完全是要針對特定的產業或者是說要什麼蓋臺之類的，我不是很確定後面這個想法（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>您也同意讓專業、高階份子來臺灣工作，讓臺灣的就業環境更開放這一件事，您是支持的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該是這樣說，如果我們現在的法令裡面有不合理的，造成人家來臺灣的一些困難或者麻煩，然後其實也沒有任何實際的效益，就是說造成他的困難並不是為了保護主義，而是當時訂法規的人沒有想到，這個東西當然可以優先調整跟解除，我想這個部分至少沒有問題的。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>明白，有適度性的，至少在法令上有困難的地方，可以優先處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>接下來這個問題是我自己很想請教政委，您長時間推動的事情比較像是幕後，不論是公民駭客的身份或是g0v裡面帶領大家技術上發起的角色，但是現在所有媒體聚焦關注在您身上時，您有不適應的感覺嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是還好啦！因為我從小大概八、九歲的時候，當時還是兒童日報的時候，我父母親就每個禮拜在專欄上報告我的成長進度，所以我們在心理學上這個叫做「減敏（Desensitization）」，就是本來可能覺得有壓力的，可是你每個禮拜、每個禮拜這樣子慢慢就習慣。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>我想追問這件事，怎麼可能真的習慣呢？因為包括您的私領域，包括您的選擇，包括您跟誰的交往程度、交往多久時間，您對特定議題上的取向，在報紙上、Google都可以search得到了，這種開放…</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>包含我用電動牙刷還是一般牙刷都可以搜尋得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>我的問題是開放到這一個程度了，您還是覺得開放跟自由的資訊是一件重要的事？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那當然，而且其實你搜尋得到，你不會問我一樣的問題，所以總的來講，我的時間是有節省的。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>（笑）好，整個新聞製作團隊噗嗤了一聲，原來時間有節省，聰明！乾脆自己寫自己的維基百科，下次有記者朋友來問，去看就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實維基百科不能自己寫。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>完了，被噹了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>它必須要是有第三方可以查證的來源，我作為政務委員不能教壞大家數位文化。所以從某個角度來講，維基百科只能放第三方的資訊。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>好，現在在Yahoo TV上面總共有1萬7,000名同時在線的人數跟我們一起觀看現在數位政委用數位VR的方式接受數位新媒體的訪問，這個在每一個角度上面來說，其實都是非常非常有科技元素的。您為什麼對科技這麼情有獨鐘？可以是藝術、畫畫、做菜或者是任何其他領域，為什麼開放、coding，甚至改變現狀這一件事，這麼燃燒著你的熱情？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實技術是藝術的基礎，技術問題解決才有藝術，如果技術問題不解決的話，完全沒有創作的空間。所以我相信我做的事情其實比較像是把一個畫布準備好，你不會一筆畫上去，然後它好像沒有留下痕跡，你也不會一筆畫上去然後就黏住了，而是在這樣一個數位的世界裡面，把它準備好，讓所有的朋友們都可以自己揮灑出自己想要創造的東西。之前如果有當過版主或甚至自己架過BBS站的話，其實都會有這樣子共同的經驗，就是我們一開始第一代的站長們都是這樣子的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>我也是在第一代站長們努力之下，在PPT上面度過了非常非常多歡樂的時光（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>委員，這一個問題我也非常有興趣，我會覺得這個是很困難的問題，所以我想請教您：我們知道現在美國是一個在科技領域上面非常前緣的國家，有專業的科技顧問，打選戰會用數字的方式、社群媒體的新操作。您在很多國際場合上都會遇到這樣的問題，如果國外的人們不瞭解臺灣現在政府的數位環境跟數位努力，你會如何形容現在臺灣在數位版圖上的位置及定位？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>臺灣很有意思的，我們這一代是有言論自由的第一代，只要比我們年紀大的人其實都經歷過解嚴以前沒有言論自由的狀況，我們有言論自由的那一年就是88年、89年，剛好就是個人電腦出現的同一年。同樣的，總統直選1996年是全球資訊網走入大家生活的同一年，所以我通常會跟國外朋友說在臺灣民主、自由與電腦、網路並不是兩件事，我們是同一代人，這兩個都是同時發生的。這個有什麼結果？所有不管是政府或者是私人企業，只要任何想要讓言論自由收回去的，我們這一代都不同意，甚至只是「聽說」可能要在電信上或者什麼東西對言論自由出管制，大家就會軒然大波擋下來，這是很特殊的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一件事，我們的朋友們對於透明、參與及課責的這一些要求，遠超過國際上一般其他國家或者是老牌的民主國家，我們怎麼樣做都不夠好，可是這樣的意思是我們盡力做的時候，我們可以做出很不錯的成果。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>更棒的成績。委員，在聽你講話的時候，所有的網友都在下面認真地推文、中肯，說聽委員受訪很享受，聲音很清楚、邏輯思維表達很好。所以接下來我想要把鏡頭跟發言權還給網友，網友問說：接下來有沒有VR技術拍電影的打算，風涼問的（笑）？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實我覺得有一些大型的電影製作會做一些set，然後裡面有很多那個時代的道具這一些東西，但是拍完之後，往往不會因為再維護的關係，所以那一些就不見了，我一直覺得說如果能夠把它數位化的話，未來在還原上面，不管是我們把整個set移到VR裡面拍，或者是再用3D列印或其他東西重新重現的話，你就不用重新再做調查一次古物還原的工作，因此拍續集的時候，可以省非常多的力氣；我個人沒有拍電影的計畫，但是知道有一些朋友往這一個方向去規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>政委，我昨天跟朋友聊天的時候，臺灣現在有兩千家的製作公司，你可以相信嗎？兩千一百萬萬人口裡面有兩千家的製作公司，每一間導演都是自己一間公司，希望臺灣可以有一些前緣的影像產出，試圖可以影響整個華文文化，所以政委如果推動跟任何與影像有關的數位政策，要把很大的人才考量進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>另外威成（音譯）問：在創造跟設計上，人工智慧如何帶來一些新的刺激？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>舉例來說，像各位現在看到我的這一個模型，它其實就是用攝影機拍出來的，我實際走出一個攝影棚拍出來。用拍出來的影像知道我的關節在哪裡、手指頭在哪裡等等的工作，本來是要3D建模的老師們一點點起來，但是現在這一個工作已經被一個叫做Mixamo的人工智慧所替代了，我們這邊有一個簡單的趨勢想法，就是只要你花不到一秒就可以做的事情，然後它的輸入跟輸出格式是固定的，舉例來說你看到我的模型，你不到一秒，就可以指出左手在這邊，現在這樣的工作全部都可以用人工智慧來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>很多人會覺得這是反撲，美國很多矽谷大老會覺得人工智慧是未來的敵人，您在這一個議題上是傾向可以全部發展人工智慧？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該是說如果不假思索就可以做的事，本來在工作的時候，做這樣的事情就是很麻煩的事情，我們叫做「冗事」，就是讓人覺得不舒服，你在工作的時候做一些很瑣碎，然後跟你的價值或者創造都沒有關係的事，從我的角度來看，當然把這一些事全部都自動化掉之後，大家就可以專注在比較有意義的創作上，也可以減少勞動者的異化，我覺得整體來講並不是一件壞事。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>因為時間的關係，我有最後一個問題想要帶著所有的觀眾朋友一起請教您：在這一些數位變革還沒有發生之前，有人會覺得人跟人之間的互動比較真實，現在因為所有的資訊，像我訪問您，我看不到您、摸不到您，也看不到您真實的表情，會不會反而覺得人跟人的距離跟真實的定義被數位取代了？接下來我們邁向的是一個空虛的數位時代？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是非常好的問題。確實，如果我們就習慣說這樣子就夠好了，那就像電話剛發明的時候一樣，但是事實上線上的東西可以用來取代線下，就是你覺得這樣就夠好了；可是反過來講，我現在看到你這樣子，我們也聊天聊得很開心等等，這樣子在實際空間裡面，下一次的見面其實是非常有幫助的。舉例來說：我三個禮拜前曾經用一台機器人的身份在馬德里指導了大概八個國家各種不同團隊開發了一個星期的程式，因為大家覺得我是一個機器人——我就是開機器人走來走去——大家對我很熟悉、有印象，我對那個空間也有感受了，過了一個星期之後，我就搭飛機實際去馬德里，完全無縫接軌，我既已經在那邊有一個禮拜的感覺，他們也覺得這不是陌生人的感覺，事實上我們更善用彼此的時間在實體交流裡面，這完全要看怎麼去運用它。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>也有可能我們現在的交流，對於下一次實體見面，反而是打下基礎的基石。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>大家非常好奇現在委員都在做什麼事，也有人會覺得說委員入閣對於新政府來說只是一個裝飾品，我最常在PPT上面看到大家這樣形容你，現在開放資訊很厲害，因為委員有一個自己的網站叫做「sayit.archive.tw/speeches」，所以我們的小編也在我們今天的留言上貼下了這個網站，委員一天生活、想要做的事、達成的任務，全部在這一個開放的空間上面記載了詳詳細細，是不是裝飾品，我想所有的人心目中都有一把尺，是不是真的一樣愛臺灣跟希望臺灣越來越好，希望唐鳳政委跟所有關心數位科技的網路民，我們可以一起期待臺灣會有更新、很更好的發展，謝謝接受這一次讓所有製作人腋下很濕、非常緊張，然後兩個禮拜睡不著覺的新聞訪問，謝謝委員（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝。最後再回答陳如如這位網友的問題：其實我們為了要準備這一個採訪，我們是完全在語音上面這一層做出來。事實上我們都可以穿上穿戴式裝置，可以把手勢這一些東西帶進來，但是為了不要再增加製作人的麻煩，所以說我們先測試到這邊，可能未來會更有一些非語言訊息的傳遞。</p>
        </speech>
        <speech by="#路怡珍">
          <p>所以這一位網友是陳如如，是不是？可以來Yahoo攝影棚，來，給你看現在有多少人、多慌亂為了做這一次3D的訪問，謝謝唐鳳。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，晚安。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>