<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Justin" id="Justin" showAs="Justin">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張代偉" id="張代偉" showAs="張代偉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳思婷" id="陳思婷" showAs="陳思婷">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-12-07 一元翻譯來訪</heading>
        <narrative>
          <p>
預計公開時間：2017-12-31，公開網址：            <a href="<a href="https://pdis.nat.gov.tw/#/how-we-work/tracks">https://pdis.nat.gov.tw/#/how-we-work/tracks</a>">https://pdis.nat.gov.tw/#/how-we-work/tracks</a>
            <a href="<a href="https://pdis.nat.gov.tw/#/how-we-work/tracks">https://pdis.nat.gov.tw/#/how-we-work/tracks</a>">https://pdis.nat.gov.tw/#/how-we-work/tracks</a>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#張代偉">
          <p>謝謝政委今天同意跟我們碰面（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>我們今天想要來的就是介紹跨語言的多媒體平台，稍微介紹一下我的團隊及公司，其實這一個公司叫做「一元三思有限公司」，已經開了八年，您可以知道從我的口音，我其實不是臺灣出生的，我是美國長大的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>我之前在紐約，當時是幫參議員當助理，一直覺得以我們這一種背景、身分及經驗，要如何當一個橋梁，這個是我們的責任，所以我才決定回來臺灣，如何多瞭解一下自己文化的根。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>是不是可以開一個翻譯平台，如果溝通還是一個障礙，那做什麼都有障礙，所以開發之後，這個平台開發了三年，現在連接幾百位翻譯師及各種當地的翻譯服務直接連到我們的平台，我們可以進他們的市場，提供中文的翻譯，他們可以提供像日文的，就是送到東京，俄羅斯的就是收到俄羅斯，也就是連接這一種的翻譯服務平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>我們要做的是，如何從這一些技術、人才，就是再變成一個跨言語平台，我們可以開始介紹一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>委員好，很榮幸可以跟您作一個簡報。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>這些都是我們的團隊介紹，我們今天團隊的人都在這邊，這個是David，是計畫主持人；我是負責做行銷的部分，我自己的背景是專門在做網路行銷、市場行銷的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>接下來是Justin是UI的前端工程師。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>這一位Michael是我們全端工程師。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>這一位是我們的合作單位的負責人，所以有很多關於移民及VISA的一些問題會作一些合作跟請教。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們另外一個合作單位，其實是朱平先生，他也給我們很多的指導，他現在正致力於Impact的VISA，所以希望可以成功。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>目前國發會跟「亞洲‧矽谷」都是我們的指導單位，我們也很開心他們可以給我們一些協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們要瞭解一下臺灣目前的問題，其實之前David有說到，我雖然是在臺灣長大的，可是我在美國念過書，他們其實都有國外經驗的，我們真的希望臺灣的人才可以不要再外流了，我們真的出去學習洋墨水的人才可以回來嗎？這是我們很希望的一點，我們出去回來唸書回來臺灣，或者在美國長大再回來臺灣的原因是，一定是因為臺灣有東西把我們留住，像家庭、根及習慣，如果可以選擇的狀況下，我們一定選擇回來。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>除非很多朋友在那邊回不來的原因是，他如果回來，其實找不到相對的工作，比如像資安好了，資安在國外發展比在臺灣好很多，他們要找比較大的公司，有辦法付那樣子不只是薪水、更高的遠見，導致他們回不來，我們希望臺灣的人才不要外流。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>當然目前有很多的問題，因為我們的語言是中文，所以相對於其他的亞洲國家，像新加坡、香港，他們的官方語言是英文，我們在行銷全世界的時候，其實受到很大的阻礙，因為國際人士，甚至連日本人在搜尋一些國外的資源、資訊時，都是用英文，他們不用中文。所以他們會搜尋到香港的資訊，他們會搜尋到新加坡的資訊、馬來西亞的資訊，但如果他們要用中文好了，一定是用簡體字，所以搜尋到大陸的資訊，反而我們這邊都沒有了，我們這邊變成使用繁體中文，其實是被限制住的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>因為David在翻譯上其實做了滿多的貢獻，我們可以用語言去解決這一個障礙，連接到全世界，如果語言是問題的話，我們應該解決掉這一個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>再來，普遍外語能力不足，所以國人在看世界的時候，其實就會用中文去搜尋，這個是第一直覺；第二個會用英文，如果不夠好，就很容易用Google翻譯。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>為什麼不能用Google翻譯？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「精髓」的「髓」是骨字旁，我先注意到這一個部分（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>有，我最近才看到，然後趕快劃掉，Sorry。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>他最近才發覺到（笑）。其實應該由他來報告，但是他的中文比較不順。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Sure。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們希望臺灣人在搜尋資訊跟發表自己聲音的時候，應該用全世界都懂的語言，全世界都懂的是英文，並不是中文，當然如果是中文的話，我們也期待那一天的到來。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>是不是臺灣的聲音，有可能透過這樣的平台，像我今天想要丟資訊到俄羅斯跟阿拉伯，我們跟對方有合作或我想開發那裡的市場，其實是有很多方法跟管道，並不是要透過很多單位去找有沒有認識的人，其實網路上看到那一些不信任案或詐騙案，其實滿多的，又或者是這中間明明是很好的合作，可是就沒了，可能被新加坡商、香港商給搶走，其實還滿多的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>像我們在國外再回來的，我比較幸運，我在臺灣土生土長，我有臺灣的身分證，所以我創業很簡單，但對他們來說真的非常困難，必須經過層層的手續，尤其像一開始中文不太通的話，其實看到繁複的網站資訊，甚至打電話去1999問或者相關問，可能聽都聽不太懂，所以變成外國人士要來臺灣，就必須透過像「臺灣易簽」這樣的單位去跟他們作一些諮詢服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>像臺灣的單位，對於個別案來說，並沒有非常多，所以他們的管道就變得非常少，所以我們很希望這一個平台如果可以解決這樣問題的話，可以像愛沙尼亞那樣，網路上可以成就這樣子的可能性，是不是也可能吸引外國人才到臺灣創業，因為他們來臺灣一定有幾種，一個是很喜歡臺灣、家人在臺灣、曾經在臺灣唸過書，不然就是想來亞洲的時候，不知道去哪裡；我們可不可以說來亞洲的時候，是選擇臺灣，而不是去日本或是新加坡，有沒有可能把這樣的人才丟進來？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>再來，有關於族群的問題，缺乏跟國際信息連通的管道，像在矽谷或者是紐約或者是華爾街，我們本身就有這樣的生活圈，可是這些生活圈跟臺灣其實是斷開的，甚至連在臺灣像一些加速器或是什麼，這個族群都是自己跟自己人混在一起，其實跟本地完全沒有關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>像有中文的活動或是什麼活動，很分。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>連我都不太想參加他們的活動，我知道他們的活動，但是他們的活動，說實在的，不太吸引我，這也是問題。但如果他們在工作上，我相信本地或像外籍人士族群作結合，一定會有更好的發展，中間的問題是什麼，代表我們的交流真的太少了，如果這樣的平台，我們可以提供更多的資訊，讓彼此更認識彼此，我們接觸到的，也不會太陌生。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們講到我們的機會，臺灣目前是全世界公認的，我們的商業環境很安全，不會有很多的詐騙案、不會有很多不好的事情，賺的多不多是一回事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至少ICO不會莫名其妙被禁掉（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>沒錯，沒錯。或者是投資，突然間說明年不能了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至少比較可以預測。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>這個是我們的優點，要發揚，並讓大家知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>再來，我們媒體自由，我們有任何聲音，都可以透過媒體的管道說出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>再來，我們也是世界上同志立法通過的，這個民族包容性其實是非常棒的一件事，也是一個誘因。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>再來，因為臺灣的角色比較尷尬，我們現在有一點被排除在世界之外，所以導致我們現在非常安全，像一些恐攻或可怕的東西都發生在他們那邊，我們家反而很安全，我們走在路上不會擔心被丟什麼東西，也就是跨年的時候，不會擔心是不是成為一個恐怖攻擊的焦點。所以，其實我們的機會真的還不錯，目前這一個環境，安全真的是滿重要的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>國發會其實給我們一個功課，因為他們剛好有在研發，其實已經在營運了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這不是經濟部嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>這是經濟部執行，但是是國發會他們在策劃的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們研究多久了？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>一個月，因為只給我們一個月。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為這個案子，就是我們當時在「亞洲‧矽谷」委員會的時候討論，簡單來講，完全沒有服務設計的概念在做這一個網站，所以完全沒有從我是一個受服務的人，要怎麼看這個網站的角度，只從提供服務的人的角度去看，那就不叫服務設計。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>把每個東西都放在裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我們就有這些服務，全部都丟上去，找不找得到是你自己的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>委員說得真的太對了，所以國發會才會給我們功課說：「我們可不可以給予建議來做這個網站？」雖然我們的目標相同，但是他們的範圍是很大的，因為我們的團隊是由小而大，因為國家層級，畢竟可以一下子有很多資源丟進去，但是不是達到最重要的族群？所以目前是12月20日要給他期末報告（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你不如講哪裡做得對比較快。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>他們最想要聽。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他都是錯的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們開會的時候，他們問說是不是結案了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>比下有餘就是了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>對，因為他們原本以為他們做得比較好，所以一直叫我們做。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>不能這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>要跟愛沙尼亞比（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>缺點我就不講了，委員應該非常清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常熟悉。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們換下一個，因為我們現在是在開發工具的階段，其實名字沒有去著墨，我們想說也先蒐集各方面的意見，然後再定調一個名字，其實也來得及。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們結合了一元翻譯的三十六國語言服務的平台，我們希望在這邊可以提供資訊分享，臺灣品牌推廣到世界，強調社群很重要，社群的聲音在這裡，我們希望這個平台可以蒐集資訊，並加以分析。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>這是什麼意思？外國族群來或是世界族群來，其實我們的世界平台就會蒐集這些人的背景，然後這一些人喜歡什麼樣的臺灣品牌聲音或者是內容，甚至如果有一些，像跟特定單位去作合作的話，也許都可以作蒐集分析的工具，可能可以讓臺灣一些政策面更好，或者是經濟部面更好的方向跟指引。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>其實臺灣有滿多人在做這樣的事，但是專門給國際人在，目前還沒有看到有專門的服務，所以我們希望在這個部分可以更致力與著墨。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們的計畫觀點，我們希望外國人才來臺灣創業，為什麼會有這個第一步？我們真的很擔心目前臺灣的現狀，我說開放外國人來臺灣工作的機會，我怕會被打死，怎麼可以找外國人來搶臺灣人的工作？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們認為我們引進的外國人不會去搶臺灣人的工作，因為引進來的人是高科技的人，可能是臺灣找不到的人才，甚至要去國外挖過來的，如果一些比較中階層的工作，其實外國人來也不會想要做這一件事，我們現在有經濟移民，我們現在有一些創業的Opening，其實都是比較給白領，我們的資格其實滿嚴格的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>只是大家普遍上看到新聞的報導會稍微誤導大家，我們先從創業簽證開始。我們先實驗看看，我們創業簽證告訴大家說外國人才來提出是要投資並創造就業機會的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我有一個問題，創業簽證其實是非常困難的一件事，為什麼不是從明年要上路的「4合1金卡」開始？</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>是可以。我們一開始這個計畫的時候，我們看到創業簽證，剛好表現不好，的確是有比較高的條件，但我們做我們的研究，其實大部分成功的都是透過這個，有一個通道的，所以我們展示一個prototype給你。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>其實會把criteria list出來，但其實是有一個通道，可以透過這些，我們現在跟他們討論，你們需要什麼資料，整合到我們這一個平台上，然後直接送application給你們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過我剛剛講的「4合1就業金卡」的細節，這個你們知道嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那個跟這個其實是互補的，概念是先來臺灣，先打工、講課，甚至還在接國外的案子都沒有關係，你只是覺得臺灣的物價比較低、食物好吃，就來當三年的數位游牧民族。到某個程度覺得臺灣有一些社會問題，你可以貢獻，你就來變成創業家，等於是自己孵育自己的概念，所以我覺得還是可以適度結合，並不是互相競爭的關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>這其實在我們的平台上完全不牴觸，我們研發的工具，其實我們最終目的是簡化移民程序或是簡化申請工作簽證的程序，所以「4合1」是一個、「創業簽證」是一個，如果未來有辦法接觸到，我們希望連可能申請簽證也會是一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>因為我們會show現在的prototype給委員看，這個是一個工具，而這個工具可以套用在任何一個項目之下，但因為我們現在是在做簡報的時候，其實跟各部會作一些溝通的時候，我們用一些比較保守的方式，很怕大家一聽到就距於門外，所以我們是有這部分的考量。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們跑這個案子已經跑快一年了，為何一個月前開這個功課，我們也滿開心的，原來我們溝通了這麼久，他們願意給我們一個門去試試看。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>半年。我們真的開始是五個月。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>加前置。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒問題，請繼續（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們是by愛沙尼亞的案子，其實我們去比較，愛沙尼亞跟臺灣的人口數根本是差太多，所以他們可以，我覺得我們也可以，為什麼不行？我們人才其實也很多，而臺灣真的在資訊方面的人才很多，不然矽谷不會是亞洲人。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>我補加一下，現在其中一個指導單位是愛沙尼亞的一個代表人，他其實一直非常熱情地在幫我們，我們一直想要瞭解他們的他們怎麼做到的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>我們現在臺灣的政策沒有辦法營運這樣的專案，我們的角度不是說可以聲明說可以做什麼事，這個是我們現在的角度，但是我們可以從他們那邊看到什麼可以學習的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>剛好有認識到這一位，可以給我們更多的經驗跟指導。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們計畫的階段是目標，當然一開始，我們想做的就是專業協助，我們的平台其實就是給外籍人士來臺灣創業或是其他項目的一些多國語言的簡化程序，你看不懂東西，或是有語言上的問題，或者是有語言的問題，其實在我們平台可以做一站式解決，不需要找local的當地服務，假設阿拉伯人想來臺灣，其實就會很困擾，所有的東西都是在阿拉伯，要怎麼辦？其實在這一個網站上就可以直接做一個選擇，對他來講會減少很多反覆的困難點。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>另外，上面也會提供外國人才法律協助的建議、程序的建議，這真的是提供有效的資訊，就是我們會用使用者的角度去看資訊，不是讓他們去找資訊又找不到。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>第二個部分，我們才會把生活的融入去建立起來，也就是可能有一些交流，要讓他們熟悉臺灣，如果來臺灣投資的話，政府提供什麼樣的補助？也就是有一些什麼樣的方案，像跟「亞洲‧矽谷」及一些單位，其實都會有比較更新的法律狀況、新的補助案，我們都會完全去作串聯。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>下一步才會做到個人單位，還有家人要不要來，既然是白領跟高科技人才，相信你的家人都還不錯，就是做一個經濟移民的狀況，是不是有可能來招募人才的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>最後的問題，當然希望解決臺灣的工作機會，國際交流這麼少，我們希望可以提高國民所得，現在大家都不生小孩了，下一代怎麼辦、斷層怎麼辦？希望可以有一個正循環，這樣做下來的話，等於讓國際有一個正循環的平台、開發點。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們的目標族群，剛剛有提到，臺灣外流人才，像華僑身分的就如張代偉，喜歡臺灣的國際人才，比如一些來留學過的，或是想要尋找投資目標的，因為中國有一些風險，可能未來不知道，或者是本來就有投入，還想要再找一個地方投，我們也歡迎這一些人的錢可以進來臺灣。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>再來，我們簡化這一些程序，所謂的簡化，我們等一下會demo一下給委員看。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有網址嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我解釋一下圖片，我們跟臺灣易簽合作，就是把一些繁複的程序作簡化的步驟，把步驟分解出來，並不是簡化它，也就是到底會遇到什麼樣的問題，也就是一連串的數字圖出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>這是我們在設計網站工具很重要的指標參考，這個部分就是請他幫我們demo一下，看如何使用它。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>我在設計網站一開始的概念是想說我們做一個「簡化申請創業簽證」的工具，所以我們一開始在首頁，讓申請人知道是不是符合資格，如果沒有符合資格的話，就知道要準備什麼條件，才不會浪費一大堆時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>如果只有國中以下，那就跟他說不行了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我馬上就被刷掉了，但我有超過五年的工作經驗，這樣不行嗎（笑）？</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>現在的流程是不行的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可是這個數字馬上說可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>這是工作簽證。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是創業簽證，喔！所以我說創業簽證的門檻很高（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>這樣你就不行了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我就被刷掉了。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>因為這個是每個簽證申請，都是要以護照效期，至少要六個月，所以設計11月30日，然後就會跟你說你的護照效期可能不到六個月。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然，沒問題，請繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>因為他們有分要個人申請或是團隊申請，就是一些不同的條件，如果你是港澳創業家的話，因為那個流程比較會不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我可以給回饋嗎？對不起，我想說這個是你們還在mark up的時候。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>護照的逾期時間，可不可以一開始只寫年份就好了？因為如果你寫的是2019年，後面兩個就不用填，又不是真的需要這個資料。但如果是寫2017年，月份才冒出來，知道我的意思嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>喔！我知道，不用寫那麼細。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>我們的概念是，先把這一些資料，第一次就弄了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最後用得到這個資料嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果申請單上會有這一個？</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>對。因為年月份，我都放進去，就是要跟申請的日期作比對，如果少於六個月的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，最後出去的資料，如果需要到「日」，那才填？</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK，請繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>不是港、澳臺灣的創業家，大部分應該是Oversea，接下來就是看這一些條件，有可能不只一個條件，所以可以選擇要哪一些，不過通常應該只會選最簡單的那一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我問一些細節的問題，「Apply in Taiwan」是指填這個的時候人在臺灣，還是第一個收件者在臺灣？</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>遞件者，就是交件的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個可能要比較清楚一點點。因為我這樣子一看，好像意思不是非常明白，是要拿臺灣創業家簽證，但要再開一個跨國公司，或是我現在人在哪裡，當然你剛剛講的那個是最可能的一個解釋，但也不排除有很多其他的解釋；對不起，請繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>假設今天沒有任何一個的話，那就代表沒有辦法申請。我跟他說如果今天沒有放在上面的話，也可以申請加速器，就是會給他一些list，其他幾個解決準備接洽當中。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>再一個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這邊有講「government approve innovation park」，這個的意思是？我的意思是有一個列表，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為一般UI設計上，可能畫一個底限，然後按一下，然後油標移上去的時候，告訴他說這是哪一些，或者你覺得他們如果有的話，就會自己知道？</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>可以告訴他。但一般如果有申請上的話，應該就會知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以當然意義也沒有很大。這等於demo告訴大家說臺灣有那麼多的「government approve innovation park」，如果最後才三個的話，那就當作算了，請繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>也有其他的，就像大學裡面的育成中心。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那算了，當我剛剛這一整段都沒有講，請繼續（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>因為是選「海外申請」，我的想法是，輸入一個關鍵字，然後底下就會有一個要去點選，現在只是demo，所以我只是稍微設定，如果選擇舊金山，就會出現一些當地辦公室的一些資訊。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>假設這一些都通過了，就代表有資格可以apply，真的apply之後，就可以進來一個更完整的樣版。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>上面的這一些表格，全部都是從移民署，有一個線上申請。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>那是外交部，但好像又是移民署，有一點不太清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反正剛剛選了什麼，就幫他填在這裡，就像Oversea就應該有。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>對，這邊會填，那邊也會填。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>上一步已經預填的資訊就會填到這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>然後再加一句，上面有一個「語言的選項」，所以隨時可以把form的語言改。我們會繼續增加，我們先從三十六個開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>不知道有沒有看過外交部的線上申請？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我很高興，第一次看到是在這裡看到的。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>這是外交部線上簽證申請表，有趣的是，他沒有告訴你創業家簽證是要用哪一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我有看過contact Taiwan，直接切入到已經好的那一頁，而且網站還很慢。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>所以我們把這裡面的一些表格全部搬出來，然後我重組，把它弄得更清楚一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>假設資料全部都填好之後，下一步是一定要問的一些問題，問題都回答了之後，我們就回答到supporting document的部分，因為這邊結合了翻譯的平台，這個應該會預填好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>假設是有一個加速器或孵化器的話，會跟他說要提供這一個document，可以選擇電子檔，可以選擇語言。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>假設是中文或英文以外的語言，就可以勾選底下的，也就是可以透過我們的翻譯平台去服務，之後那一些資料就會串接到我們的平台上，然後就會去串接那個服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以下拉選單就是要有第三個選項。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>對，應該要有更多的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>或者是其他的。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>現在不太確定英文的可不可以接受。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>他們說有一點模糊，他們說英文好像可以接受，但是處理的速度會比較慢，所以就讓他們去決定。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也就是English才能（笑……</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>Excactly。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你勾這個，把英文翻中文，就可以早三天拿到，翻譯如果壓分三天的話，那就沒有差別。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>看要處理多久（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>這個form是要看勾選什麼，然後就會要求哪一些，都ok之後，就會進到一個要多少錢，這不是我們收的，而是之後申請時所要繳交的，就是給當地的辦事處或者是政府規費，我們平台會在那個平台上呈現。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>這邊會有一個小小的check list，會需要準備的，像passport這一些，還有一些文件之類的，就是背後要有這一些東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>都OK的話，這個checklist也會有一個給他，就是跟其他的form一起，就會直接送出去。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>Form會送到別的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>目前就是PDF的格式，就是按照目前外交部的表格形式。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>希望這個可以變成大家上我們的網站，他們有自己的資料，如果真的來臺灣居住或是投資，他們有很多form可以再整合，反正他們基本的資料都已經存在，只要說要申請一個居留證，全部都可以規劃，不需要還要一直重複要資料，這是我們的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>我們有提到希望可以是一個媒體的平台，除了申請使用的工具以外，像也可能會有一些文章跟影片，就是合作單位提供的，比如介紹公司或介紹臺灣，就是會在底下這邊一起呈現，這個網站也會有一些媒體宣傳的用意。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我講一下另外一個剛剛看到的，我沒有什麼意識形態，但你們的提示文字當中，像ROC跟臺灣混合使用，所以我還是會覺得像剛剛最後一頁的提示文字的「ROC」後面可能還是要「（臺灣）」，不然大家不知道哪一個是哪一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>我很想全部直接寫臺灣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我沒有意見（笑）；我的意思是不要混合使用，如果混合使用，至少打一個括弧，讓大家知道看到ROC的時候，就是上一頁看到同一個地方，不然覺得要去另外一個，別的地方，就是我們請ROC代辦臺灣的簽證事項，雖然事實上是這樣。請繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>這是我們的簽證工具。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>我們現在目前也是跟移民署看能不能透過他們建一個API給我們，最主要這些form還是要輸入到他們的data base，我知道上次也是透過委託的專案，也就是問移民署系統設計的部門，是不是能幫我們建立API，他們說忙著作新網站的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>就是創業金卡的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>對，他們有興趣，但可能要等第一版上線再說。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而且無論如何要動支經費，也是1月1日以後的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>但朱平老師也是看我們能不能跟楊署長，可以跟我們打招呼。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所謂的「Ecomic」？</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>喔！這個我們還沒有修改這個語言。我看了也是有一點好想改。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個流程很好，比目前看過的任何網站都更好。比它好不困難，但是是好很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>繼續改善。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們還是希望政府可以為我們開API，這樣我們的東西可以送進去，溝通上的困難是，他們有自己安全上的考量或者怎麼樣，我們再看看有沒有辦法政府跟民間單位，就是與私人合作的狀況，如果有可能這樣的選項，其實我們都很樂意。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們目的是要你的申請者不用自己跑一趟，對不對？附件的那一些是要怎麼樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>目前的流程是要直接紙本去交，所以這個上傳，其實大部分的用處是為了翻譯。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>他們還是可以有紙本，他們就可以直接送進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我的意思是，假設談到一個API好了，如果其他四個文件還是要紙本的，而這個API的用處其實對聲請人來講，幾乎沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>第一個步驟是申請簽證的流程，也就是你剛剛看的外交部剛剛做的，就是這一個網站，那是第一個簽證，他們申請完還是會有一個form跟application number。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>既然是網頁，本來就已經有API，只是API還是HTTP form post，所以其實並沒有什麼阻止最後一步的時候。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>我們有一個移民署的系統設計時，我有跟他提到有沒有可能一個API，可以把資料輸入進去到我們的data base，他是說沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我的意思是，因為是這一個網站，所以就表示用fantan JS（音譯）的東西，你可以模擬一個瀏覽器。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>也許可以，但是我覺得那個建立在document。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然，當然，絕對是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我現在做的事，當任何機關在採購新系統或者更新以後系統的時候，標案從今年9月開始，可以說我的廠商專業能力裡面一定要包含不收我的錢，或收很少錢就給我API的能力，如果沒有這個能力就是不專業，我們現在是有這樣採購上的範本，但這並不溯及既往到已有的系統。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以現在會變成如果這個系統再更新的時候，當然打一個勾就可以說新的維護廠商或新的廠商一定要做出API，不然就是不專業。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是現有的系統，我們目前沒有簡單的辦法去說一定要給我一個API出來，這是目前採購法上的一些處理限制，但是如果明年1月1日之後有額外的錢，就是再開一個標案來做，這個就可以了。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>那個是最理想的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>技術上，你們現在還是可以花兩個小時就可以自己做API出來。你用模擬瀏覽器的話，token或kookie都是現成的。所以是要給你一個承諾，就是下次改版就會有一個API，在下次改版前不會有這一個欄位名稱。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>我們再問問。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很歡迎cc我（笑），我們會請系統工程師幫忙看一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>太好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我進來之後一直在處理這種事情，經驗非常豐富。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>除了簡化步驟的工具以外，像剛剛有提到很多社群媒體的部分，吸引人來的，除了工具方便以外，還有一些文化交流、經濟上的刺激及各個聲音的分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們其實不用自己浪費時間去創造內容，其實現在臺灣就已經有很多私人的單位在各個領域上作努力。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>像有類似這樣的平台，其實本身就已經產生非常多的內容。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>他們都是我的合作單位，對我們這一個平台非常有興趣。我們就是把這一些聲音整合到我們的平台上，這才是代表臺灣，這些不同的面向，從大家的專長、教育、移民，也要推廣他們在幹麻。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>不過當然不只這一些，臺灣的一些媒體，其實看世界報導，還滿有一些，不能說多，還有一些的確在看文茜世界週報，就是一些世界性的報導，我們都希望可以跟他們談合作，因為他們每天都在產生文章，所以如果跟他們做一個資訊整合，也就是會比較完整，像我們覺得比較可惜，在臺灣自己生內容，這個內容很容易會過時，就是更新不足，每天要想內容，頭就很痛了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的預算拿來翻譯，我完全聽懂。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但我想要問的是，你這邊說有一個投票的功能，他的意思是什麼？也解決我們要問大家簽證是不是喜歡或者是怎麼樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>可以有一個議題問大家怎麼樣的感覺，像這個是手機版的初步prototype，直接從手機讀完，就可以直接投。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>這些data都很有趣，因為是跨語言，所以是本地人跟國際人在搶事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>意思就是我覺得這個主意多好，差不多是這個意思？</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>對。特別專注一個topic policy，但就是不同語言。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>以上是互動，也就是取代傳統電訪的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>可以有一些交流、貢獻，像這邊也可以比如在此平台，我們強調的是多元文化融合，其實臺灣人可以不要區分兩個族群，一個是透過此平台可以認識到原來在臺灣的外國人，他們正在做什麼，他們遇到的挑戰是什麼，像在這邊除了很難交朋友以外，還有什麼挑戰？有什麼樣的建議跟協助？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>甚至可以研究他們的薪資架構，目前臺灣有一個狀況是，因為不懂，所以我覺得你很遠，又或者是防衛心比較重，覺得這個比較公開的，大家自己參考，所以角度才會是客觀的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>接下來，我們有更多的互動，希望這些分析，因為這一些資料如果有跟政府單位合作的話，都會給你們做一些參考，也就是你們有什麼樣的議題、政見想要提最早的步驟，是不是可以拿這樣的平台來做測試、工具、使用及資料的蒐集，而導致我們提出來的東西可以更精準、更符合人性化的，也就是像Uber的事情，就是非常棒。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>很多人不知道，只是特定的集團、既得利益者，尤其像臺灣的媒體，我真的感覺沒有那麼多，因為我自己就是在做媒體業配的，所以我會覺得目前的狀況也許有錢，比較好做事，但是對於那一些沒有錢想要寫的，即使告訴你這個是業配廣告的人，不一定分得出來這個是廣告或者是真實的消息，所以我們希望這個東西是可以真的公平、公正的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們對於未來的發展，其實我們希望未來的使用者可以幫助到一些NGO、慈善團體的非營利組織，我們觀察有一些組織比較難運作，在其他的國家也許比較難運作，我們也希望這一個平台，一開始想的是國際人才，其實我們也很樂意，像剛才使用工具那樣，也就是臺灣是一個很簡單的事情，我們很歡迎，甚至可以創造自己的，他們發揮自己的行銷的才能，也就是去宣傳他們自己。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們其實是非常歡迎的，當然在符合的規範內容，也就是符合大家的聲音來投稿，其實有非常多可以投稿的平台，只是這一些平台，有些人覺得已經失準了，所以我們覺得希望這樣的平台是真的可以包容，然後可以整理各種聲音。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們也希望像朱平先生推動的簽證，臺灣不只是需要高科技人才，我們也希望各種人才，希望協助到這一塊，讓大家真的成為不是產業結構扭曲化的國家，我們希望全方位的發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>其實臺灣人真的不少，但是臺灣把臺灣說成是島國，真的是不少，我們的人真的比太多了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>我們希望跟唐鳳合作的是，因為您的經驗非常豐富。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我可以做什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>有您的支持、背書，如果進一步合作的話？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我可以做什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>不只是幫我們在政治方面的一些支持，就是像我跟移民署。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個逐字稿會公開，很多事情就不會講兩次，但是你們可以編輯十天，如果十天之內已經提前完了，就不能再編輯，所以就可以提早公開，公開之後就會有完整的逐字稿，包含電子檔你覺得可以就可以幫你放在網站上。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>是不是願意給我們一個指導？也就是我們希望可以給我們很多idea？像你有「vTaiwan」的經驗，所以如何有這樣的system，我們的確是要有你的指導。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>像有時我們的確在各單位協調的時候，會遇到這一些狀況，有很支持我們的，也有很排除我們在外的，說真的，我們去檢視其他的人不好的時候，真的有壓力，但是我們又希望可以把這個做好，一樣的平台可以做合作，如果要分兩個平台的話，為什麼要分兩個？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>如果可以一起合作，政府跟私人單位一起合作的話，其實我們也希望這樣子，因為政府的力量，目前還是大過於民間的力量，因為我們是比較年輕的一代。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>民間有正確的方向，還是結合一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>如果背書上，像有這樣的簡報，您也瞭解了，如果可以比較簡單的，像「亞洲‧矽谷」一樣，我們得到他們的認可，以後我們在跟各單位簡報的時候，我們得到唐委員的認同及同意。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們覺得相當認可，而且逐字稿裡面會有，所以就這一句話連下來，你可以到我們的網站，也看一下我們的網站，也就是「PDIS.tw」，其實是政府網站。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我從入閣以來來訪都有逐字稿，隨便找一個「記者茶敘」，大家編輯完逐字稿之後，其實大家可以看到的是像這樣的東西，每一個人，像剛剛的對話，每個人講的每句話都可以按「link in context」，那個網址就可以任意使用，也可以不用拍螢幕快照，這一句話就可以直接利用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們事後會收到網址，通常我們都是這樣在做的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個，剛剛看了概念，因為你們剛好在檢視Contact Taiwan，其實國外來臺灣的可用性目前是比較低的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>就看經濟部願意做什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>我們現在以我們的研究，我們會推薦分工合作，這個並不是他們的專長，這個很累，也沒有辦法放資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>但是，他們願意不願意，就完全看他們的意願了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個沒什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>他們之前是幫政府做，也就是有很多的限制，像怕安全，也就是還要跑到他們那邊在換。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是這個是很容易的，技術上有非常多的方法，也就是這邊只要可以產生內容，他們那邊就保證輪播或者是開專欄，那個還是很容易，也就是使用者體驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>我們目前以UI、UX來看，網站看起來是好的，但是要找他們想要找東西的時候，那就找不到，因為是基礎建設，所以我們的想法是，可以成為一個government的……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>然後民間有民間的入口。或者是也可以做一些研究的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>像放一些誠品書店，也就是不需要做那個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>民間會做的，那個一定會。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>可能會做得比政府部門更好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得有自己的，這也是很好的概念。像第一個是政府不要擋路，也就是API那一些東西可以開一開，最後內容可以互相互通，不涉及資安，也就是互通，並不是純文字。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想就往這個方向，這個跟其他臺灣的有什麼區別？也就是說，Stand for Taiwan跟史丹佛臺灣（Stanford Taiwan）要怎麼區別？</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>我們還在抓，我們真的在考慮很多的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>我們已經有兩個月了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>如果有一些合作的機會，像委員如果未來有推薦的話，我們平台一直在build up，這個也是我們期待的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們預計什麼時候上線？</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>我們希望可以第一版本上線，然後再有一些文章，也就是第一版。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>明年農曆年會有一整波的媒體，也就是外國人才專法實際施行細則的確定日期，真的可以來用適用新法，那一波是不用錢的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>前面的部分先把外國人才專法很重要的段落，也就是很視覺化的方式，一眼就看得出來哪一種方式適合，後面才不適合後端的工作，如果剛好有這一個的話，我覺得比較有可能搭上那一波媒體的訊息。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>就是那個來的時候。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那個會有完整的資訊，但是可以看不懂，我們就可以說看不懂來看這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>這些文件流程都已經具體化了？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，你要往哪裡具體化，也就是判斷標準等等，目前還在寫，但是如果你們本來就跟移民署或者是外交部有聯絡的話，其實他們的工作，其實很多都是在他們的網站，或者是他們可以提供給你們。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>像申請表還沒有？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有最後的定版，但是法裡面已經明訂規則了，所以至少那一部法本身就是一個可以用的來源，這個是另外一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>合作的部分是如果上線之後，如果有一些人願意來看內容、有人願意提供內容，偶爾來申請簽證，順序是這樣子，當然接下來是看怎麼樣推廣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>推廣的話，你們目前的想法是什麼樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>應該是說網站基本上的行銷都會看，但是我們會加上買社群的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>買Google。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>其實是有必要性，因為要維持一個網站的生存。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>第二，一定要靠族群，對的族群才會有對的TA，我們除了來讀這個網站的人，我們對自己的KPI，我們希望有人申請，這個才是我們要的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>其他的東西都是吸引他們來跟吸引網站流量，還有擴大我們知名度的一個方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>也有很多外國圈在臺灣，就是說為什麼沒有這一些比較清楚的通道，也就是每一次感覺被排除在臺灣社會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是看到憤怒留言之後，就一個個說現在這個可以結束。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>對，我們提供一個解決方案。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>負能量發電。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>這個會被記錄下來嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>會，但是你可以修改。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得這樣很好，所以如果好比像我1月要去智利，而且是他們議會邀我去的，所以其實會有相當多的媒體能見度，如果在當時，你們反正什麼語言都有，假設該有的語言都有的話，我就可以說如果覺得很有意思的話，今天就上臺灣來申請簽證之類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>本來有做一個logo，但是已經有了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們看到第1頁是不可能做SEO。</p>
        </speech>
        <speech by="#Justin">
          <p>這個key word不知道多少錢。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>甚至政府都不可能。為何要取PDIS這麼難唸，因為SEO容易做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好啊！那我覺得就是等實際上線之後，反正我會到各國去演講，如果他們感到興趣，我就推薦，看看他們有什麼想法或者是我當場做一些使用者體驗的蒐集，我就來告訴你。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳思婷">
          <p>接下來問API的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>我們再看一下楊署長，我們再推一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他的話，這一個結案報告，我還是會在「亞洲‧矽谷」那邊看到，但是通常看到之後都是變成簡報裡面的一頁，所以如果沒有什麼保密問題的話，也可以cc我。</p>
        </speech>
        <speech by="#張代偉">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
