<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Hermann Liu" id="Hermann Liu" showAs="Hermann Liu">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/余嘉熹" id="余嘉熹" showAs="余嘉熹">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張世森" id="張世森" showAs="張世森">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李敏碩" id="李敏碩" showAs="李敏碩">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林品緯" id="林品緯" showAs="林品緯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳又瑄" id="陳又瑄" showAs="陳又瑄">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-11-15 社創中心 第二次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>林品緯、陳又瑄</heading>
          <speech by="#林品緯">
            <p>這個是我們累積的課堂數，我們開發出不同的模式，也就是從一開始的社團課，然後到暑假每一週開工作坊，在都市的學校開水稻電，還有培育在地的家長、老師，這幾種模式是在第一年都沒有那麼有成效，到最後我們覺得這個是最有效的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>所以，簡單來說我們所說的商業模式是有政府、學校、家長跟生產者自己的角色，我們之前是透過政府計畫或者是透過學校的授課或者是教材的授權，我們覺得未來可以增加這一塊，因為這一塊的錢並不是那麼多，我們可以串聯面積小的生產者，然後讓他去學校教這一堂課，也就是會有更接近的信任感，讓家長進行實在的採購，因為我們有驗證這樣的學習是有提升小農銷售的數字。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>我們覺得其實不只這一個部分，還有延伸到後來食材的交換，因為我們開發只有以作物為導向的人，也就是一系列相關的教案，可以增加銷售量，除此之外也在我們學校教課，如果六、日想要出去玩，就可以到小農的田去體驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>未來的話，我們也可以再結合在地想要規劃新產品，也就是讓更多的都市人知道，也就是知道在課程裡面的一些舉例，把品牌植入等等，這個是我們的介紹。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們一共19人？</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>對，這個是之前的人數。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>因為這個模式其實還沒有辦法有效，比如賺到錢，大家慢慢也沒有辦法有很多的心力在這邊做。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>第一個問題我們想要問的是，做這一件事真的有沒有辦法永續跟未來？因為我們自己也有想到，因為越來越多的基金會、公益組織要做這一件事，雖然是很有錢的基金會在做這一件事，我們的角色是什麼，也沒有太多的錢、資源跟人脈，我們這樣做，到底可以創造什麼樣的改變？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼你們一開始會挑這一個題目？</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>一開始在學校上一堂課，在期末報告，希望可以把期末報告的提案提出來，因此在第三年的課程結束之後，每半年我們就希望繼續做下去，就一直做到現在。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個對你們來講是衍生教育的一部分，不管成敗都是在學習，這個不錯，因為我們在大學推的是大一、大二學到一個模式，然後就拿去創業，然後就碰到很多的問題，在學校的時候才會有學習動機，不然不知道為什麼要學這個東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是即使在你們彼此學習的這一件事上就很make sense。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>講到商業模式，像食育協會的人，你們認識他們嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>兆徽的特長是說故事，可能真的是部分時間或者是幫忙半天，像一些比較知名的朋友們，就可以把故事轉譯出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這裡的計算方法是有多少人覺得這個是重要的事，他的impact的計算方法並不是一般KPI的計算方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想用那樣子去操作，很容易有永續性，因為你就是有多少曝光的機會或者是有多少的需求，你就有多少的團隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是反過來說，這個是需求導向，當你沒有那麼多的事件、活動或者是人的時候，大家就各做各的，有一點像兼業農的概念，也就是市場有需求、作物不錯就種一種，也就是可以做本來的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像原本的那樣也沒有要營利，也就是協會而已，也沒有特別要轉型成所謂B corp社會型態的企業，有一定的永續性就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我看你們的model，我看有一點比較矛盾的地方，我就直說了。像這一個流向裡面，你剛剛說給面積小的生產者價值，是讓他被更多人知道，簡單來說是一個算是PR團隊，也就是用這一個角度來看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是這一些小食農有什麼特色，以至於你們要幫他作PR？或者是你們有什麼認識就幫他們做農法？是社區再生嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>是友善農法，但是沒有很好的產銷通路，也就是我們希望用教育的手段來解決產銷的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像花東菜市集這類的通路，或是我們現在說「厚生市集」與「好食機」合作推的PGS、CSA，做的並不是透過教育讓讓家長買，比較像社區團購，也不是透過一個學校再轉一手。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你這個前提是建立在學校的乘數效應，比社區共同購買或者是菜市長來得大，但是這個make sense嗎？你們有算過嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>沒有特別算過。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果我是小生產者，但是我可以投入的資源有限，我可以挑比較大的管道，甚至是電商做菜的管道，可能比學校來的重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像影響力是食農教育學會，也就是大家越來越知道的教育功能，或者是經濟發展模式，他希望用特定耕種方式，比較像共同購買。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不知道你們的想法，但是我主要是想問原本想做的是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳又瑄">
            <p>這邊是後來才做的，因此想說可以一起結合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是剛好有認識的？</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>這邊是賺不到什麼錢，所以我們也想問說有沒有企業的型態存在，也不是做教育，而是靠理想或者是夢想的方式去支撐？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果本來就沒有想賺錢，只是這邊的這個部分，我們通常就是群募，這個是最快的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是群募就是分兩種，像透明足跡，也就是空污視覺化的群募，那個是要特別做一件事，也就是公益做到、募到就結束了，當然接下來是綠盟跟捐款者就可以更有進一步的關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個時候教育價值就體現出來，也就是可以做夠有趣的東西，也就是把第一波的集資做出來，你們這邊看起來是先做事再想辦法賺錢，如果你們想要做這一種不完全營利，或者是像金宣做字體的，不然刻完字的話，沒有人買就完了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們很喜歡分享一個案例，也就是「信任的演化」，這個遊戲大概是30分鐘，我就是翻成繁體中文。像這一個作者叫做nicky case像最近也有另外一個團隊，好像圖文不符，也就是「出櫃模擬器」之類的，還有一個「別讓圖形不開心」，也就是像你們要教的食農教育，但是他們要教的是更多元、更尊重彼此與信任等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他的做法是有一個群募，而這個非常簡單，每個月固定這一些人給他差不多8萬台幣的錢，但是為什麼這一些人要固定捐錢給他？也就是放在名單裡面，他會幫你有一個設計角色，也就是有一些好處。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是同樣的，大家湊到更多錢的時候，這邊就會做出越來越多的作品，當他沒有募到這麼多錢的時候，也不需要這麼多作品，這個是互相的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以在這一個網站上看到很多，像我自己比較喜歡的是SMBC的一個漫畫，就是專門用來畫很有趣的一些comic，很有意思是有科普的效果，很容易懂，這個是科普的漫畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>每個月的捐獻滿多錢，大概是20萬的台幣，例如他們在製作的過程會讓你參與，明天的漫畫今天可以看到，他一樣有這一些purk，進來之後再去顧團隊，其實你看商業模式都是非常清楚的，每個月有多少錢的時候，就是會有錢、studio，要看有更好品質的東西，就會說服朋友，所以這個是長期的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好處是你不需要找一次性的社會事件去炒作；當然壞處是你要花很多時間跟不特定的群眾去解釋你的理念、價值及為何跟其他人不一樣，一旦你有這樣的彼此信任，他們會幫你找更多人，你每個月有越多錢，也可以幫你創更多東西來，要是一次性的教育溝通。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你是想幫小農創造出更好的通路，我很坦白說目前有一些人做得還不錯，在相同的模式下，很難比他們更好。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳又瑄">
            <p>現在有7、8成的人，很多人覺得做這一件事不會賺錢，所以想要投入更多的時間在別的地方上，所以也會在我們的團隊付出的心力比較少，像我們有想說要做募資好了，但是我們沒有人去執行這一件事，我們不知道要如何招募到更多的人？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。但是為何要單打獨鬥？募資案是非常花力氣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然如果有專門做講故事的人，可以讓你們的mantor，這個是一個方法；反過來，你們當執行者或者是規劃團隊，這個是一個辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以message並不是品牌，像「臺灣吧」自己可以拍東西，也可以幫別人拍東西，但是也知道是「臺灣吧」做的，是這樣的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果現在的人稍微少一些，後面這一種模式也不失一個模式，可以看有沒有人志同道合要做一個event，你們參與規劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>畢竟做了那麼多的教案、教材，一定有很多素材可以用，這一些素材，你CC授權出去，讓這一些人去運用，找你們做更好的辦法，或者是你們自己扣著，但是感覺上就可以募資用的這一些東西，跟比較大的團隊去進行合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一些教材跟knowhow是你們的資產。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳又瑄">
            <p>你說要不要找個人或者是團隊合作？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，像你們認識相關的人，有沒有比較大的食農教育的event。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像剛剛福氣大禮包是十幾個，即使是一個，你們的故事就會被看到，你們自己做品牌的時候，就會說你們是十個裡面的一個，或者是策劃團隊，我覺得這個會比你一次全部九個人投下去做一年，但是剛好碰到社會議題風向，被更大的新聞蓋過去，就會失敗，對士氣比較大，前面的risk比較小，大家的參與是你有多少的時間參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>希望講得足夠清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳又瑄">
            <p>因為我們希望在粉絲專頁裡面找有沒有志同道合的人加入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要給他試做。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>我們有找志工團隊，實際上並不是那麼好用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你帶他的時間比你自己做好還要多？</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳又瑄">
            <p>所以不適合全部找一個人，然後重新教他。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>很多人都是要重新帶，並不是那麼好用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。你們要推廣這一個理念，應該要找比你們更有知名度、資深，因為你們是延續一個學習的計畫，所以自己能不能學到一個東西，對我來講跟你們的intern是一樣重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>雖然教學相長，你從ABC講起，你就是練ABC的能力，我覺得這個還好，你練到的是比你資深的話，我覺得這個是未來更重要，不管是不是做這一個</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實重點是你們團隊彼此的信任跟感情，你們做什麼都是持續的，像一個商業模式是很好的付了學費。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳又瑄">
            <p>團隊低迷的時候要如何鼓舞？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一起吃東西（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳又瑄">
            <p>對自己的小孩跟核心成員，是不是要有不一樣的方式溝通？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>重點還是那個影響力。現在年輕人做事都要看社會影響力，如果只是讓他做更多事的話，不一定留得住人。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳又瑄">
            <p>有些人為了錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是在同樣錢底下，還是會挑有社會影響力的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得是這一代的年輕人，我或比我年輕的這一輩，每個人在意的比重不一樣，做的事完全是為了賺錢，而且跟親朋好友說我在做這個，他說你為什麼要做這個的時候，其實自己的成就感是有限的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然這裡並不是每個人都願意薪水拿到1/3做社會影響力的工作，沒有那麼偉大，但是保持基本生活的情況下，我的感覺是，至少你的企業，像你取得B型企業認證，或者是尤努斯型的社企，有一個理念框架跟社群，大家進來就會覺得你這一家不管做得怎麼樣，你有雙重底限或者是三重底限，你除了賺錢之外也有社會價值，或者是有賺錢、社會及環境價值，就算你失敗了，或者是一下子有挫折，至少另外兩個都是賺的，也就是都有創造價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果三重底限或者是越來越多底限，不可能每一樣都輸，無論如何都有創業可以分享的。知識是共享的，創業成功了很好，創業就算沒有那麼多錢，我做的東西都是變成一個生態系，還是會接到很多感謝函，或者是BBC或者是蘋果說開發這個很好用，要不要來這邊當顧問，也就是會有社會影響力的價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當時我的投資人投1元，可能賠了0.1、0.2元收掉，但是後面的影響力還是存在，團隊還是會有士氣，也就是會一直做類似的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是一開始影響力沒有很明確傳遞給他們，他們覺得只是來打工，有人願意每個人多給他1,000元就走了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>所以影響力的溝通也是很重要？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，也就是團隊內部溝通是非常重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>我也想要再問，像那時候參展「雜學校」的時候，很多人對我們有興趣，但是轉化率非常低，可能溝通上出了問題或者是怎麼樣 ，也就是有實際上留電話跟email有200多人，最後的轉化是只有2％、3％。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>重點是出錢、出力，能不能出一點點錢跟力。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>我們覺得出力會更好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要把你的工作出很碎，也不會覺得很辛苦。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像g0v有個專案，之前掃描監察院的政治獻金，他們都沒有數位檔案，雖然現在要修法了，但當時都沒有，如果一個人一整頁打成Excel，可能會打錯也很累，正確率會被質疑，也就是會覺得很枯燥的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就像湯姆歷險記一樣，我們在上面就放一個進度條大家熬夜要破關，那時因為只花10秒鐘就可以鍵盤救國，所以一瞬間政治獻金都辨識完，一來要打1頁A4，就花10分鐘就走，這個轉化率0.2％都沒有，但是只要打一格，不到10秒，然後覺得有社會影響力，所以立刻就有滿足感，因此不管做什麼，這個是群眾外包，也就是把這個東西做成好像遊戲一樣，可以花10秒鐘，最多1分鐘就可以做某些事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像冰桶挑戰就是，你想出花10秒鐘就會有方法，你就可以動員名單上的所有人，你需要10分鐘以上的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是一門專業，並不是馬上就可以做得出來，但是養成這樣習慣好處是未來這一些事都可以AI在做，現在可以切到人做1、2秒的時候，就不用顧人了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果沒有切細的話，就是要人來做，你可以想一下重複的，哪一些是1、2秒做完，或者是至少10分鐘之內就可以做完。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>像剛剛在討論這一件事是不是要繼續做？也就是對於做這一件事的影響力，我們是不是做這一件事會有更大的影響力？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我做政委也是興趣了，我覺得沒有學到東西就不做了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>每一天跟大家聊天，也學到很多東西，我覺得這個才是最重要的，熱情才是最重要的，每天可以學到東西，那個才可以維持很久。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>所以網站也不一定要從學校出，可以從別人出？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就大家集思廣益。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>有沒有可能不是靠教育，而是不要靠定期的捐助？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個真的比較難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>新課綱一年多實施之後，每個學校就要發展自己的特色課程，但是大家會挑的特色課程，坦白來說，AI現在很紅，像有些學會開哲學課之類的，但是食育，也就是學校排在特色課程或者是校定必修，也就是原住民族為了復育，這個是有可能，也就是你們的角色是量身打造那一所學校要用的東西，也就是不能泛用在其他的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你們對這一個事情有熱情，跟特色學校或者是新教的學校也許可以合作，但是也許有一個心理準備，也就是很難把它擴增到不相干的縣市去，我想這個就是你們挑這一個題目的特性，你如果是教程式設計，你在嘉義學，到高雄馬上就可以用了，因為跟地域沒有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個很有趣，兆徽當時有邀請我。我入閣之後沒有辦法加入協會，但我一直關注他們的活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳又瑄">
            <p>因為我們團隊成員裡面有一些是在學校當老師，他們有說現在學校想要推，但老師不知道食農教育是什麼，想要教也沒有辦法教。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，他是哪一級學校的老師？</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>國小老師。就算外面討論得很熱，但也不懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在某些特定的地區會當特色嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>是都市的學校。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>都市學校的食農資源是比較少的，像農夫跟天地，比如都市學校想要做食農教育，又或者是為了趕進度而沒有辦法學這個東西，所以都市受限於教育的範圍，所以其實跟鄉村來比是比較弱勢一點，我們希望解決都市的問題，因此我們才想做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我理解，但是我的意思是，如果都市不太有這一個環境，又不是透過遠距、雙師教學或者是VR，把這一些跟鄉村學校加以結合，或者是小旅行或者是實體的方式做的話，那其實你剛剛提到的這一些模式，像食農教育的這一件事值得推，但是在一個比較沒有硬體環境的地方推時，學校到底是不是乘數效果最大的地方，這個是有疑問的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為在寫課綱的時候，為何說學校課程有一點像社區大學的感覺，就是有因地制宜，原因就是因為每一個地方跟農業的關係是不一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我隨便講，像你在一個很都會區，沒有什麼農作物可以用，但是願意瞭解農業產銷履歷或者是認證標章的制度，又或者是行銷、包裝，二至三級加工到服務，等於是當作商學院的課程在上，也許學生會有興趣？而這裡面還是認識了食農，並不是從乙級開始認識。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>接下來的國民教育，並沒有那麼剛性課綱，也就是並不是都要用一個地方教，同一個素養跟題材，也就是用適合的方法去做，就像造成你們剛剛所說一個地方的教程，沒有辦法移到都市跟非都，甚至不同地方的非都縣市也沒有挪移的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我想越小的學習階段是這樣，但是越抽象跟大學、研究所，那個跨國都是一樣，但是越小是越需要第一手經驗，這個題目就是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>差不多了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或是你們去某些鄉下，從那個地方做一陣子，這也是一條路（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#林品緯">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>Hermann Liu</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這邊就是我的office。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>每個禮拜會有一天至三天在這邊？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>我是上次那個講區塊鏈的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>我剛從矽谷回來，我有兩個家，一個家在矽谷、一個家在台北，大部分2/3的時間在矽谷，知道最近的區塊鏈、ICO都會來，很多人會從財經的角度來看，破壞式market、capital market，還有一個很多人當然社群這一個角度來看，所謂的DAO，很多人覺得未來政府也要go through radical的這個……像杜拜他們想要在區塊鏈成為第一個city，所以想聽聽你的見解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這樣子對談，我們做成逐字稿，給您編輯之後再公開，這樣可以嗎？我就不用再講一次？</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>沒問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>我看一下，會說有一些video？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是video，我們會做成逐字稿，您會看過，如果打錯字也可以改一下，十天之後再公開。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>沒問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己是這樣覺得，DAO或者這一類的，因為乙太坊來臺灣的時候，我們有聊過，這個其實是新型態的主權，它自己有一個sovereign，而這個sovereign很有意思，它不需要組織法或作用法，是演算法，但這個演算法確保的主權，我覺得現在有一些困難，一個是消化的能源，其實比國家機器要消耗的能源多太多了，那這個是不永續的，如果全球都來用的話，我們就不用做別的事了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們有跟乙太坊討論，他們現在正在轉換到一個新的模式，不是Proof-of-Work（POW），而是叫做Proof-of-Stake（POS），但是這一個轉換不一定成功。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>如果one一些outsite？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，你不會想造假是因為你對這整個生態系有一定的stake。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>對，我有interest在裡面，破壞掉了以後，我自己損失。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，但是我們看比特幣的例子，每當每一次有硬分岔的時候，每一次就像對賭、加盟的情況，這個時候我的stake，其實是我每一次都必須再有另外一個consensus的這個方式，讓大家知道你都加盟其中一邊，大家stake會提升，而不會減低。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是其實不是每一個平台的形狀都長這樣，目前乙太坊看起來分岔都成功了，表示治理能力相當好。但是我們從民主政治的角度來看，其實這是開明專制。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>對！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>開明專制，因為他是哲君，他的理念說服了大家。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>他過了以後怎麼辦？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是這樣。所以我覺得並沒有徹底解決本身的治理問題，第一個治理會被永續性挑戰，而這個挑戰逼使他要透過其他辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，他在清算的過程裡面，他必須要證明這個清算，我們叫做「分散式的」，也就是每一方都不需要信任一方的機制本身是被社會所充分理解的，如果社會不充分理解，這個哲君底下有一群祭司，而祭司底下就沒有人了，所以我覺得是能夠建立在我們資通訊媒體素養教育很好的情況下，就有一點像中學生以後都有法學素養，而這個素養並不是法律人士的那個程度，但是至少要知道自己有人權，能夠知道兩公約的精神是什麼，這就是社會有一個階梯，這個階梯每一級都可以聽懂上一級專業的人的意見，這個時候社會才可以肯認。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你們的意思是把治理到每一個最底層，對吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就像大家都可以組織起來，像我們在中央政府做「開放」、「透明」這一套，像我們透過連署、大家跨部會協作討論取得了一定的成績。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我媽剛最近當選公寓大廈社區管理委員會的主委，她也是開放政府，她的社區就千人而已，可是她run就比較快、比較簡單，她如果要導入區塊鏈，她的挑戰跟我的挑戰是不同層級的，也就是說，她只要翻譯成大家聽得懂的話，大家相信就可以了，大家面對面溝通很容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我們從臺灣的角度來看，2,300萬人民要面對面溝通，這個不太可能，成本非常非常高，確實是需要地方的公民社會先熟悉這一個技術，先知道對這一個技術要求，而且有人可以回應，回應的時候有人聽得懂，一級級上去，可能市政府容易一些，我們中央政府反而是最後的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，我們的法令第一個是不擋路，第二個是有沙盒的機制。就是我們現在進入沙盒，若通過了，有人要用區塊鏈做新型態的東西，可以六個月到三年的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>沙盒是什麼樣的一個model？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是你現在想要經營一個像銀行或不像銀行、像證券或不像證券、像保險或不像保險的某個東西，目前因為這個是准入行業，金管會怎麼面對？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個時候只要寫清楚演算法的部分怎麼樣，能夠保障基礎的資安跟消保，金管會就答應六個月或一年的時間不來管你，但是過程裡面你要一直受到一個多方利益關係人去確保這個是好主意，如果這個是好主意，你可以擴大實驗，本來是一百人，然後擴大一千人、一萬人的，都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是實驗期結束之後，你必須要生出一個report，也就是這一個東西對社會是有產生價值或者是沒有產生價值，這個是要第三方的公正的仲裁單位來決定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果決定完之後，如果覺得社會有價值，政府必須先修改法規，然後讓這一個新的東西可以變成合法化，然後像你的競爭者也可以合法進入，因為本來就只有你可以做。反過來，如果這個是壞主意，你的投資人會付學費，大家知道這不是好主意，這個在臺灣立法通過了。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>那多方利益關係人不可能on daily basis？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然不可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你是什麼樣的形式來參與？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>非常非常好的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>相對於FinTech，我們這邊有一個RegTech，所以好比像你當然不可能國稅局一張張電子發票看，一個個Block去算，那不可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我們可以跟學界合作，因為這個chain是公開的chain，所以我們可以用人工智慧、機器學習，所以這邊發展多強，RegTech就要發展多強。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你這邊提出一個創新的方法，也會刺激我們的學界去投入RegTech的研究，只有這個研究做出來，才能說服他的大學同儕說這個是我們可以理解的，就很像Uber來的時候，一開始大家也不理解什麼事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>後來我們就區分納稅、納保跟納管，到底對應到實體世界的什麼法律，當然我們的法律也做了修改，但是這裡的重點是另外一部很重要的法律，這個禮拜會送到立法院，也就是《數位通訊傳播法》，概念是網際網路並不是一個網路部來治理，我們也沒有網路部，而是所有的部會都要變成網路部，意思就是所有網路上發生新的事情跟既有實體事件的事情，要與《民法》、《刑法》介接，怎麼介接呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>《數位通訊傳播法》要把它講清楚，如果現在接不起來，《數位通訊傳播法》還沒有想到，因為是新的東西，這樣子就透過多方利益關係人的方法，像用「vTaiwan」的平台，大家一次講清楚，講清楚之後大家就知道怎麼收斂了，這樣的好處是每一個法官都會有一致的方法判，甚至法官在判的時候，就已經用RegTech算出來的這一些結果告訴你說這個有法遵、這個沒有法遵，因為等於是用機器人在管機器人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們增加它的工作核心，讓它不用做冗長、重複的工作，律師要做的事是要defend整個社會的價值目的，整個社會還是有社會價值，像公平、正義跟人權，但是在新科技來的時候，他們還是會說要怎麼樣要求科技，而不是好像行動支付很潮，大家一定要用，而是到底解決什麼社會問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>律師現在可以做的事是可以幫助社會討論這一個價值，而不是一直去翻書狀。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你覺得像現在這一些每個政府，像香港、臺灣、美國都在regulated，像大陸就來個一刀切說不可以做，大家也都在摸索。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你的這個沒有國界之分了，也就是你要regulate我，我就搬到別的國家去，也就是regulation是要解決的問題，你覺得這個出路在哪？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>身為一個無政府主義者，我覺得最重要的是，大家可以知道所有其他人都在做什麼，這個才是解決這一個的第一步。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我舉一個例子，像網際網路的這一件事，也不是任何一個聯合國或者國家在管的，是internet society，他們的憲法是什麼？就是radical transparency，就是各方只要說有stake就可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我參加的時候，我等於拋棄掉我黑箱談事情的權利，因為所有都必須要有直播、逐字稿的情況，所以不是靠海軍、導彈去換，而是用透明、課責去換。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像臺灣的行政院也可以看到我們不是靠軍隊來建立的，像三十年前、四十年前的臺灣，而是現在是靠透明、課責來建立，我們這樣跟區塊鏈的word就可以對接，因為兩邊的政體變成一樣的，這就很像民主政體間不會打仗的這種概念一樣，透明的政體比較不會發生糾紛。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>其實不打戰的前提是，大家先來討論，我們自己放到common ground，這個是process，並不是給一個optimal resolution，這個process是需要時間、passion，給公民也好，我想很像生態系，都可以進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，你覺得你有關係你就是關係人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們一方面自己在做開放政府的民主昇華，我們也期待乙太坊或者任何新的這一些半主權系統也朝這個方向，我們可以用類似的這一種consensus making system、用scalable listening system，當我們用同樣的價值，或像我們正在說服FB，他們現在想要成為社會企業，我們也輔導他往社會企業的方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等到這一些價值是一致的，像consensus making的方式也是一致的，這個就很好對接。像中間的internet中間不同的操作者，可以有交換，這個是一樣的道理。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你現在在政府的職位，你們的mission是希望做什麼事？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>具體來講，我們在每一個部會去設立了「開放政府聯絡人」，「開放政府聯絡人」是要做什麼？好比像「國會聯絡人」是跟立法委員溝通，「新聞聯絡人」是跟記者溝通，而開放政府聯絡人就是跟stakeholder溝通。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>這個延續你上次跟我說的那一套思路，對不對？每天可能社區都會有這一種issue？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，上次講的是跨局處或者是跨一、兩個地方政府，因為我現在的工作是在中央政府，所以好比像我們在網路上有一些自救會，他們碰到了FB上面有一些詐騙，像他賣你硬碟，只賣你100元，但是不可能的，你買了貨到付款，發現你只能寫入1K，然後就壞掉了，因為是假貨。但是因為沒有填寄件人，退貨也求助無門，本來客服講得天花亂墜，可是那個客服是個機器人，所以像這一種新型態的詐騙，其實大家都沒有看過，大家就會問各種不同的部會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前的問題是，當他去問特定部會的時候，每一個部會都只能解釋問題，而不能解決問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>可能連數據都沒有，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是只能解決10％的問題，90％其實不是這一個部規管的，因為分散在太多地方了。所以部會的人也很挫折，他們沒有橫向一次解決的方法，而且要接不斷幾百通民眾的電話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們的做法是，我們開一個「協作會議」，一次把所有的利益關係人找過來，他們五千多人連署，我們找其中五個人，像店商、宅配、及政府單位，我們做什麼呢？我們就是貼便利貼，我們把大家提出來的問題分類，然後民眾有一些建議，而這一些建議，橘色部會有一些回應，以前都分散，現在都貼在同一張，藍色的部分是事實，也就是大家不爭執，這個是我們確認的，紅色的部分是我們目前碰到的挑戰。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此等於這五千人，所有人都確認了基本事實之後，大家一起來集思廣益說：「我們現在是在同一條船上，就不是競爭的關係，大家是偕同合作的關係。」我們採用從英國Policy Lab的顧問，他有一個設計思考的方法，去問這一次的問題挑戰是什麼，然後話出這一個概念，誰可以執行這一個概念，我們就很清楚地把每一個stakeholder能做的事情，把它講清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>每個禮拜五我們這樣子開了五個小時的會議，大家都同意之後，我禮拜一就拿去給院長，問這個能不能成為我們的政策，院長要是不反對，這個就是國家政策了。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>但是如果中間像有iteration？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，好比像我們一輪下去，各部會都做了，但是裡面有一些stakeholer沒有來，好比像FB自己就沒有來，我們就看得出他的解決方式裡面，其實包含檢舉機制應該要更廣為人知，還有規格機制要跟檢舉機制連動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼FB沒有來？沒有不是臺灣某個商業同業公會的member，我們發函的時候，他就不來。但是當我們有一整張圖，我去FB的VP談的時候，我說：「不是我們在要求你們，而是整個社會出現一個新型態的問題，你們不是社會企業嗎？應該要來解決社會問題啊！所以你們只要能夠做這兩個，別的我們來做，我們就一起來解決這個問題。」因為FB自己也相信這一套治理模式，所以馬上就加入臺灣無店面商業同業公會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他加入之後，我們這一整條，他們就是用公會的機制去協調，因為是公會會員，所以等於落地了。因此在這一個情況之下，我們每一次可以更新，讓這五千多個連署人一次知道現在處理到哪裡，而且如果現在宅配業者沒有填的話，就知道要去找哪一個其他的地方罰它，所以像現在的宅配業者，像黑貓、中華郵政這些，也都很同意、配合讓這樣的方式讓大家更清楚知道是誰寄的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於每個人各司其職的同時，如果現在找這一個人問他的事情，他也可以馬上知道窗口是誰，因為他們開過一次會，我們有一個共通的群組。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你把這一些data都放在區塊鏈，是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在是放在自己的一個系統上，但是這個系統叫做sandstorm，不是區塊鏈，任何人都可以架，但並不是區塊鏈。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>所以是relational database？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是，它也不是relational database，它的技術叫做container technology，但是這個container是一個沙盒的container，但是可以migrate，所以到裡面的每一個部分，因為我工作都是公開的，這個都沒有問題，一看就可以知道我們整個團隊每一個人正在負責哪一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這個東西，像我們每次的逐字稿，大家都可以直接去下載全部的東西，像我們的巡迴會議、雲嘉南的朋友們，每個人講了什麼話，我們現在就自動寫入git這個系統裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實git嚴格來講也有一點像區塊鏈，也是有不可否認性等等的這一些東西，所以放到git裡面的時候，我們給他一個viewer，而這個viewer就可以看到協作會議的意見之類的，所以像每一次的協作會議，我們在一開始都可以看到，事實上連政府的會議也是這樣做，所以可以看到每一個人講的每一句話到底在哪裡，每一個都有自己的超連結，在git裡面有ID，所以其實也是類似區塊鏈的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好處是不但可數性，而且各個部會朋友們參與的時候，不會覺得好像政績都是政委的，他們都是匿名只能擔責任；反過來講，我們如果解決什麼問題的話，記者回來這裡看，就知道是哪一個事務官提出這一個好主意，所以可以完全得到credit。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反過來講，如果出了問題，都是我的問題，所以這樣的情況下，事務官非常願意創新。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你們這個平台有一點像slack的communication或者是facilitating的一個tool？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>全部都做在裡面？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是一個multistakeholder governance system。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>這個到目前跟區塊鏈還沒有關係？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們就是用git而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>從這個平台搭建起來以後，可以解決一些社會的issue？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>更好一點的價值是把government跟stakeholder給連價值？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且我自己覺得非常珍惜的是，當我們用真正multistakeholder在做的時候，以前很對立的朋友，像經濟發展跟環境保護的朋友，像接下來要處理時區案，可能有不同價值的朋友，有人要把臺灣時區調快一小時等等，像傳統上爭議最大的是勞資雙方的朋友，我們都還是可以實際邀過來，大家一起盤點大家都不爭執的一些問題、事項，等於要求政府來做一些事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個時候政府也可以具體地回應我們到底做了哪一些事，因此這個在我們的工作誌裡面，我們會特別強調這個不是政府由上而下，我覺得我們到了跟民間一一合作的時候沒有上下之分，政府裡面才有上下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以連工總、商總及工鬥的朋友都可以實際在這邊一起貼便利貼，然後一起找到勞資議題要如何解決，就事論事、一個個講。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>這個其實是非常好的方式，我昨天晚上剛到，來的飛機還在想，像臺灣年紀大的人，我會希望經濟不要那麼發達，我可能更希望lifestyle、文化及環境，年輕人需要工作，也就是希望可以有更多的部分，不同的是如何把他們兩個顧及起來？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>跨時代的創業就是要結合老一輩的智慧，然後跟年輕一輩的創新。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們協作會議有處理一個議題，也就是香，像臺灣製香其實是亞洲只有臺灣在做的傳統技藝，但是進口的香進來之後，跟環境、團體多少出現一些衝突，所以這個很有意思的是，stakeholder也非常多，大家關心的利害關係人，就像您講的，有的看成藝術、文化及產業，如果你只看媒體，大家互相放話，好像是衝突的，但是當實際面對面把stakeholder做進來的時候，其實發現不衝突的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，我們後來發現這個交給經濟部是不對的，應該交給文化部，應該要當成一種文化產業，然後兼顧民俗技藝保存跟地方創生，像一邊老人家會說社區的發展、社會企業，但是年輕人會說市場不夠大、產能不足，等於大家一起把商業模式找出來，他們就合作、可以創業了。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>我覺得這個是解決政府和public需要improve，像美國號稱是最民主的國家，投票率不到50％，比臺灣差，大部分的人現在對政府根本不信任。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>我覺得很多民眾的態度也需要轉變，不能只說等著一個政府。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，不能四年才參與一次。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>像美國engage的，就是這個比例50％都不到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你有沒有特別試過cross border，就算這一些政府間有一些computation，像美國國內的州，你看為什麼大部分80％的公司，像FB、Google……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……理解，他們有一個閉鎖型公司。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>對。而且他的law是被shareholder的case要低很多，所以就run了很多的risk，像很小的州就靠吃的公司註冊，就賺很多錢。像現在要把這一個公司募到區塊鏈上，而且maintain起來，我相信會給的，而且給的就帶了很多財經的概念，人就不用那麼多了。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>另外一個你說是美國州之間在競爭的，另外其實國家的國家之間也會競爭，任何東西你只要跨領域也好，像人也好，我們要到新的國家來，我們需要簽證，還好我拿美國護照到臺灣，所以不需要簽證，但是有時也會說回程機票是什麼（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>如果是錢的話，只要cross border一次，那都是要驗過拔毛的，是吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>我第一次投了區塊鏈的ABRA公司，我不知道你有沒有看過，他們做cross border的money transfer。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前鴻海好像……</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>……對，後面有很多國內的公司，我們是最早進去的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>在亞洲像菲律賓的人，工作完了，拿了收入，大部分的人沒有身分證也好，所以到銀行開不了戶，因此只能拿著現金去門口排隊，交15％的手續費，然後把錢匯回菲律賓，也就是家裡拿到一個電匯的通知，再坐一天車到最近的大城市、銀行去提錢，然後再交3％、5％的手續費，也就是匯100元給家裡，拿到手裡只有80元。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>另外一個，美國這一些大部分是從拉丁美洲、墨西哥來的，那一些給我們家割草的園丁，拿到的錢都沒有辦法從入銀行戶頭，因為沒有銀行戶頭，同樣的辦法匯回到墨西哥。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>所以這個公司就說不僅僅是Bit coin，2％的手續費，而且10分鐘就匯到家人的手機上了，他們那邊這樣換就是這麼簡單。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你去過Estonia嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>我12月4日那邊有一個會，我還沒有去過，所以我想說去看一下數位城市。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你覺得未來我們有沒有可能建立virtual community？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實有一個網站是「Democracy.Earth」，做的事情就是一套區塊鏈的系統，做的就是你剛剛講的這一套。目的其實非常簡單，也就是首先是一個心態上的，像「.Earth」這個domain本來就是一個不同的心態，至少到移民火星之前，這邊就是一個全人類的文明。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個時候大家就會覺得不是發生在非洲、亞洲的事情，或發生在吐瓦盧的事情跟我們沒有關係，你要先解決這一個心態，這個叫做「overview effect」，所以我常常跟一些思想家對話的時候，都會請他戴上這個VR，然後從國際太空站看地球，看了一陣子之後，大家都會變成比較好的人，一個問題是大家的問題，我們現在被雲層遮住，是看不到太空的，但是事實上從太空看地球，判了足夠久之後，就會覺得本來就是休戚與共，有這樣的感覺之後再來討論這一個問題，完全不一樣了，不然就有一點像跟鄰居吵架跟本位主義，你放再多的區塊鏈都沒有用，因為大家都還是在零和的遊戲。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你在太空站的VR看得夠久，你就覺得地球就一艘太空船，而大家都一樣，這樣子的話，就有可能去做，我覺得這個是文化的問題，技術已經ready了。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>Proof-of-Stake也make some sense，像很多比如我沒有stake在政府，你好像做這一種token的事情，我沒有stake。像社群或者是ICO也好，有token，像《33：16》</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是像我們弄的這樣子，我們弄的聯署平台動不動就幾千人，臺灣2,300萬人，將近500萬人在用這樣的平台，其實已經滿多人，而人次已經上千萬。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個意思是什麼？你有任何的想法就提上來，有5,000人同意你的想法，我們所有跨部會都是用剛剛的方法討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你怎麼區分這些人？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前提案的時候還是用手機簡訊認證，所以如果沒有手機簡訊就沒有辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是因為在臺灣，手機持有率太高了，就像你所說的移工都會有的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>我一個人可以好幾個手機。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以灌票，但是你也要有一千支手機號碼，這個也是有一點難度的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>OK，至少是有成本的（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，有一定的成本。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是來了之後可以發現並不是只有正面的意見，也有正、反面的意見，而且你不能回應、不能吵架，你唯一的方法是提出更好的方法，然後說服大家來投票。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>投票高的就浮上來，低的就沉下去了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們把最好的論點整理起來之後，就面對面（討論）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像這邊討論澎湖南方四島，很多朋友說當地的漁民用手機，不一定那麼擅長用文字表達，我們就實際去那，然後用360錄影，用錄像的方法，讓所有的人都可以看得到漁民跟我們如何一起討論政策，這樣的情況下，我們做出來的確定就可以是fully accountable的決定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只要有連署的人，都會收到email通知，這個是他的Proof-of-Stake，就是當年曾經register他的interest，這個是我們目前運作的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>這一些stakeholder的動機是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很好的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像有一些要劃設為完全禁漁區，他在於的並不是在意，而是在意地球保育、環境問題，像有人要禁止捕獸夾，或者是防止買賣業不能賣流浪動物等等，這些都是為了比他自己更高的一些理想，這一種人在連署的時候就很有聚集的能力，就像一個宗教的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然反過來的也是有的，好比像臺灣酒後駕車太嚴重，應該處以鞭刑，從新加坡學鞭刑，可是這也是所謂的應報主義，也是一種型態、宗教，也可以聚集人來連署。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>每個人的動機都不一樣，但大部分都是公共型的，也就是不管是應報主義，或者怎麼樣，都不是為了他自己。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>好比最後被採納了會怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可能會被約來行政院一起開個記者會。其實對很多人來講，這個可能比我們給他1,000元、2,000元更重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你們有沒有考慮過把這一種體制，像用到投票選舉上呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個在市級，目前比在中央容易，為什麼？因為大家關心旁邊鄰里的這一些問題，比較願意聽說明會、看展示，但是如果是全國的，大家要一下瞭解，其實是沒有那麼容易，所以我們不會投票。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且一旦要投票，澎湖人一定會有人說：「憑什麼臺灣人要決定澎湖人的事情？」所以我們中央會這樣做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是台北市是這樣子做，沒有錯，他們在我們這裡去附議，我們是五千票，他們是三千票，有三千個stakeholder想出來以後？</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你說的是一樣投票，並不是選舉投票，是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個就是i-Voting，就是線上投票。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>日常的投票，並不是選舉的投票？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>投的是政策，並不是人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像參與式預算就是台北市撥一些錢出來，你投最重要的，台北市就花這一些錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以形成選項之後，他們花三十天的時間去宣傳，讓大家知道有這一些不同的選項，然後就線上投票。當然你也可以實體投票，然後就開票。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以大家只要提議到三千則，有一個以上的可行方案，大家就來投票，不是四年一次，而是隨時隨地投票。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>投票要超過多少的門檻？多少要有百分之幾的人參與投票，我投這個投票才有意義？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這裡有兩個不同的理論：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個是微公眾理論，當你在抽樣的時候，好比像全台北市，哪怕只有一百個人，只要性別、職業、年齡，跟台北市的相同，大家經過充分討論一天或兩天之後，大家進行投票，這個結果用學術的方式去說不管怎麼樣，抽再多次的一百個人，結果一定一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這不能說是代議制，代議制是我幫別人講話，可是這一百個人都只幫自己講話，這個是微公眾理論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是實際真的公投了，我們就比較選舉，可能跟下一次大選綁在一起，然後大家就來投。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個成本高，所以公共利益或者是爭點特別大的會綁，如果相對小的，就用微公眾的方法來進行。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>像選票是10幾億，每次投票要填一個小時，頭一天我得做一個禮拜的功課，才看得懂那個選票是什麼，外頭包一層，然後裡面一看跟外面不一樣，就是很多這一種手段。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像瑞士根本沒有微公眾的概念，什麼都是公投。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你現在還是結合這一些創新，用在政務跟政府方面？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。我們就叫做PDIS（公共數位創新空間），這一個其實很有意思，我們自己也是跨世代的團隊，我覺得這個團隊有一個特性，每個人自己去想到底能夠做什麼幫到公務員，然後自己發想，想到了之後就揪團，揪團就做了，並沒有一個由上而下領導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得滿可貴的是，在行政院裡面內部，你可以說廠商、顧問或者是新創的mantor，但是這一個部分是，我們試出一個模式，我們就轉移給部會，因為每個部會都有聯絡人，他們就學會這一套了，接下來就不用我們發開會通知。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像衛福部或者是其他地方，也可以發開會通知說要邀五個連署人來，這一整套他們已經學會了，我們就慢慢傳遞到不同的部會，甚至到三級機關。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>那大眾這邊你們怎麼處理？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實就是讓大家提一些非常controversial的案子，我們一千萬人次，五百萬人次不是白來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們看一下目前附議數最多的，也就是兩萬五千人在討論鞭刑，然後一萬五千人在討論育兒津貼，然後八千人在討論我國應調整時區到跟日本一樣，另外八千人說不要改，不要不一樣，現在加八就很好了，這兩個加起來就一萬六千人，我們就兩邊各邀三個人來進行討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有七千人說要禁止中國五星旗在臺灣公開懸掛，所以所有這一些高度政治性的題目，每一次一出現，我們平台就多兩萬人。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>這個網站是任何人都可以自己提？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>請願的那個？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，其實就是學他們的。他們請願都是單一部會才能回，我們這邊專門回跨部會的案子。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>所以白宮的權利是非常有限的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或它就是一個ministry或office。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>對，有很多東西其實是超過他們的範圍，管不了的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我們來的話，因為是各部會都有人，所以我們大家投票完之後，各部會就已經組成一個team了，所以我們隨便一個案子就九個部會。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>如果提一個案子，可能叫動議或者是什麼，這個是什麼樣的流程呢？或者是需要識別我，或者是在線上確認？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在線上，而且甚至不用用你的真名，你只要有手機號碼。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你們得有一套機制，也就是防止報紙來你這？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過要有一千個手機號碼，是不太可能的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然還是要在行政院的權責範圍，像有一些朋友一直提一些要跟外星人建交，這個就比較困難（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>提一些nonsense的東西（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我想他們是很認真的，只是我們外交部的業務範圍，法令職權裡面沒有這一個，所以我們可能外交部哪一天改制、納入外星交流之後就可以了，但是他們目前的法定職權沒有，這個時候我們只好很抱歉，沒有辦法進入附議，但是只要是行政機關權責的，我們就處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>OK。你並不censor提上來的這一些？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>完全不sensor。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>一個都不sensor？哪怕詞不達意，寫得亂七八糟？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>完全不sensor；且你詞不達意，不會有五千人（連署）。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>還是這個原理，I see。那你這一個職位，你的term大概是多長時間？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>通常是跟總統term一樣，我進來比較晚。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>所以你是appointee？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>這一套其實算是政府的改革，我覺得很多國家也應該試圖做這一件事，當然每一個國家的結構不一樣，可能每個政府面對的establishment也不一樣，有沒有哪一個國家，像你……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……有，其實像剛剛所說的市級單位是最容易做這一件事，有mandate、資源及動機，國家的話，要先協調各個不同的事，所以臺灣的好處當然是其實臺灣這一個地方比一個市大一點而已—從國際政治角度來看——尤其高鐵通了之後，交通是很方便的，所以我們還可以在國家層級做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是，我們實際合作最密切的，像這一整套的主要設計師之一，目前是在東京，她這個禮拜五要到馬德里，馬德里市政府跟我們合作非常地密切，我之前常常跑巴黎市政府，紐約市政府也正討論要引進這一套，然後好比像倫敦市，我們也辦過工作坊。這一些已經碰到一個民主的信任危機，這一個危機是當你越透明，反而民眾越不信任，那你如果越黑箱，其實反而越容易出現領袖崇拜——我就不講哪一些國家了——所以這樣的情況之下，這一些要透明、要課責的情況，然後民眾又覺得你透明，但又離我好遠，我講不上話，因為你很透明地讓大家看到沒有議程設定權的這一件事，他們就很有興趣來跟我們切磋這一套，所以我們等於是平行的Slack頻道，等於各國或者是各個城市在做這一個，其實我們經常在這上面交流，Twitter也是。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>有沒有可能你將來把它做成一個Open Source？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這已經Open Source。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>OK，就在Git裡面？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都在Github，有人要把它翻譯成英文，或者是我們把不同語言翻回中文，然後我們就可以使用，我們用的很多工具都不是我們開發的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>那把系統搭建起來……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……對，有一個好處，而且我們現在正在發一些正式的design paper，這一些paper之後發表了，其實大家照本抄課。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>對，你就直接放在下面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我們正在進入peer review。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>那這樣就很有意思，都在你們那個PDIS上嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>那我回去看看，因為我們在incubate一個公司，類似ICO這樣的公司，但是我們想用Blockchain的技術來解決，像現在有貨幣，現在ICO可以公開募款，資本市場一些function還有很多缺失，不只regulation，比如underwriting。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就不是合約可以解決的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>Exactly。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>這上面還有很多事情可以做，因此這個公司我們在incubate，資本市場缺失這一些東西，應該有一些人來做，應該有provider來提供這一個解決方案。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>這個上面有很大的程度，也就是依賴你剛剛所說的Smart Contract，但是我現在還沒有看到Smart Contract在你們這裡面，也就是還沒有放在裡面，是不是？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>事實上我們這邊參加的都是國民，所以事實上對於我們執行這一個演算法會有一個基本的信任，所以不需要我們叫做「拜占庭容錯演算法」。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>對，沒錯，沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們本身是single point of failure，要是憲法倒了，這一些都很難（笑），所以這個沒有問題。但當我們越來越多進入網路治理的範疇，FB不用理我們，我們也不用理FB，所以我們就會需要類似這樣的東西開始出現，這個時候等我們進入網路治理的範圍，我們自己就要先通過《數位通訊傳播法》，裡面明訂碰到這一種超主權、跨主權的事情，我們行政院要撥列足夠多的資本、人員去進行網路治理，當我們有國內法的授權，我們就可以開始進行真正您剛剛講的治理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我這邊講連署案或者是地方型投票的時候，我們當然用不到這些科技，因為你跟市政府投票，你要是從頭到尾都不相信市政府的主權，這個是自相矛盾。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你原先也是記錄的，你覺得現在乙太坊的智能合約，至少很多arguee，究竟智能合約的發展能夠有多大代替人？尤其是在比較複雜的情形裡面？像最簡單的，我們簽了合同，我到時候付錢，其實最基本的兩個因素，一個是我有沒有錢還給你，另外一個是我雖然有錢，但我不一定要把錢還給你，這個有多大的智能合約能夠解？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我要講的是現在的成文法、合同法所寫的合同，這個合同並不是建立在我們行政機關或者是司法機關，而是按照字的依法行政，而是違反了一些最基本的討論社群價值時，我們包含大法官會做出一些價值上的裁決，其實這個是建立在大家對於這一個社群共同體的共好信任上。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>而且我們care它？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我們care。所以即使這一個合同內部有一些矛盾，或者是用字不是很精確等等，大家會有一個懷疑的benefit adopt，你在做的時候，你的真意是什麼，我們在法律上是這樣說的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以其實法律人做的工作，其實有很多是人性的工作、價值判斷的工作，現在問題的是智能合約當然只是演算法，當然不會去管你的真意是什麼，你要是搞錯了，寫錯一個字，像之前DAO的那一個問題，那根本不會來感你，你就只好把它解決掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這個解決的過程，Vitalik也有跟我說他們也有做一個類似投票，可是這一個投票本身也有一個bios，也就是當你進入這一個投票的時候，表示你是ethic user，所以你得先知道這一件事、你得先懂這一件事，這個門檻其實很高，其實接近一個技術專證，但是這個形式意義比較大，跟這一個真正意義上的公投還是不一樣的，所以我跟Vitalik也是說：「你還是得建立我剛剛講的那一個ladder of knowledge。」就是大家有法學素養、有基本法治教育、人權及更懂的，只是現在的法治是演算法的法治。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有這一個，你才有可能從那個開明專制的王位上慢慢走下來，讓社群進入一個自己能夠解釋自己的情況，有這一個之後，智能合約才能夠取得相當於我們現在法律系統的正當性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>它的速度我們大家都同意，但是現在的正當性還是不如一些法律情況，所以現在還是進入一個創新。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>像比特幣現在只做技術的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>戰國時代了。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>對啊！ 另外一邊還有礦主們，兩邊現在已經勢不兩立了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你如果說重大的決定是由這幾個礦主來控制，可能大家對於比特幣的信任也會下降。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>現在這麼多的虛擬貨幣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，所以我講不客氣一點，現在很多比特幣，即使是乙太坊的社群治理技術，可能都還在古雅典時代，可能還在蘇美人的時代。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，所以這個時候他們也要去進化，不能一直用印加帝國的方法來做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我對印加文明也沒有任何不敬，只是說這一些技術也要進步的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>從我自己的想法來看，更多的人覺得是對政府公信的流失，最簡單的是，我賺錢存在銀行裡面，你硬發貨幣，明天叫Q1，對吧！我就縮水，這樣不就搶錢了，如果放在比特幣的話，至少不會增發，也就是受決定的，對吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只要不分岔。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>對。如果分岔的話，就再次增發（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，分岔就是增發，一下子就多兩倍。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>沒錯，所以我知道銀行他們好奇，但也害怕，當然establishment也在排斥，這個東西真正變成貨幣，也就是以前在臺灣街頭的咖啡店，也就是可以買咖啡、冰淇淋，但真的還是在master，也就是市場可以接受的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……首先行動支付的這一件事，本身在臺灣的話，可能還要一、兩年才能比較普及。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>大陸是最快的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，當然。我常常講說我把臺灣便利商店的提款機撤裁掉一半，我們的行動支付馬上就上來了，但是因為我們取得現金太容易了。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>美國也一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以只要不要太不方便，其實對消費者來講，意願並沒有特別高，但現在刷了之後，我早上刷了還卡了一下，所以花的時間比起悠遊卡可能還更多，這樣其實沒有那麼多的意願。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是你得先換到行動支付，你才可以導入區塊鏈支付，所以我覺得這個還有一段時間，可能一、兩年。但是好處是，政府在接下來一、兩年裡面，因為有《金融創新實驗條例》是站在創新者這邊的，我們是一起去實驗、研發、調整法規，絕對不會是實驗失敗卻要怪政府，因為說我擋著你，但我沒有擋著你，如果沒有成功的話，這不是好主意。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>還有一個挑戰是區塊鏈，很多人在arguee，像現在Tapscott的書你應該也有看過，像現在的Uber、Airbnb根本都沒有去中間化，如果真的去中間化是peer to peer。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>上次開會的時候，有好幾個公司，我看不只一家公司在做peer to peer人民幣，你覺得這一種真的是未來的趨勢嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>首先我們的法遵，也就是剛剛講的regulation technology要跟上，這個是一個；另外，像我們才剛在討論，快要通過了，「行政院所屬各機關因應平台經濟發展法規調適參考原則草案總說明」，而這一個草案做的事是不管去中心化、多中心化，還是您剛剛講的多層不同的peer to peer的這一些架構，不管，我管的是你的營運模式裡面，你有沒有決定交易價格、契約條款，然後你對它的提供者之影響力有多大，我用這一個來決定你這個平台要不要跟服務提供者課以一樣regulation的義務，這樣就是不需要特別對Airbnb的變形來訂一個法，而是我們有一個調適原則，你進來就有一個檢查表，勾一勾我就知道怎麼去用regulation tech來處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>所以你push到的是這一個個人的service provider身上，是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，完全正確。好比我是一家診所，我自己開了一個網路平台，當然我自己要自負責任，但是很多平台並不是這樣，只是一個訊息交換的媒介，也不控制價格，像這樣的情況下，我們當然不應該課予他跟服務提供者一樣的責任。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這個調適原則我們討論得非常清楚，而且也不限於所謂的「共享經濟」，可以是全時都在這一個平台上提供服務，我們還是一樣的原則。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>因為regulation歸根purpose幾點，也就是public interest，對嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，是為了公益。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>其實政府也不會說今天有糾紛了來找我。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是這樣。我就是把行政院看作臺灣最大的NPO。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們就是用一個NPO對NPO的方法來治理，就是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>所以這一些，你還是覺得make sense，對吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們有社會企業，也是運用區塊鏈，但是並不是拿來當作支付使用，而是說你的贊助款，群眾募資贊助了這一些人，但是用到哪裡去了？就可以用乙太坊放，即使這一個平台倒了，但是也沒有關係，任何人自己架一個，你可以chain，你就知道到底尤努斯社會企業中心有沒有真的把你捐的善款用到尼泊爾，尼泊爾也可以檢證說這邊尤努斯中心說臺灣收到這麼多錢，這個是不是真的，但是這個不是用來作支付，而是用來作責信。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是說，其實我覺得有很多用途不一定是金融的，像這一類責信的，區塊鏈早就已經ready，像這種我們就優先投入。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>但是也有一些現在至少block的size，甚至這兩天還有人說下一世代的quantum computer出來以後，就可以把key解開，你覺得這是真的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得只有一個，就是耗電量，沒有永續性，你不能把地球資源都拿來做這一個；但是你變成不是的時候，其實對很多quantum computing，這並不是問題，因為並不是靠解決困難，不是靠算力，因為以前大家最怕的是一台量子電腦算力比全地球還耗電，但如果不是靠算力的話，這一個問題就稍微可以解。當然它需要切換到一些演算法，但是那個是技術細節，而且臺灣中研院也有很多朋友已經研究出，也就是已經準備好放在這邊使用的演算法，我想數學是已經ready的，但是也要證明其永續性，這個永續性才是最重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>還有別的什麼提出來的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實有很多，像你Proof of Work跟Proof of Stake，兩個中間可能有一定的平衡，不會像乙太坊，有時這邊還留一些，但慢慢到這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>然後proof的方法有很多種，現在想要避免的是中間讓這一些礦工一下子喪失興趣，對不對？也就是讓這一個國家的政體要從威權轉型成民主政體，最怕的是一開始你完全喪失正當性，然後就革命了，這樣子就不能完成和平、寧靜地轉移，所以這一個部分是乙太坊他們現在最在意的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以如果政體成功地移轉了幾次，臺灣的民主移轉了幾次，證明你不只能當一個好的開明者，你也可以慢慢下方權利，這個時候我覺得正當性才會出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>這個很有意思，不見得是技術，其實很多是生態系的這一些東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>非常好，非常好。你現在基本上focus就在這裡，你有一些時間還做這一方面的東西嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>事實上我們開發這一些自動化的工作，我還是自己寫程式，放在Github都是我自己放上去的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>你非常productive（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>剛好有結合啦！就是所學跟目前所用，還是有結合。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>OK，好，非常好，那我們保持聯繫，我星期六回舊金山，你有機會去那邊嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我其實之前才拜訪過一次矽谷，但是下一次可能就不知道什麼時候，反正有的話，再跟您說。</p>
          </speech>
          <speech by="#Hermann Liu">
            <p>好，沒問題，我想說別人還在等著你，多謝你的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>余嘉熹</heading>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>其實我剛從美國回來，他問了很多問題，也就是對於所做的事很清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>我以前是中經院的顧問，臺灣目前政府在推N＋2。</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>你們這邊有什麼資訊或者是在你們的平台上，也就是你們的鐵板上有討論過環保議題或者是經濟議題嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是永續性。我們有行政院永續會，我們接下來會討論永續發展目標，我想這一個是最上位的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們講循環經濟，其實是建立在我們到底要哪一些東西永續，所以這個是第一步。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，有關於能源的永續，這邊是「energywhitepaper.tw」能源白皮書，也是透過公民參與協作會議的方式，一次去揭露出我們現在要往全永續的方向發展，我們的電力處理方式、節能能源治理、再生能源的這一些部分，有一些共通性的文件。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而這一些文件讓大家看懂之後，任何人都可以進入這一個討論的範圍裡，所以當然網路上都有，所以我就不特別多講了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這邊要講永續發展政策很重要的是，必須要投入所有人都認同這一些價值，你才能做得到，不然一些人認同、一些人投入，其他人誓死反對，這個其實是非常困難的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們建立共識的這一件事，不完全是政府自己要有幾項，也就是5＋2或者是幾加幾，我們會很強調一個規劃原則，也就是大家可以隨時再追加上來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像這邊有19＋X＋Y，也就是有多少個永續能源的目標，跟民間的預備會議再加幾個進來，接下來共同協作跟各個不同小組的專家再加上來。</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>所以領域別是？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>非常好的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為其實永續會就像您剛剛所說的，綱領的這一些部分，像我們對轉爐石跟海洋永續都在這裡面，又或者是在地的經濟。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然這一些部分我們是透過社會創新或者是社會企業。</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>所以是不一樣的名詞？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是我們現在做社會企業或者是社會創新，並不相信由政府來設定一個大架構，剛剛講19＋X的19不會有，我們的做法是每雙週的禮拜二，就是固定到臺灣四個不同的區域，去跟當地的社會創新者去講說他們在農村社企、智慧機械往永續發展上，在地的NGO跟社會企業，他們正在解決什麼社會問題，還有他們在解決這一個過程當中碰到哪一些問題，我們把自己定位成幫解決社會問題的人解決問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們並不是發展這個那個模式，而是現有已經在發展的人，我們透過一個平台讓大家都知道，我們在每個地方巡迴的時候，台北各部會的人都在空總，我們就視訊，所以他們有任何不明白、不理解的地方，我們就當場解決這邊的人的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>所以之所以會focus在能源上是？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為要有一些top down。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是國土計畫，而國土計畫接下來也會有一個非常像的程序，因為現在有一個國土計畫法，全臺灣到底要有哪一些功能的分區，國土保育、海洋發展、城鄉發展，每一個分區都是不同保護的類型，這一些又要由自己的公民去審議決定，像能源這一個模式也是一個pilot，這一個模式跑完之後，國土計畫當中又要確保四大分區性也是要有一樣的模型來處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>雖然不會叫「循環經濟」，但是各個精神是落實在這一些法的制定過程跟事實過程裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>我對這方面只是有一個小小的問題，在做這一些，像國土跟能源這一些建設有關的東西，都有非常專業，並不是一般群眾有的，所以當你建了一個平台，我在完全不瞭解的狀況下蒐集意見……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們的意思是收到的訊息會不會是噪音？</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們有很好的主持人，先把東西轉譯成大家看得懂各種各樣的背景資訊，而這一個背景資訊，我覺得有一個特點，也就是即時產生的，不需要學統計的，也可以比較快的，就可以看到圖表。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也有一些試算機，像能源密集度的趨勢，各個部門的電力消費，還有一些試算的能力，這個是基本資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>同樣的，再生能源是不同的縣市，並不是完全什麼都不懂就一定看得懂這個，沒有這個想法，可以讓看得懂的人在解說看不懂的人，很快會有一個基本的概念，這個概念其實跟我們以前零時政府在預算視覺化的概念是一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像台北市2018年就是用同一套系統把總預算公開出來，也並不是所有人看了就看得懂，但如果特別關心裡面某一項業務，至少對這一項業務是利益關係人，你可以看到細節，而且你可以要大家看不懂的這一些人就這一項留言，去請公務人員來回應你的詢問，就事論事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是持續的對話，並不是一次撒下去就問你什麼意見，我們透過好幾次不同的溝通，讓大家都可以看得懂這一些視覺化。</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>最後一個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>你剛剛給我看能源的部分，就循環經濟的角度上來看，其實一般群眾比較難參與，在電業法還沒有改變、電力還沒有辦法自由之前，臺灣一直說我們做得很好，是一般群眾比較容易參與？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯。我們之前有處理一個案子，也就是關於免洗餐具，現在也有人提議說吸管必須要開始收費這一類的，這裡面包含了我們在生活當中如何反應我們沒有辦法回收資源回收的部分，也就是一次性廢棄的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們可以看到關心的其實是非常非常多不同的利益關係人，回收當然是一部分，也包含了廢棄物管理，也包含食藥署，因為食藥署要管理餐具，也包含各個不同產業的代表，也包含非常多不同的朋友。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們把朋友的意見結合在一起，其實光講回收不完全夠，要把相關的安全、衛生如何落實能源及環境的每一個脈絡都要釐清，而大家都用透過協作的方式，一起去講說我們要如何組主養成習慣的改變，接下來就會看到很多可行的方法，大概是用這樣的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所有的政策都是網絡，沒有任何的政策是單一存在的。</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>瞭解，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>然後你剛剛說這一些都是open source，都可以看得到？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這些全部都可以看得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比像這個是「全國漸進式禁止使用免洗餐具」案。你就拍下來。</p>
          </speech>
          <speech by="#余嘉熹">
            <p>好，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們做這個連署案的討論？在「jk.pdis.tw」，就可以看到raw data跟工作紀錄，你如果看到心智圖，也有youtube、還有公民記者的報導，你先看報導就可以看脈絡，如果有興趣的話，可以再看。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>張世森、李敏碩</heading>
          <speech by="#張世森">
            <p>我跟李敏碩博士，當初認識的時候是因為精準醫療，因為我本身是1990年就去Walmart的採購系統，我就到了美國，幫他們制定規則。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>這一次回來臺灣認識了Matt，瞭解精準醫療，我講快一點，我又認識澳門專門負責賭場的整合行銷，anyway，就瞭解到那邊的項目，當初他們歡迎我們Walmart，請廠商搬過去，但是他們希望有生技的題材。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>我就想到Matt告訴精準醫療的事情，我今年又說服他說我們想要做一個新創公司，然後去面對Google的投資長，他也告訴我們說曾經在Walmart，問我有沒有什麼新看法，就是希望我用Walmart可以本來更省錢的精準醫療可以做的IoT是什麼，我就跟他聊了一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>但是我想糟糕了，我一回來沒有打手，我就想到剛好來找您，就是說媒合是媒合，因為David也投資了三個精準醫療，但是他看到裡面的一些契機，因此想要跟你分享一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>IoT的部分，我們兩個是完全不瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>請說，就直接說吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>我這樣講好了，精準醫療現在是說會得到更好的治療，像今年生病，跟去年、十年前生病是不一樣的，所以每一次生病是精準醫療是for cancer，但是每個人左肺生病跟右肺的病不見得一樣，所以需要很多的序列，他們那一些投資的都是做基礎醫學，看了我全身的DNA，但沒有辦法，因為這一些DNA跟現在的病不見有直接關係，在這麼大的2、3兆去找出……但不見得知道這麼找。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>這個是存在有電腦，像臺灣十年前說電腦可以選花生湯，我們現在選出這個問題了，不知道我們身體生病的那群細胞基因發生什麼問題，因此還要做verification。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>之前醫生說有20個藥可以用，但是肺癌有五個approve，不知道哪一個有用，現在基因找出來，然後又篩選出三個，但是這個passion是剩下三個月、五個月或是八個月，三個月就一個個試嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>第二，你試了之後，這個患者可能就更不好，no response或者是不強，所以變成我這邊看到一個不錯的技術，跟日本這邊談了一陣子，就是把癌症細胞從人體拿出來，然後馬上用NGS找出數據去測試這些藥能不能用，日本人滿積極的，他們也跟Yamaha也去做一系列自動的機器來培養這一些細胞，而不是說我試在他的身上兩個月，剩不到四個月，卻有三個月要試，怎麼試？所以我變成用細胞培養機器，一下子就看得出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>三個都丟下去。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>一加三或二加四，或者是這個劑量不同。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是雞尾酒。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>你說日本人的機車或者是music都做得很好，但問題是沒有跨入醫療，卻很想跨入，所以他們也做了prototype，他們有朋友找我，並問我說有沒有興趣跟配合。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>日本人知道要進入中國的醫療，他們自己進去有困難，經過臺灣是有可能的，他們直接面對歐美，其實也有困難，因為畢竟其他的基因，像Toshiba在世界上都很有經驗，但在Yamaha一家是有困難的，所以與其要跟大廠合作，Yamaha很有錢，但是問題是有錢也不知道要怎麼做，因此這個細胞技術本身來自於Osaka醫學中心，是日本第一家的癌症中心，有點像台大這裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>皇家都是在那邊看的，他們那邊的技術，我也接見了他們的院長、科技長，所以就變成我跟他們談，他們說：「我們不是要談生意，而是談一個平台，可以幫助這一些患者，能不能從現在的醫療體制跳到更精準的。」但是他說臺灣找一個1、2億還好，他希望是國家型的，一個是中研院、國衛院或是生技中心，又或者是衛福部等等的大專案，就是希望國跟國，因為日本做事，很強調背景同等，他們是Osaka醫學中心，臺灣就是NTU或者國衛院這一種……不，台大很麻煩（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>所以我想說這是整合型上（問題），要如何拉一個國家級的來配合？把技術引進，然後那邊有科技、知識，我們就應用在人體上。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>國家也做了國家精準醫療的旗艦方案，陽明的Peter Tsai也在國衛院，所以覺得如果能夠做整合，是有機會的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有跟「生醫產業創新-推動方案執行中心（BIIP）」有談過嗎？因為這個他們是總窗口。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>就是俗稱的「生技中心」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是新竹。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>我聽過，但沒有跟他接觸過。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你分別找這五個的任何一個，他們還是會回來這邊評估；反過來講，這邊如果評估過了，會幫你找這五個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為目前實際在臺灣，我聽過類似的這一些合作案其實相當多，但你一開始就跟你剛剛提到的衛福部及其下屬的一些醫院，對於這一些評估其實是在一個……</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>保守。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也不要說保守，是照顧比較照顧國人身體風險的管理下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像跟我們現在在做無人載具的《創新實驗條例》是類似的，如果你請交通部去評估，最在意的其實還是道路安全，因為這個是它的重點，所以它的要求會比較高。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就像《創新實驗條例》一樣，如果是由科技部在做，從科技部的角度來看，無人車其實就是會移動的AI，這時想法就比較廣了，所以這時當然我們最後要調法規，還是要回交通部，我們要找實測的場域還是要回交通部，但至少科技部一開始收單的時候，可以給你一個比較技術上或科學研究上的一個評量，所以我們目前是前店後場的方式在處理，至少自駕車的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>這邊是執行長是？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理論上一站式會服務到好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以如果有任何你覺得聯絡上有困難，或者是聽不懂你說什麼的，理論上這都不應該發生，因為這邊Narlabs這一些人應該都是專家；Narlabs的特性，就是你不管是哪一個方向的創新，大概都會碰到該碰的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>國研院這個是新的吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從福衛七號到AI的東西，基本上沒有什麼不進來；所以主軸就是BIIP，在Narlabs。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你有paper或者是相關的東西，這個是國家級總收單的單位，至少一開始的地位是一樣的；至於要分到哪裡也不是我可以控制的，所以我想還是要跟BIIP取得聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>我們面對David，又是另外一個計畫要說服他，他現在已經同意讓我來做bio tech procurement。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>太好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>我們在Walmart就是procurement，我procurement一個bio tech的策略，不只是技術，如何講到壟斷、供應鏈，他相信我們做這一件事，我必須要交一個report，而且是在2月就要交，我想說慘了，他講2月要交，其實是聖誕節就要有一個雛形，你也知道Google的人……他最近升了投資長。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>新官上任的意思（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>他說：「你從前Walmart送案子來，快得一塌糊塗。」其實精準醫療我從李博士這邊知道，已經架構很久、很多，都有很多很好的東西，我說可以準備好；但單單IoT這邊糟了，我們沒有這個想像的空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過，你剛剛講的這個模式，到底跟IoT有什麼關係？</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>像這個設備，我們跟Yamaha也好，這個是business，未來會拿這樣的設備開始製造data出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>這個data留在雲端，像Lab的人就可以做了，並不是醫師在做的，而且合法做精準醫療的，現在大家都是空窗期，只有瑞士；所以IoT的可行性會比較高，我不認為以後國家會去批准。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>而IoT所謂的認證跟應用、生意一定是用IoT來控制的，否則一下子就被copy，不然就是有錯了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>我們打比方，從瑞士合法的IoT體系，我們跟他講我們要來架IoT，但在澳門要會面，總是要做，你也知道這種精準醫療的有50萬到1,000萬不等，從報價、估價跟評算，這個生意是很豐富的，希望是用IoT，這個模式是很好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>我如何說服David模式是對的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們一般對IoT的意思是，它有很多感知器，可以自動累積大量的資料，可以進行一些機器學習跟模式分析，模式分析學習過之後可以回饋到這一些感知器並調整他們的功能，這是一般對IoT的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但你這邊的感知器，不就是病患這邊單獨的幾個細胞嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>我講IoT監控好了，Lab的人在做這一些事，人本身在操作。接觸客人跟客人坐在一個不錯的房間裡面討論一件事，就是讓他能夠進入這個療程，這也是需要被monitor，因為這畢竟不是簡單的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>我曾經作過TOYOTA的顧問，他們在銷售上就是用超級IoT的方式放進來，您在美國待過，TOYOTA是非常會賣車的，並不是因為車子好，而是跟客人的談判，到最後走向，試車完為何可以把車子賣出去……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……他的這個做得非常好。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>這個要非常被IoT的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>當初我訓練的體系都是被監控的，只是來得及錄、來不及判斷。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣嚴格來講，不太算IoT。有T，沒有Io（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>沒錯，沒錯（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>他說每天拍了幾百場，結果來不及去看它的品質，說不定會有漏網之魚。我認為以後會越來越多，因為李博士說以後的項目做到一件3,000元至5,000元。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>這個時候講監控平台也不好，講應用升級平台，讓整個服務到未來，因為人也要回去，總是被治療了，像剛剛李博士說是在外面的機器治療，所以我覺得大醫療……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個是遠距醫療，另外一個比較像是客戶關係的追蹤管理，所以把這兩個結合起來，不管是否叫IoT，你希望能夠對你的客戶有一個更精準的profile。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像長期照護在臺灣有非常多的發展，但是跟癌症不一定有那麼多，需要長期照顧不一定是癌症，都會需要長期照顧。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>我講的這個是精準裡面最先的，因為花的成效最慢，像最後一條路是花300萬、2,000萬，但是從這一個角度來回推來看訊息及治療。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>因為國際特別是歐美的平台很open，有能力search、判斷出來就是你的，但是以這一個角度，我們華人從臺灣，甚至是日本沒有辦法去分析、蒐集跟apply治療，所以沒有辦法整合進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>AI看起來還是在歐美，像中國人有上億的數據，但是數據的精準度、時間、地點，這整套的數據好不好，將來能不能應用，也是跟我們有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>因此從醫療本身是，也就是從最花錢或者是最有可能去賺錢的角度，而且幫到患者的角度來看，其實是可以發展的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>只是IoT這一塊我不是很熟。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>上個週末是臺灣人工智慧加資料科學年會，在中研院，你剛剛講的那一些題目，像下圍棋的那一位或者是之前在微軟與現在回臺灣創業的杜老師，這個是資料科學跟人工智慧第一次合辦，發現誰也離不開誰。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以前有一點各自做各自的感覺，現在就像您剛剛所說的，人工智慧會來要求資料這邊的量、精準性、結構化的東西，資料科學會要求人工智慧的有效性，新一代的model不用有那麼好的算力，而且可以有很好的學習，這個是資料科學的要求，這個是兩邊都有所要求，這邊結合成一個生態圈的機會，也就是比較大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果要聯繫人名就看一下講者。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>我們都沒有注意到這一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>對我來講，做醫療、新藥，不好意思，有一點害怕跟距離。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>大通路，他們一直希望能夠進來這一塊，因為我們的客人是每天的，如何讓客人留下來，並不是在網路購物，他們認為可以做，但現在要合起來，這個還是需要時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像去做現地分析，但是跟個人偏好跟消費行為，走路的方式、表情及看到這個東西之類，像Amazon做無人超市，也建立在您剛剛所講的這一套技術上，這個跟長期照護跟癌症醫療有一點關係，但是其實是更廣的，所以這一個部分也是這一些朋友關注的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>因為我們現在假日進來，也開始要掃，不敢去碰，沃馬是誰碰誰倒楣，也就是透過您這裡找一個團隊再去。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>Google有接受一半而已，我們跟Google關係還不錯，像無人店就完全沒有團隊，我們坦白說，這個是一個機會，看看你們這邊，我們到時候來建立一個團隊，因為我既然是採購的團隊，雖然這個是不一樣的，而這一個團隊是新的，也就是沃馬的科技部，沒有人敢碰，但有人要，我當然可以，但我沒有這個……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……如果有人已經做出無人商店的原型，就可以試試看，可以work就可以聯絡你。</p>
          </speech>
          <speech by="#張世森">
            <p>最後是中華民國的公民。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！其實有做類似的題目，有逐字稿，你可以拿掉，其他的部分可以公開在網路上，有興趣的話就可以聯絡你，像你剛剛跟我講，我就show給你看，反過來有人問說有一個實證場域的需求，我就會說有人來跟我講過，我想就是一個非同步媒合的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#李敏碩">
            <p>你剛剛講國研院，好像在12月初也有相關的活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是的。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
