<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/後續處理" id="後續處理" showAs="後續處理">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李佳瑾" id="李佳瑾" showAs="李佳瑾">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林志光" id="林志光" showAs="林志光">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/柳建任" id="柳建任" showAs="柳建任">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊正名" id="楊正名" showAs="楊正名">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/游珮昀" id="游珮昀" showAs="游珮昀">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡宜兼" id="蔡宜兼" showAs="蔡宜兼">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許又仁" id="許又仁" showAs="許又仁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/諮詢原由" id="諮詢原由" showAs="諮詢原由">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-11-22 社創中心 第三次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>元沛農坊</heading>
          <speech by="#諮詢原由">
            <p>元沛農坊在新竹竹東今年要以無農藥栽培的方式生產我們明年所需要的蘿蔔乾。然而，我們的栽種已經進行，卻發現新竹農田水利會要斷水。</p>
            <p>導致於我們明年度的生產將會全數陣亡，造成我們巨大的損失。</p>
            <p>根據我們第一線的走訪，新竹農田水利會所稱水利工程修繕實際上可能根本沒有相關的工程發包，就算是小工程也應該三天內可以維修結束。</p>
            <p>然而，貼在電線杆上的公文，卻要將農民斷水長達兩個月，導致於種植雜糧的農民完全沒有水可以灌溉。依據管理辦法，農民要用水不應該全面停水。</p>
            <p>想請諮詢政委，關於相關的管理規定為何? 關於我們會被斷水的問題是否有解方？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>公文裡所謂「各站自行決定」的意思是2月的某一天以前？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>2月5日以前。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>意思是1月都不會有水？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>從12月1日開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以至少有六十天的時間或者是六十四天的時間一定沒有水？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之後還不一定有水？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>至少斷水期間是到2月5日。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你也有提到在作業要點裡面寫得很清楚。如果要耕作的話，以不影響耕作為原則。所以認定裡面，是不是他覺得這一個區域就是沒有人在進行耕作？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>實際上有的，而且其實我們公司的計畫在那邊做，冬天是種蘿蔔，一年四季最棒的季節，如果這個水被斷的話，我們的蘿蔔會全死光，會變成明年要製作的商品會斷掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>然後在北市府的計畫也會沒有KPI。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有其他的作物嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>有。除了蘿蔔之外，還會有一些中草藥的藥材，還會有一些小規模的雜糧，冬天還可以種草莓跟番茄的高經濟作物，我們在那邊也試種辣椒，比稻米來講有更高價位的農產品。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>需水量跟農產品比起來如何？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>少。我們農民的判定是「5放1」，還可以接受，但是如果全部都閘掉的話，並不合理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以前有「5放1」的紀錄嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>不要都不放。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>5天裡面放1天或是休5天放1天？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以前水利會有這樣運作過嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>沒有，就斷水，全開或全斷。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>我們比較質疑的是，年度這樣灌溉渠道的歲修、改善工程有沒有實質發生？已經都水泥化了，裡面沒什麼淤積，因為大眾的水進來，其實是很急的，所以我們巡視灌溉渠道進來，基本上也沒有什麼泥沙的淤積，所以改善工程這一件事的需求，我們質疑其實沒發生、不存在的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>假設實際發生2天好了，你的意思是，剩下62天並沒有發生？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>如果今天是以歲修為原則，必須要交代清楚，幾天要施工，你停水沒有意見，剩下是要原則放行，如果都不願意做的話，也會衍生後來的問題了。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>之前政委也有看過我們在資料的計畫，1月份的懸浮物，各站的這一段污染特別高，我們合理懷疑，其實是農田水利會閘水的關係，我們每一年冬天會因為河川進水量減少的時候，都會有死魚出現，會變成是縣環保局要收爛攤子，民眾會覺得水流是受污染的。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>像我們看到中正大橋，尤其中正大橋以下是農文圳的取水口，像城市要排污，有一些是廠商或者是污水，有一些是流量要走，稀釋量要走的時候，水污染的狀況會拉高。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>水不過來，就是會去水庫？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個水庫就是新竹工業園區，或者是其他一些園區的用水？園區用水是大宗？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>對。但因為現在並沒有枯水或者是缺乏的理由。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以不能以調度的理由來說農區比園區要先用，這個理由講不出來？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>對。我們合理懷疑這個是巧設名目，我知道未來缺水可以多賣一點水，所以我就以歲修為原則，關掉水路，讓寶山水庫多進一點，賣給自來水公司的錢可以比較多。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>這一件事我們認為沒有在整體大家水利的規劃上作擔憂，水不過來的話，不能鼓勵農民去打井。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>事實上很多農田水利灌溉用水沒有考量到農民溝渠需要的時候，他們就是會違法打井，就會逼迫農民做違法的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>更重要的是，農民自己違法施工，所以會偷接管線的問題，因此這一個問題通常沒有辦法反應到有權責的部會來解決這一個問題，那個是農民就不想做，（可）合法用水，（卻）還要偷偷打，這樣是不合理的，所以這個變成我們剛好是受害者，所以是以我們的單位來看這一個問題如何解決。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前五缺缺水，從水庫的角度他們也有他們的壓力，也就是未來枯水期的時候，他們的KPI是不能缺水。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過，這兩個並不是不能調和的。誠如你講的，5放1也是可以灌溉的，另外一方面，這邊如果沒有適量的水去作稀釋的話，其實也會有其他的外部性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你並不是要60天全部都放？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你放一部分可以稀釋，也可以減少你剛剛講違法的情況？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我看起來是有折衷的可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這一件事，你有在種這一些事，農田水利會，他們知道嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>（嘆氣）哪會察覺農民的需要，斷水都斷水，農民只能低聲下氣，變成農田水利會，大家問他有沒有水權，他說沒有，只有管理的權責，那變成是你要用水不是來問他，所以就會打太極打掉了，因此這個就變成權責非常不明確的。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>一旦閘水的時候，變成我們不知道救濟的陳請單位在哪裡。就我所知，環保局其實也是跟農田水利會說水不要全閘，不然要撈魚屍，其實農田水利會因為地方社群關係是非常緊密的，誰都不想要得罪誰的狀況底下，農田水利會的這一些大老說了算，接下來農民的聲音就出不來了，農民會很擔心這一件事如果變成是人家盯到的利害關係人，是不是會受到報復。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>像新竹就發生農民抗議違法使用農地的情況，隔天就被倒玻璃，地方上都有這一種人報復私行為的狀況，很嚴重，因此不知道怎麼處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛講的區域都是在新竹縣轄嗎？還有無跨到別的？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>新竹縣是這樣的。像農田水利會閘的，你走竹東大圳，從上坪溪下來，就在軟橋那裡，然後軟橋一路走在三重里（音譯，下同）下來，最後會進寶山水庫的路口，差不多在三重里附近，也就是會有支流，也就是從這邊的支流去用水，主閘道出來就是進寶山水庫。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>另外一個支流也是農田水利會管的，那邊會走竹北的用水跟下游的排放。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想第一個要知道的，往更高層之前，就是先讓新竹農田水利會知道這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果在那一層就可以解決，其實我們這一個通案的事情，我覺得還要再另外想別的，好比像到底放多少才能有效把這個污染量有效稀釋，讓環保局不要那麼難做人等等的，我想還要分短期跟中期的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>短期是我們希望可以明確地把他的發包期程公告出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>另外，那時斷水可以理解，如果因為要支援國家需要不缺水任務的話，每一年都要開年水閘門。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們還要12天，那12天之內解決這一件事就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>中期的部分我很有興趣，也就是循證治理最好的例子，難得有數據可以用。我記得這個可以公布？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是有網址？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>對。我可以給簡報。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不只簡報，我記得網路上都可以查得到，你連網址一起給我，中期這個部分比較有意思，也就是我們在做接下來政策的時候，可以比較平衡去看這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為確實，之前好比像要解決五缺問題、5＋2發展產業，確實也有聽過這邊的KPI跟那邊的KPI抵銷的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是以前的問題是，我們沒有辦法用循證治理的方法，來說這邊超過一個程度，那邊會被抵銷掉多少，這個東西我們現在政府內部正在做「政務大數據」的系統，這個我再跟資訊處談。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個會超過12天，不過這個是我個人興趣，也許跟你的蘿蔔沒有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>我們對這個很有興趣。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>我們也希望另外一個是，農委會的體系有非常多的數據，像臺灣的地質調查這一件事，也就是開放農用，並不是握在少數的單位上，實際上應該把土壤調查的資料拿出來，所以這個地方我們希望它開放。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>第二，當然天氣的那一個部分其實已經取用已經出來了。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>第三，我們希望很多農用的文獻，並沒有把合理化施肥的調查狀況都放出來，所以我們希望放出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是基礎的資料，像國土計畫的資料，像分區計畫、農用資料，也就是各種不同部門的使用方向，還是要有一個整體評估。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不然現在很容易只看其中一個資料，然後就覺得這個比較好，然後另外一個部分就會說看不出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>今天的逐字稿，你稍微校對過沒有問題，我會請機要聯絡水利會的朋友。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>短期的訴求，是你希望實際需要維修那幾天的公告期讓大家知道；第二，即使政策需要儲水，也就是要維持5排1情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>我們也不知道有沒有為了政策儲水的這一件事，如果只是要維修名目的話，原則要放水，斷水期間只有維期間可以斷水，如果有政策的需要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該要揭露KPI給你們？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>對。大概是這幾個訴求，這個不複雜。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個很簡單。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>好啊！那就這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#後續處理">
            <p>農委會農田水利處已於 2017-11-29 現地勘察，並就生態基流等事宜初步回覆。</p>
          </speech>
          <speech by="#後續處理">
            <p>後續相關供水問題，可請元沛農坊逕洽該處梁技正或何科長協處。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>NextAdd</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們下一場是3點，所以就慢慢聊。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>今天本來只是想要抱著跟政委聊天的心態，不想要太正式。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>我本身是建築專業，志光是金融業專業，我們本來都是朋友認識而組合起來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>政委應該有聽說過3D列印，每天都有很多案子在推動，在臺灣沒有這樣的案子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有，WikiHouse。它主要是開放房子製作的過程，都有一個很簡單的零件，只有部分是3D列印，並不是整棟都3D列印。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>好。因為我們就是希望把這一個技術導入到建築工程裡面，也就是可以運用這一個技術，不管是在材料、人力及時間方面都可以節省很多的成本。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>因為我們才該剛開始，目前只有兩個人，周邊有一些朋友可以來幫忙。目前遇到最大的問題是在臺灣的人才鏈部分，也就是我們也有找一些廠商，因為我們會需要把3D列印的技術跟機器手臂結合在一起，事後長遠希望可以再加上無人載具的結合，到最後是機器人在蓋房子，路很遠，而且研發也需要很多其他的資源，所以目前的規劃是希望第一年至第三年，會希望先推出室內的產品為主。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>有一些穩定的收入來源之後，然後進行一些基礎上的研發，或者是一些裝潢的工程，像地板重新鋪設，也許從3D列印的方式進行，或者是有一些在高樓大廈的部分，也就是要找蜘蛛人或者是找什麼東西，也就是這一個部分可以用機器手臂來進行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實機器手臂跟3D列印是兩個不同的技術？</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>其實機器手臂是一個載體，也就是一個機具，你也可以結合3D列印的寬度。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>大概也有一半的材料、一半水泥，這個部分是不一樣的，還有接一些焊接，也就是鋼牆的技術結構。之後也可以接一些噴圖，或者是強調的裝修，也就是去噴圖的刷子，有很多的應用可以去玩。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果我是你的客戶，我給你一個CAD檔或者是什麼檔，我告訴你說我在這邊作業，不管是2D或者是3D的，機器手臂接上去，也就是程式灌進去，然後一下子就好了？</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>對，大概是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>而且我們也有出設計的部分，如果有需要的話，直接接最直接的客戶，然後有任何的需求，就可以從設計到製造端都是一條龍來處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們在哪裡有做過這樣的作品？</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>其實我們之前已經做了很多理論的研究，我們從這個月到下個月都要進行一些大型的機具跟設備，或者是機器手臂，也就是3D工業級的印表機，也就是做很多不同的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣子我們的地下室就有（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>對，組長有提到這個是很好實驗性的場域，我們之前也有組長提過如果到時候真的測試出來ok的話，我們很希望在這兩棟之間建一道橋。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>3D列印空橋了。結構承重是沒有問題的，你們用的應該是一般的水泥材質，會比一般的水泥重嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>不會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣的情況，也就是已經算過結構工程了，所以印個兩道橋好像不錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣的好處是，如果你看到哪一道不順眼，就拆下來，每個月都是不同的橋。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我覺得這個滿make sense，因為我們本來就因為無障礙的關係，因為要作電梯，不然作輪椅的人沒有辦法到這裡來，現在要靠爬樓梯機，那個滿麻煩的，而且不美觀，他們要來，我們等於天生就有一個次等公民的感覺，隨時來都行才對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果要在兩邊都做電梯，這個的成本相當高，而且基本上是沒有什麼意義，如果有電梯，再加上空橋，就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>所以有平地有坡道慢慢上到二樓來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>電梯不裝，因為佔空間，只能裝一側，也許裝電梯一側，但是用空橋連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>空橋如果可以拜託你們的話，好像也滿有意思，電梯可能印不出來（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>對，那個太專業了，沒有辦法，的確是可以被實現的計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要進的資金是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>300萬左右，當然一方面也要投一些國發基金的計畫，因為我們的規劃是趕快把這個寄出去之後，其實會有很多不同的發展面向，所以這個是我們第一年就要完成的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>可能在第一年的末期就可以真的推出很具體的產品投一些創投或者是加速器之類的，我們會有這一個想法的初衷是希望來自於可以發展到災後的設計，也解決中歐那邊很多難民的需求，我覺得這個是快速且安全上比較沒有疑慮的設計方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>之前我看到像法國有推一個計畫，很多難民進到那邊去，所以有小小的民間團體說你的後院沒有要使用的話，是不是可以跟他們的機構一起合作，就是做一個小木屋，設置在後院，也就是可以接待一家子的難民，你們可以share共同的空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>但是這個計畫後來並沒有得到很好的推行，要讓陌生人進去的話，也會讓人家稍微考慮一下，但是抒發點是一個很好的共享機制。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>如果有這樣的困難，再加上硬體、建築物本身的設置是很容易、方便，我覺得這個對一般人來說可行性會比較高、接受度會更高。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想問一些技術細節，像玉米澱粉，如果要拆掉是非常容易的事，但是水泥空橋印了之後，拆是另一回事嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>對，在列印材料方面，有一種技術是可以去拆除廢棄的建築物，然後會有一個過濾怎麼樣篩選，也就是不需要或者是對建築物不好的雜質濾掉，然後可以再回收，也就是再提煉成環保水泥的意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>循環經濟水泥的部分？</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>對，這樣的成本會提高沒有錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概提高多少？</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>我沒有辦法知道。但是我知道這個技術是很少數的大廠才有在應用，那個是獨有的技術，並不是一般性的技術。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們用的其實就是一般的水泥？</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>對，因為水泥也有應用到列印技術，也就是要加塑乾劑的部分，成分要自己調到我們覺得ok的，也就是跟手臂的一些參數都要配合。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>不過我們當時有想到另外一個比較環保的方式，也就是在水泥裡面，但是是百分比的問題，像有玉米跟米糠，也就是是天然的，但是其實是微粒的結構，可以加強水泥的部分，這個倒是我們要去考慮的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛剛提的WikiHouse是模組化的概念，承重是沒有問題，但是如果真的要拆的話是拆得掉，拆完之後就可以重新組合成別的東西，或者是可以移動到別的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實像木結構常常被使用的特性是這個代替不行了，還可以拆下來也就是木板，所以移到隔壁公園又做下去，以前一般認為水泥沒有這一個性質，如果透過3D列印，一定程度有這一個性質的話，其實也是非常有意思的一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個是滿好的實驗場合，如果你們真的印不了空橋，也可以印地下室，有很多空間可以給你們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當時怎麼發現這一個計畫的？</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>其實我的建築學業是在法國完成，法國的建築師並不是像臺灣要考很多科目，但是有三個部分，一個是上課6個月，工作至少要6個月，最後要寫一個論文。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>而論文其他的切入角度是，以你身為一個要踏入這一個行業的菜鳥建築師，你有沒有自己切入角度及自己對於這一個領域在十年、二十年後的發展看法？在這一個看法要從什麼角度來切入這一個產業才會達到想要做什麼樣子，簡單來說是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>我歸納出來有三個部分，第一個是就像現在服務業一樣，是一樣的道理，只是建築比較龐大，沒有那麼快，但是我認為也是這樣子；第二個是環保，大家都講環保、生態；第三個，因為建築產業都是很封閉的商品，其實不是只有在臺灣，在一些大國家，其實要把一些概念也不容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>因此在這麼封閉的體系下，我常常會看到有很多高科技的新創意科技，但是並沒有看到在建築方面的應用，之前有一些技術，真的跟建築沒有什麼關係，但是這個大概是4、5年前的事，當時就開始有大數據、智慧家庭，這一些東西其實會對建築產業有很劇變的改變，從源頭的思考方式，到後面不一樣，但是後端的製造不見得跟上這個速度，我覺得這個是發展的方向，我很希望把高科技帶到建築產業。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>後來回臺灣要自己發展的時候，就覺得臺灣都還沒有人開始做這一件事，我當然可以瞭解困難的程度，畢竟像臺灣的產業，像很多大公司的建案，其實利益分配早就固定好，不一定馬上就可以改變什麼事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不一定，等一下會有另外一個大發社企的營造商想要做這一個題目，如果你們剛好3點有空的話，就來旁聽。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>哇！太好了！</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>我們也希望在這個前頭一開始推動的力量，講到這個，也想要順便請教一下政委。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>我自己認為臺灣雖然沒有到民智未開，臺灣是很受社會輿論的左右，社會輿論不見得是前進的，所以我想要請問一下，在這樣的環境之下，政委您一直要推動新的觀念，以您現在累積的經驗，您覺得在這樣的情況之下，我們要用什麼身段或者是態度在臺灣的社會推動新的事？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我把行政院看作臺灣最大的NPO來看待，其實任何大型的NPO，內部都會有科層化或者是穀倉化的習慣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我以前就是在五百大企業做橫向溝通平台的導入，所以結構上並沒有任何的差別。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像你剛剛講的身段，在推政府內部創新跟在推這一種百年以上或者是千年以上有非常清楚的創新，我是三個態度：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一，要對第一線的工人或者是承辦人來講，這個是要必須能夠減少他們的負擔，以公務來講就是減少他們的行政負擔，他們最care是不是能夠準時回家跟好的生活品質。如果創新其他都做得非常完美，但是每天必須要加班，他絕對不會來融入，總算說服了老闆跟客戶，等到你一不在，所有的事情都恢復到原狀，所以我一直把第一線工作者事務負擔當作我最重要的工作，這個是為什麼叫做「公僕的公僕」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，接著是高階事務官的角度。外在環境會變，像投資人、輿論、政務官來來去去的想法，但是他們一直是這個本質，也就是做二十年，接下來還要做二十年的這一些朋友們，他們的抗壓性都是非常好的，最不喜歡的是額外的風險。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>比較保守。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，一個國家或者是很穩定的產業要運作正常，並不是靠第一線非常厲害，也不是靠政務官，而是中間的事務官非常清楚穩定性如何做，所以對他們來講穩定性是非常重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只要你讓他知道某一件事降低他的風險，或者是至少不增加他的風險，這樣的話，他幫你扛壓力是扛得下來的，也就是承辦人覺得沒有辦法扛那麼大的壓力，但是到了事務官的層級，或者是一般民間企業的中間主管的層級，就會覺得沒有增加我的風險，我的抗壓力表示我勇於任事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果我有風險，不管是私部門或者是公部門都一樣，像圖利或者是瀆職，這個是最大的風險，但是除此之外還有各種各樣別的風險，你想像如果上了頭版被黑掉，頭板的標題寫什麼，就是那一些風險。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以讓他知道你的創新風險，不是降低他的風險，不然就是不增加他的風險，他為了你的創新承擔一些壓力，他通常是願意的，因為他不是對公共服務有熱情，也不會一直做二十年到這個位置。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>到了高階的政務官，我自己說真的，我的同事們，我覺得都相當地有想法，但是大家在意的是只有四年、三年、二年，我這幾年裡面到底有沒有可能我腦裡的一、兩個想法實現，這個是任何民主國家大家都會在意的事，也就是所謂的政績；也有朋友做長期的規劃，但如果只做長期的規劃，可能下次就沒有辦法選舉了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們在做社會創新有一個好處是改變價值觀，有些人認為他們是弱勢的，也許就不認為他們是弱勢的，是可以幫助我們的，像盲人不需要我們幫助，也可以在全黑的情況下可以當我們的領導人，體驗過一次這個是非常棒的想法，這個時候提出想法的政務官，就會覺得我有政績、亮點，而且我腦裡對於社會改變被實踐了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們想政務官、事務官跟承辦這三層是有不同的動機，分別是對於政績、風險及實務負擔的這三件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我做創新的時候，是讓至少其中一個有變好，而另外兩個不要變差的事情。有兩個變好當然很好，三個一起變好是可遇不可求。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>優化的那一個部分是跟他有感，跟他談，被優化的部分就去說服沒差的這兩個，這三層我們彼此間沒有辦法互相交換，就是不能用這邊的一點風險去換那邊的一點政績，這個是不work，也就是必須要去優化，並不能說另外兩個損失沒有關係，不能說沒有關係，這是不能換的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們每次在推創新的時候，會問到底是降低負擔，還是減少風險，還是創造政績，看這三個哪一個比重最重，就跟那一些人組成team開始做，不管是要怎麼樣說服就去說服，但是不要對另外兩方去談，這個是我的創新策略。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>這個也不算妥協，算是先後順序的用法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家有各自的效用函數。我們推創新會有一些見樹不見林，我們覺得做得很不錯，但是有人提醒我們說這個有外部性，我覺得還不如一下子先把外部性先想一下，發現沒有造成太大的負面外部性，這樣再繼續做創新會比較容易，這個不是妥協，因為每個人在意的事情都不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想問co founder為什麼想要加入？</p>
          </speech>
          <speech by="#林志光">
            <p>想要為這一個社會做改變。</p>
          </speech>
          <speech by="#林志光">
            <p>我們想要有一個對市場及社會有明確的想像，否則對我來講我根本不是這一行的，很多事情都是進來之後，當了co founder才慢慢摸索跟處理的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林志光">
            <p>但是對我來說可以幫上她的忙，比如在執行跟財務方面，我可以提供一點我的看法給她，但是最終還是要一起去思考，像政府補助的要求規則，而那個補助的要求規則是這樣子，有一點像局部優化，我們一直去轉變我們自己的方式，面對政府在用這個案子是這樣處理，用另外一個想法是那樣處理，因此我常常用一件事換句話說。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>既然這邊是社創中心，會問你們的社會使命是什麼？如果你們成功了，社會有什麼改變之類的，你們要怎麼回答？</p>
          </speech>
          <speech by="#林志光">
            <p>一般來說，像這邊有一個半年的成果展，我們一進來的時候都有跟其他的團隊或者是資策會有討論說如何在這上面發展。</p>
          </speech>
          <speech by="#林志光">
            <p>像我們初步有一些想法，像找附近沒有在使用的空地或者是國有地去做一些例如布置，又或者是室內空間的改造，像剛剛講我們是幫這兩個建築物改造。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個是最有感的（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#林志光">
            <p>有一個團隊跟您有聊過，是做鳥類保育的部分，創辦人的發想是要做貓頭鷹的窩，他們用傳統的工法去做的話，如果沒有一定的規模，其實那個成本是很高的。 我們沒有這方面的問題，但是這個我們也初步跟他們討論，如果可以的話，也想一起合作這一個案子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以他們出概念，你們甚至幫忙設計，等機器來就開始印一些貓頭鷹的窩？</p>
          </speech>
          <speech by="#林志光">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣很棒，社會影響力同時擴散（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#林志光">
            <p>想要接近原有大自然的部分，並不是人類想像中的房子，其實跟他們聊過，也才知道這一種生物對於居住空間的定義是有其要求，並沒有說一定要四方體的形狀。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實人類也不適合四方體，你看原住民族，沒有哪一個蓋成四方體，可能有水泥之後才有的現代建築想法（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我還是想要問一下，你們機器來之前，你們都是做什麼？做可行性評估、建模？</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>對，在設計端的部分，除了建模之外，還要做一些結構的優化，也解決如何用最精簡的材料可以達到同樣的效果，所以會有一些分析的東西要做，好比像BIM的系統，也就是整合建築物體、本題、結構及後端水電配管的整合平台，所以可以事前用一些方式來預測這邊可能會卡到什麼東西，會減少或者是增加結構性的東西，這邊有很多分析師在事前就可以做的，這個是確保機器來之後，前面的都是就可以去測試。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣有一個「若水國際」，他們7月來過，他們的做法是，請一些身障者，但是身障者除了行動比較不便之外，其實做小肌肉的工作沒有問題，非常適合做建模的工作，他們不需要那麼多的實際量測。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以其實這一件事比較能夠切成小塊去做，所以以上都很適合身障就業，他們也有在找很多別的題目，像幫機器學習做labeling這一些，但是他們都從BIM起家。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果一個案子給他們，他們又創造身障者的就業他們又創造社會使命，按照媒體的報導，我沒有發過案子給他們，通常都是結案了只，他們才發現「你們是社企、身障者」，所以品質上並沒有別的BIM公司差，所以這個是一個可能性，我不知道社床中心有沒有被建模過，他們只是算承重的結構而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你自己當然會操作BIM系統，你在裡面做結構優化的這一些東西？</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是另外一個可以合作的方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#林志光">
            <p>所以可以發展一些具有高自由度的模組，請他們幫忙建模，我們就可以做後續的設計跟發想？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。因為他們的經驗非常豐富，有案子進來，有一些可以接出去的部分，他們自己接不下來的部分，他們對BIM也會相當熟悉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個在做BIM的「瑞德感知」，也就是本來做消防即時感應的，因為現在有BIM的能力，所以把各種sensor放進去，所以我覺得那個也是可以花時間瞭解一下他們的工作項目。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我對BIM也很有興趣，但是我的興趣是在好比像如果現在有一個工程要發生，但是有一群人會影響到市容或者是交通或者是什麼的時候，常常會出現建築師或者是工程師，在公聽會常常雞同鴨講或者是提出很多PPT，雙方的支持者都看不懂，基本上是為了挺他而來，但是真的很難有一個折衷方案，大家很有興趣、公聽會都來了，但是雙方建築師提出二維的圖，還是只有建築師看得懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己的興趣是NVIDIA發展出一個技術是「Holodeck」，你戴著就是進去BIM裡面，像物體、琉璃都是對的，你可以在完全蓋好的社創中心，並感受季節、天氣，兩邊的人才可以坐下來就事論事說這邊應該移5公分、10公分，而不是看著看不懂的PPT來討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>可以當作第三方公證？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都是在未來的建案A裡面發生，然後再帶一組人到未來的建案B去討論，而雙方要討論折衷案的時候，就直接改BIM的參數，大家就看到腳裡的空橋。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣的技術滿成熟，現在最大的問題是基礎資料，如果沒有這一些基礎資料，那就是虛的，而虛的的話，大家會覺得都是一堆半透明的玻璃跟實際上蓋的東西沒有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>實際資料需要「若水」？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「若水」或者是我們現在也透過「亞洲‧矽谷」計畫，可能希望LiDAR去建一些基本的3D資料，好比給無人機的導航時用的，所以並不是很在意牆壁的顏色是什麼，但是很在意重要性，所以是所謂的雷達，需要的精確度很精確，比較不需要人的感受的顏色或者是其他的資料，不同的技術會有掃出不同的東西出來，但是我覺得這一些都是疊加的。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>是可以大範圍的，但是精確掃描出來？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是大範圍跟精確的，但是知道是雷達的，可以知道是透明、不透明及是否穿透，只有到這個程度，但是不知道是黃色或者紅色。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果要知道黃色或者是紅色，就是要搭配360的鏡頭，每一個技術的精確度會不一樣，回來的東西也會不一樣；我想完全比只看PPT要好（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#林志光">
            <p>像大氣、風力外部的參數如何取得？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>同樣的道理，還是要放一些感測器，然後放一陣子就有一個氣候模型。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像空氣的情況或者是降雨的情況，本來環保署就有一些sensor，我們民間也有一些sensor，看如何把資料正規化，那一些壞掉的部分，也要濾掉，之後才能納入「民生公共物聯網」，也就是希望在地震速報、水位偵查、氣象及各種不同天災發生的時候，我們都可以第一時間同時取得所有相關圖層的資料，這個是從現在算起四年後會完成的計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好處是我們在國網中心有足夠的運算力、儲存，等於是我們國家的電腦中心，以前是大家要分別抓資料，然後用自己的電腦去算模型，還不一定很完全，因為可能還缺其他地方的資料，我們把所有的資料接觸到國網，以後是開虛擬機器，把演算法丟過去，資料不用自抓了，因為資料比較大，所以這樣的話，算出來的結果就直接拿出去用，大家算圖的時間可以省非常多；另外一個是，大家都是用一樣的基礎資料，並不是下載100筆、你下載70筆，而算出來的資料不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>三、四年後的員警是這樣，計算的環境一年之後會ready。</p>
          </speech>
          <speech by="#林志光">
            <p>是在台中嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>國網分散在三個不同的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在已經有一個1Peta左右的超級電腦剛上線，所以其實還滿夠的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>唯一不夠的是，如果你的演算法完全是AI跟GPU的演算法，但它的是CPU，所以弄一個10Peta的電腦，那個再兩年多，也就是都用NVIDIA加速卡去算，所以未來很多運算的工作都可以下放到那邊去做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以看未來有很多可以合作的部分，逐字稿我們也會把相關的連結都加上去，如果等一下如果你們有空的話，也歡迎留下來。</p>
          </speech>
          <speech by="#林志光">
            <p>政委，我看您去年有參加法國在台協會的思想之夜，你對那時去參加這樣的對話、互動有什麼想法？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是思想之夜。當時是在全世界各地都辦，那個是第一場，那個是臺灣如何透過VR去做線上討論，就是我剛剛講的那一套願景，並跟大家分享，有很多思想家在當時，我就是帶Gear VR去，我辦公室裡還有那一套。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是到國際太空站看地球，可以zoom in到很多地方，其實很多思想家被我這樣帶去太空再回來，之後其實都表示對全球暖化或者是循環經濟，我們這邊都覺得很抽象，因為雲層把我們擋住了，我們很難想像這整個地球。但是在國際太空站的虛擬場域討論，大家覺得很切實，然後地球小小一顆，這個是綜觀效應，跟他們分享這一件事，感覺上滿認同的，所以比較能夠投入360、VR及BIM結合的討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>因為我們看到想要找直播連結，已經看不到了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有，在這裡：<a href="https://sayit.pdis.nat.gov.tw/world-after-tomorrow">https://sayit.pdis.nat.gov.tw/world-after-tomorrow</a>。</p>
          </speech>
          <speech by="#游珮昀">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>大發社企</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家知道我每個禮拜三都在這邊，都是Office hour，都是任何問題或諮詢，我都會親自聽。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在過程中我們會留下完整的文字紀錄，就等於大家都會收到，然後編輯十天之後會對外公開，像第一場的Office hour的五家紀錄都已經公開了，今天我不知道人會這麼多，我就不在我們的辦公室，就借了比較大的位置，大家快速自我介紹一下，我們再來看有沒有什麼想法。</p>
          </speech>
          <narrative>
            <p>
              <i>（自我介紹）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我從事營建業有三十年了，我24歲就當老闆了，大家都知道我承包民間及政府公共工程，也有蓋過建設公司，很多的問題都要自己去解決，你不解決就虧損，所以無形中讓我的視野、格局會看得比較高一點，在29歲結婚那一年，我蓋的第一批房子要賣的時候，我們發現房屋土地買賣制度有問題，房子還沒有蓋好，就漲了三次，我發現我們薪水沒有漲那麼快，我當時是年青老闆對社會是有理想的，感覺這樣的發展對未來會有問題，當時並不會感覺要如何改善，也就是覺得房屋漲那樣快薪水哪有漲這麼快，所以我一直疑惑的問題是在後來所有的工作裡，我一直在探討這一個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>這一些問題都不是誰造成的，人類的進展都會遇到一些問題，我這十多年來，我把賺的一些錢就投資這一方面探索，然後瞭解這個問題要如何解決，因為智慧型手機已經普遍化了，我們現在講求民主社會對社會大眾事物都要達到公開公平公正，對社會每個層面都要照顧得到，政府很難照顧到每一個層面的人，所以每一次選舉都會一直拉距，因此沒有辦法有效推動改善人民的問題，因為智慧型手機在台灣已經很普遍化所以要快速讓資訊公開就比較容易，所有創新改善社會問題所訂定的辦法經過手機的快速互相傳遞及修正，人民才會接受是公平公正的。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>將近十年來到各階層，我做的事業，也就是各行各業都有參與，並提出一些看法，在102年的時候就正式開始邀請朋友並推動，在蔡總統上任的時候就把這個資料（提出），因為我們做營建業的，我們多少都會有一些touch，因為我已經退休了，我沒有錢提供選舉捐款，而總統上任也很積極回應我的計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我們總統的權責對內政是沒有直接執行，是要靠行政院長，而院長都有執行的重點，如果計畫不適合的話，民間也很難去（處理），我也要感謝唐政委，四十多年來在臺灣，行政院有一個政務委員能夠直接出來推動與社會大眾有關的重要問題，所以這個我的看法才能夠提供出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>可以提出這一些架構，表示很多細節要執行都沒有問題，其實這一些經費都要來自社會大眾，所以政府或各單位能夠提出一些初期的費用，這樣對社會大眾才會達到公開、公平、公正的，像我要一些廠商贊助，本來都是1、2萬元，我要他們出錢的用意是，要他們提供意見，他不拿錢贊助，當然就不會對問題提供意見，我就無法有效收集社會大眾對問題實際需求。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我發現正式要開始推動，本來協助社會大眾，開始運作資金都是少數人支付反而會被少數人壟斷，因此剛好有這一個機會，行政院嘉雲南聯合服務中心徐文志副執行長，知道唐政委要來嘉義的時候，那個資訊也是他通知我的，不然我們也不知道，因此我聽了之後，才發現我們政委很積極動起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>因為我已經退休了，我也沒有想要賺錢，我60歲了，是不是要提供一些經驗，讓臺灣的年輕人、老人問題，因為我的經驗而提出來讓大家執行，起碼我的晚年會過得好一點，我們的計畫是讓每一個人都可以獲益。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>政府是每一個主管、首長選上以後，可能針對哪一方面比較內行，其他就沒有，就會拉鋸，這些問題期望各位（協助）。因為各位都是公務人員當中優秀的主管，我們希望你們可以提供這各種問題的看法，然後我來回答。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>最主要初期的這一些經費會需要各部門來提撥，而且這個牽涉到每一個部門，公務人員最先得到資訊，這個計畫一啟動的話，其實公務人員最先受益。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有一點流感，沒有辦法講太多話，看有哪一位朋友可以先解釋一下？這一個概念是所謂的由全民自己執行社會住宅，幾乎是完全不依賴國家社會住宅的方案，這個是這個方案最主要的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不知道從各位專業的角度來看，像類似這樣的情況是會有什麼樣的評估？或者是會有什麼樣的程序比較恰當？</p>
          </speech>
          <speech by="#楊正名">
            <p>社會創新企業跟一般的NPO或者是NGO不同，NPO或者NGO是有靠捐贈或者是補助，而社會創新企業，我們看到的是可以自己拿錢出來，又或者是獲利以後可以完成公益的目的，因此這個可能跟NPO或者是NGO比較不一樣的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊正名">
            <p>看得出來你的社會影響力是好事，但是社會創新企業的商業模式，這看起來並不是那麼清楚，對不對？那麼商業模式到底是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>一定有營收。我先補充一下，因為我們知道這麼大的計畫，牽涉到全民的參與，當然要去論述、召集、講座，政府出面不收取費用，而政府又沒有辦法動員這麼多的人，其實政府裡面的社會住宅要登記也是要花6,000元的登記費，因此我希望的是，明年剛好利用縣市長選舉，我們準備讓100萬人來加入。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>第一次來聽是免費的，但是有意願就要繳3,000元的講習費用，繳了之後也可以聽好幾場到他完全明瞭，所以100萬人就有每人3,000元的講習費用收入就會有30億，這就是一年的營收要怎麼來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>要認股之前就是要繳登記費2000元，也才會有營收，才能支付業務費用。認股份以後，我們要利用創新的計畫，只要100萬人，每人第一年認1萬元股份就會有100億股本，我們當然存在銀行，目前建設公司的餘屋都已經蓋了，所以要怎麼賣？社會企業公司有100億股本，再發行100億的股票來買這一些建設公司的不動產，建設公司現在差不多已經建滿了，100億的房子賣給我們，建商就可以拿100億股票還給銀行的建屋及土地貸款，銀行是會收不到利息，我們就將100億股本存入該銀行，然後銀行要付利息給我們，相關的協力廠商有跟社會企業簽約的，銀行就可以借給他，因為與社會企業合作廠商並不是做到哪、請款到哪，而是一、兩年完成以後，再一次付款給廠商，這一些中小企型企業廠商要周轉金，像營建工程在承包政府機關一樣，有簽約，而拿這個約去動用信保基金，信保基金是政府的，但是我們的就不必。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我只是大略說明一下，這樣的房子用股票換來就可以用市場行情一半租金租給參與加入認股的社會大眾，同時房屋裡面必要裝潢家俱家電都有，社會大眾住進去就不會有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>現在政府來做的社會住宅，大家會怎麼想？你憑什麼抽籤就可以住，我就沒有辦法住，因為政府沒有辦法讓大家一起同時來使用，社會企業的模式是在最短的時間讓社會大眾收到這個資訊你同意的人先加入，你就優先，所以利用明年剛好一年的縣市長選舉時間，讓這一些明年大學畢業的學生來打工挨家挨戶傳遞資訊，也讓他們有機會接觸各行各業，畢業就能快速融入社會又能帶動社會的能量。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>還是要有社會的知識分子來啟動，大學生明年畢業，可以打工來做這一些工作，包含一些博士生或者是碩士生，現在畢業都沒有找到工作，都可以先來參與，有這3,000元的講習費用來做業務費用，因為政府的錢還是抽稅金而要增加稅收人民都是反對的，已經買房子的人要怎麼辦，還要分期付款，因此我們類似用這一種模式，像你的房子是買1,000萬，你就用已經繳的300萬頭期款，陸續搞不好繳了200萬，1,000萬的房子就是賣給社會企業公司，社會企業公司再發行股票給你，500萬還給銀行，我們就用股本的機制存在那邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>房子還是繼續住，而這500萬是以後社會住宅蓋好了在搬過去，比你現在住得還好，就可以使用這500萬的股份，但是要50萬或450萬的分配讓家裡面的兒女或者是父母長輩來做這樣的使用，房子還沒有蓋好就繼續住，不必再付什麼房貸了。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>繳房屋稅跟地價稅就當租金就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>建設公司這些經營者房子蓋好的，由土地蓋好房屋，我們不能說建商蓋得比較貴，然後叫他賠錢，這樣建商哪有可能處理？因此我們的計畫是照顧到每一個層面，用比較創新的財務計畫，像郭台銘就是這樣，用股份換來換去換到全世界有751家公司，我們社會企業公司是有大眾認繳的股本，如明年100萬人，每人認1萬元就有100億了，後年是認薪資所得10％或20％，算5萬元就會有500億。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>本來我的計畫是要蓋好第一批3萬戶的社會住宅，可能是五年以後，我們現在這麼多的餘屋，也就是內政部公告86萬戶，是包含一些舊房子的，我們算新蓋的新屋，可能也有3、40萬戶，絕對夠臺灣現在沒有房子的人住，等於是付房租而已，我們幫他們弄家電家俱跟裝潢，我們房租就拿市價的一半，我們是用股份，我們讓1元變成3元價值使用。 一般會財務的人可能沒有想到的，提醒他就會知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我現在的問題出在哪裡？當然錢是我代墊的，這個無所謂，也就是墊出去了，以後大家願意還給我或不還給我，我無所謂，像朋友拿錢我都會說是墊支，以後公司有利潤就還給他們，大家就不會有很多的意見，這個要注意到每一個公平的細節。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我們分析現狀，現在賴清德院長上台，他要很積極為人民決解問題，蔡英文總統要連任，因此我說這個計畫在三年內，讓全臺灣的成年人，也就是18歲以上的人通通知道這一個計畫，而且也知道什麼時候會排得到，人民才會支持她連任，她會感覺到很光榮對國家社會的付出會更努力。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>如公務機關大家有打混帳的話，讓人民都沒有感受到實際民生經濟問題有改善，以我是蔡英文的想法，她多我2歲，我乾脆不選，為何要去拜託你們？現在要拜託人家，還有旁邊的一些侍衛，怎麼拉得下臉？又一個新總統上來，又有新想法意見了，國家社會問題還是沒有辦法處裡好，所以臺灣現在剛好是危機，但也是轉機。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>需要在公務機關最優秀的你們主管跟幹部，因為只有你們才知道要怎麼撥出經費，經費不是要很多，每個部門能夠挪出來的，讓初期就可以請到優秀人才，來將 這個計畫寫到很細，而這個初期費用要叫其他人拿出來，出錢的人是要先得到好處？對一開始就要公開、公平、公正就會有困難，這個是我的看法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>今天當然不會馬上就拍板。我剛剛有一個沒有聽清楚，您剛剛提到全國低度使用住宅，也就是空屋，有86萬戶，你剛剛提到想要取得空屋的同意，然後取得裝潢嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>並不是新蓋？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>舊的都蓋好，那就可以住了，房子已經蓋好、資源都在那邊，建商叫他虧損賣也不可能，我經營建設事業最了解，其實這一些財團都是從銀行拿錢出來蓋，該賺的利潤都賺去了。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我大略分析一下，為什麼現在房子不降價？因為這一些都是有金控背景，所以我賣給你，你賣給我，大家互相買賣，而這個房子100億，我就賣110億，是不是這樣子？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>10億不能拿回去做為繳利息用，也就是借來借去，就是用大眾的資金，反正一直繳利息，這個是大家的錢，受傷的還是大眾。現在不用這個方式來處理，也就是靠各位來解決的話，為什麼社會上不結婚的男女越來越多，這個都有相關的。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我自己的姪女，4、5個，3、40幾歲，連男朋友都不交，就可以知道這個問題有多嚴重。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不知道有沒有回答到你的問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#楊正名">
            <p>有介紹比較清楚一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有沒有什麼詢問或要分享的？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>任何的問題都可以提出。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家沒有問題的時候，我拋磚引玉，完全問一個完全外行的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>嘉義有一個民間興辦社會住宅減徵地價稅的自治條例，如果在嘉義是用民間興辦，也就是專門用出租、不賣的部分，地價稅會減30％之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你在那附近，你知道有人真的使用過嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>可能大家不會用，因為對建商來講，建商有一個問題，我常常笑他們，也就是不做建設公司，只有兩個工作適合做，也就是賣毒品或做大家樂的組頭。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>建設營造公司可能一年建案幾十億、幾百億的案子，蓋好以後都不用負擔施工人員後續的薪水，一個工廠只要營業額，一年100億的話，可能要養多少人？我一直認為為何營建業很多人投資是賺了以後就不去負責社會責任，這個是一定要改過來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>現在花政務次長在前年7月份在台中，我也有聽他講過，這個是很難達到建商來協助的部分。建商都會問：「買他們的新屋你會不會殺價？」我說不會，這個是要配合做裝潢、家俱、家電完成，而且人力資源也是我們提供的。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>現在年輕人為何都沒有房子住？以前我們在蓋房子的時候，是年輕人在做，所以年輕人所得高，當然有能力去買這一些房子，但現在都是請外勞來做，為何年輕人不做因為工作方式跟工作條件都不是年輕人所需要的，所以要利用這一個機會來做改善讓更多年輕人願意參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，因為我真的這方面是大外行，因為你這邊提供兩個，其實是不同的服務，一個是實際去把它整修變成可以住的，算是廣義的建設，也就是裝潢的這個部分，另外一個部分是管理，也就是營運管理的部分，這兩個大概都有口頭介紹一些營運模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有想過這兩個拆開來的可能性嗎？好比像政府做整修，但是管理營運委託是由社會企業來做，你知道我的意思嗎？因為你這兩方面可能都很有經驗，但是從資金的需求來看，前面的需求量非常大，但是營運管理這個部分是相對容易。你有想說先從比較小的部分開始做嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>依照我提出社會住宅的企業經營方式，就是所有的不動產都登記在(億兆福股份有限公司)也就是不動產所有權人，(億兆福股份有限公司)是不借錢也沒有人事費用，因為這個是大眾資產要有完全的保護策施，所以用(百兆福股份有限公司)來執行計畫，人力組織都由(百兆福股份有限公司)來聘用，我們不能保證不會有人為的 弊端，如果這個業務沒有辦法推動，這個公司沒有營收就會停掉，因此(億兆福股份有限公司)不會有任何的損失，所以一定要有風險控管不能到最後搞到對國家社會的大災難，也就是所有的不動產都要登記在(億兆福股份有限公司)裡面，不舉債跟不請人，完全都是委託(百兆福股份有限公司)來執行計畫及處理，以避免(億兆福股份有限公司)有人事及管銷費用的支出。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>(億兆福股份有限公司)營利是來自於房租的收入，為何政府不適合介入的原因是，每一個縣市跟首長都有其壓力，人家協助選上這些人的回饋，所以我們用這一個方式，讓每個縣市首長都可以加入，縣市政府的土地來換(億兆福股份有限公司)的股票，像65歲以上的人，或合乎條件的長輩需要使用社會企業的安養計畫就可以用股票來補助使用社會住宅安養計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>所以其實到最後這個公司也是政府在主導，只是我們先用社會企業的觀念來避免政治干預或者是企業的干預。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個模式在紐西蘭社會企業年會時，蘇格蘭高地的開發就是這樣在做，國際上比較有名是阿姆斯特丹在做。在臺灣並沒有聽過類似的模式，因此才想要請教大家。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>其實荷蘭我在Google裡面就看得到，一定會有弊端，因為實際從事這個就會知道，我們把他們的缺點修正，因為要考量到在地的國情及臺灣人的心態，然後要考慮到營建業經營者及現在房貸的人，像趙藤雄可以收買很多公務人員。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我跟你講，我不願意做的原因是，今天有一個案子可以蓋章，你可能模棱兩可，並沒有犯法，但是可以延誤蓋跟提早蓋，我知道你房子有貸款，是不是要先幫你解決，你會不會蓋下去？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>因此現在很多公務人員會面臨到一生奉公守法很認真讀書考上公務機關，發現要貸二十年、三十年的房貸，還要扣掉薪水的1/3或者是1/2，而薪水可能要增加都很困難，這一些公務人員在經濟上要得到公平是很困難的。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>所以要辦理講座，並由這一些大學生來協助練習，明年畢業以後來擔任，而社會上一般社會人士，如果有遇到問題是可能月薪5萬元要找他工作，可能都會有困難，因為有房貸、卡債。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>由大學畢業生來協助才能幫助 保險業、房仲業跟傳直銷業的從業人員因為他們都是無顧定月薪的組群，這樣來引導，才有改善這一群人的辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不曉得您有沒有要補充的？</p>
          </speech>
          <speech by="#楊正名">
            <p>沒有，一起執行的。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我以前是讀國立嘉義高工電子科，我不是要學習寫程式，只是要知道電腦操作能否普遍化，結果發現到還是很多人沒有在使用，或者是買電腦回去不會多功能的使用，因此有手機的LINE出來以後台灣有1700佰萬人在使用，才有辦法推動這一個計畫，因為要公開跟公平，而LINE裡面有LINE@，因此利用大學生來傳遞這樣的訊息公開、公平、公正的程序。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>政委就是有這一些通訊的科技才有辦法，假設年紀大一點的政委，並不是不願意做，可能讀書的時候就沒有學到，因此年紀大要再弄，真的是有難度的。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>因此快速讓年輕人站在社會上，也就是跟一般社會大眾的立場一樣立足點平等，打工、畢業以後可能5、6萬的起薪，其實並不是沒有能力，而是因為公司資本都是老闆個人出錢，當然希望你的薪水越低越好，因此我們利用這一個方式，也把中小企業的財務結構來作引導的更新，這個等於要談更大的篇幅。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>今天主要是要讓各位知道起碼基本的架構，讓大家知道可行，能夠用這一個方式就可以提撥一部分費用。要提撥之前當然是希望可以請政委帶我到各部會做這樣的說明，讓大家把心理的問題都解決，而且還可以公開、公平、公正。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以我的理解，國發會做這個國際第三部門興建社會住宅的委託研究，就是請OURs做的。所以我想曾旭正老師、花敬群老師都對這個概念很熟悉，並不是我反而還要跟他們講這一個模式，他們應該是比我還理解得多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們剛好巡迴到嘉義，發現嘉義有這樣的想法，所以我們做成一個紀錄，讓其他的老師跟同仁說嘉義有這樣的團隊，如果未來有需要執行的話，未來可以聯絡，我主要還是這一個功能，並不是我忽然間變成內政部次長（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>像我跟一般教授，我去跟他們接觸，像有所謂的社會住宅聯盟，政府有撥預算給他們考察，他跟我談什麼？他都是談政策面，實務上並沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我說已經從馬英九時代抗爭到民進黨時代，都已經撥預算給他們，還在政策性研議，我說社會大眾都認為已經可以用方法出來，結果都沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>台大的教授更好笑，教授說沒有，實務都不參與，只處理政策性的，這個表示沒有實務經驗，大家都沒有蓋過房子，怎麼會知道整個問題點？都是一直拿一些資料來，並不是我們貶低，而是有更好的理論，但是一定要有實務上的經驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我們現在是理論比較多，因為我們蓋過一些大學工程，也認識很多教授，大家都有深談過，我們不好意思講出來說理論跟實務上有很大的差距。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>希望問題都有回答到，不曉得有沒有需要詢問？我們只是把這一件事紀錄下來。</p>
          </speech>
          <speech by="#李佳瑾">
            <p>其實我們對這一塊也是比較陌生，所以今天我覺得是一個討論的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#李佳瑾">
            <p>不過我用一個如果我是年輕人的想法來想的話，因為我會去比較，像我們這一個模式，也是要籌資，而籌資主要的目的不管是自己蓋房子或者是找到空屋，我希望讓那一些買不起房子的人可以用便宜的價格主導。</p>
          </speech>
          <speech by="#李佳瑾">
            <p>像我加入這一個方案跟參與政府已經有提供很多，像青年住宅或者是社會住宅的差別，如果我想要找一個地方住，然後住長期的，我覺得有時會比較吸引我的原因是，像紐西蘭是先租，但之後可以變成是買，我覺得一直付租金，但付到最後，那個房子有一天是我的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李佳瑾">
            <p>中國人的觀念是，很不希望租一輩子，好像每個月其實都還要付租金，但其實我不知道自己為了什麼而獲得這個。如果是可以先租，然後後面可以買，我不知道，可能那一種的話，是比較吸引我的，我用個人的觀點在看這一件事的時候，如果加入這一個方案，一開始就會變成我認同這一個專案，有一點像群眾募資，我是其中一個贊助者，我參與這一個方案，我知道成立公司會得到股份，但是如果每個月還要用1萬元的租金，我直接參與政府提供的社會住宅，好像也是一個方式，也沒有這麼複雜，我不知道。第一個聽到的時候，大家會有初步的想法在心中。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡宜兼">
            <p>請教一下，「希望工程」全國都用，現在是法人嗎？還是一個非正式的組織？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>只是要讓大家知道這一個問題的名稱，並沒有成立什麼。我們主要有登記三個公司，像大發創新、百兆福、億兆福，我們是用這一種名稱，讓大家很容易記得。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>所以讓大家瞭解之後，然後再來講，這不能成立法人，如果成立法人的話，那就層層架構，像大發創新公司我們今年就成立了，也就是來推動百兆福、億兆福。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡宜兼">
            <p>我只是問一下這一件事的推動進度，看起來是公司的發起人，現在還沒有登記嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>公司法裡面規定設立之前要先有公司名稱登記通過。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡宜兼">
            <p>因為上面是寫籌備發起人，所以要先確認現在登記了沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>有一個公司，是陳董的公司。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡宜兼">
            <p>你們運作是奈米的生化科技嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>奈米已經在做了，要記得的是，帳目要清楚，所以籌備要跟銀行開個帳戶，不管人家錢拿多少，都要存到帳戶，而動支都要有紀錄，如果政府這邊要合作，需要有公司。正式的公司就有生技這一家。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡宜兼">
            <p>所以現在目前百兆福跟億兆福都只是籌備處？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡宜兼">
            <p>第二件我要請教的是，你們打算邀請100萬人參與這一個活動，現在聯盟多少人參與？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我們準備發起，今天（行政院雲嘉南聯合服務中心）徐文志副執行長，我們都是小英之友會，他一直知道我在規劃這個，剛好在推動這一個，就趕快請我那天也就是上個禮拜二（11月14日）去瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>因為民主社會是要訴諸民意，我準備明年參選縣市長，我並沒有說要參選哪一個縣市長，我準備動員，將這一個資訊讓所有的人知道，因為民主社會就是這樣，並不能人家不願意就抗爭，而是訴諸民意就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>剛好徐副執行長知道我都付出，並沒有為了我個人（利益），政委剛好有在推動，就趕快通知我。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>要啟動其是沒有問題，等於用民間的力量來啟動，人民會知道政府協助做什麼，都是人民自己來做，又會形成另一個權力的更換，我還列了一個計畫，但是我沒有拿出來，也就是要讓未來縣市長的參選人重視再參選前，就能夠提出與人民實際生活經濟有關的改善方法，在選前就可以讓人民實際有感及期待能夠實現的方案，所以我率先提出(參選市長理念說明)讓人民提早了解指正。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>現在的縣市首長選上之後都講一堆是要花錢的計畫，臺灣不缺公共設施，而是缺少每一個市民的基本生活改善，政府因為這麼積極，所以我認為還是提供出來給大家參考。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們逐字稿會有一個公開的網址。至少你未來解釋的時候，貼這一個網址，看這一份也可以獲得多一點的資訊，我們目前具體可以幫到這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>本來在台北的青年公園，那邊是太陽能展示館，晚上在那邊太晚會影響大家白天工作，所以回到嘉義勞工育樂中心，裡面也有十幾間的會議室，人多就再增加，又有住宿房間，我真的是鐵了心要做了。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>做一定要很多企業贊助，當然又形成一個勢力，我儘量不要這樣，但是假如政府真的沒有辦法重視這一些解決方案……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……我們有聽懂。你的股東、股權分散，就比較不會受到大企業的限制；反過來講，這樣你比較有政治能量，所以比較容易讓政治人物跟你配合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我完全有聽懂，很多議題的NGO都是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>因為大家的股份都一樣，憑什麼你當主管，就是要能夠解決或者是尊重大多數人的意見，也就是利用這一個機會修改掉，像政委不會給大家這些壓力，很多人去上班，壓力真的很大，老闆不高興就擺個臉色給你看。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我兒子也是年輕人，所以我現在有這一個能力，就利用這一個機會，把臺灣的制度慢慢翻新，讓這些大學生出來之後可以接手。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我有一個朋友很有錢，30年前請我幫他蓋房子，他有一個獨生子跟女兒，女兒給現金，不動產也蓋得很漂亮給兒子，他兒子最近跟我說：「叔叔，你房子蓋得很不錯，但是裡面的設備30年需要重新裝潢，估價200多萬。」，我一個月5萬多要養小孩都沒有存錢，你們認為要怎麼辦？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>銀行貸款一定還不掉，所以我說現在的觀念要改變的是，現在的房子擁有以後，不一定都住在那邊，而且還會壞掉，地震可能是地質問題讓房子的修護費用增加，我們的觀念一定要改變，不一定要有自己的房子。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>最主要是收入，如果加入是起薪4萬，同時規劃每一年都要加薪5％連續加薪10年，年紀大就不要再領那麼多錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>所以要遷移到哪裡，只要衣服帶著就可以了，不要說為了留給兒女，兒女只要加入社會企業住宅計畫就會負責讓他有工作，這個觀念是慢慢改變，年輕人就會接受。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>十個人裡面有六個人都是跟你一樣的想法，聽我解釋完以後就會覺得是對的。像父母親留給你的房子是在南部，但又不可能回去住，因此要把這一種不動產的擁有觀念改掉，這個就是不動產證券化，因為你是股東，所以大家都會訂好規則，並不會趕你走，如初期由政府來做就會產生一些很多奇怪的問題出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#李佳瑾">
            <p>你們剛剛提到4萬起薪這一塊，並沒有詳細說明？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>年輕人領不到4萬元，這個是什麼原因？年輕人剛出社會到公司應徵，公司不會詳細說明經營計畫，也就是開始來要做什麼、會遇到什麼問題，都不願意跟你講清楚，你來都不懂，所以薪水可以壓低一點，這個是原因之一。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>第二，公司的資本都是老闆一個人出的，像郭台銘也是一樣，郭台銘號稱是首富，像時報週刊列出來跟銀行借了5兆，一般我們經營者是拿1,000萬出來，賺了1,000萬，就希望再投資，1,000萬變成2,000萬，就變成要借2億，永遠趕快一直要還掉的壓力，所以利潤不可能給員工很高的薪水，這個是臺灣面臨到的一般中小企業的財務結構。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>只要參與跟我們社會企業公司合作的廠商都要改成股份有限公司，像一般的店家生意這麼好，他的兒子就不接，店做得再好，沒有生意就收掉了，如果有用股份公司的話，就可以賣掉股份繼續經營。但是臺灣人民都沒有善用，臺灣因為以前的環境制度，也就是不希望擴大，只要個人的經營型態就好，但是臺灣面臨到國際化的部分，因為我們不可能回到專制時代了。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>企業不能由政府來主導說叫你改就改，因此用社會企業，這個社會企業還是一定要由政府來監督，安排有獨立董事，包括財務控管，不然幾個黑道把我們壓出去，錢就被領走了，這個都是要考慮到的，為何要先用大發創新先成立這一些組織的運作跟規劃的原因。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>這一些介面我差不多都可以協助，但要年輕人來參與，起碼要正式對外公開時，也就是起碼要有100個年輕人都知道這一個計畫，不然我掛了要怎麼辦？風險都要考慮到。</p>
          </speech>
          <speech by="#李佳瑾">
            <p>您剛剛提到技術的問題，前期因為資金不夠，會利用現有的空屋，也就是新建案來賣掉嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>臺灣的餘屋是蓋好，但是沒有裝潢家俱家電，你買了還要花一筆錢做，大家付頭期款都很困難了，怎麼可能再做這一些？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>但是建商已經蓋好，且資金都已經投入了，大財團都是跟銀行借錢來蓋的，你要他虧損，怎麼還銀行錢？</p>
          </speech>
          <speech by="#李佳瑾">
            <p>實務上，由您來整合各大建設公司的空屋，由您簡易裝潢、再出租給年輕人的意思嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>對，我們大發創新公司成立以後就發文給所有的建商，或者是由大學生去每個區域紀錄回來，然後跟他們說我們以現價購買，但是要做好家俱、家電、裝潢，銀行再融資給你，這個都要控管。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>等於我們用股票來換那一些不動產，因此沒有拿現金，也沒有利息的壓力，才能以合理租金組給社會大眾，參與這一些認股的人，我們可能是行情1萬元租金，我們就訂5仟元租金。</p>
          </speech>
          <speech by="#李佳瑾">
            <p>從哪裡開始規劃做這一件事？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我們要透過公司成立來推動，因為大學生來自於每一個地方，由他們回去傳達這一些訊息，因此在社會上的地位會因此提升，因為他的能力可能只有這樣，然後就可以慢慢接觸各行各業。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>不是去招募保險或者是不動產或者是傳直銷，這個是會害死人。這個初期的計畫，我有建商的朋友都說要先拿錢出來，我說不行，這個跟行政院報告這一件事，除非政府沒有辦法做，初期先墊支大發創新股份有限公司，公司法裡面有講說有發起人的利益，這個都是公開的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現實上，是成屋價格比較低的地方才可以做這一件事？</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>不會，用股份換，這個是按照行情，如果虧損的話，他怎麼願意？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以就是去化空屋跟餘屋。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>對，資源都放在那邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>社會住宅如果是要新蓋的，就像萬華區青年公園內太陽能源展覽館，已完成蓋7年了，假設夏天外面氣溫30幾度，室內就只有25度，所以室內人數少吹電風扇就很涼，冬天室外10度以下室內可以保有15度，老年人不會睡到越晚越冷後來就冷死。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>在隔音方面，外面的聲音都聽不到，因此我們以後的社會住宅真的是高級的，這並不是很高級建材就很貴，只是一般的建材外面加一些簡單及環保的東西，建商為何不用？要蓋得很花俏才容易買，德國的建築是要有一些隔熱、保暖的及隔聲音效果營建成本也沒有增加。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的時間差不多了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果暫時沒有別的想法的話，反正大家都有聯絡的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>看哪一個單位主動撥出經費，你們最瞭解如何才合乎法令跟規定，你們如果認為可以的話，都可以mail給我，如果要什麼資料，我願意配合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>國發基金的話，一定要先成立公司，裡面社企的部分是要先被認證成B型企業？或者是透過活水嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡宜兼">
            <p>我們投資基本上不會排除社會企業，但是前提是被投資的標的，NPO就不是投資的標的。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡宜兼">
            <p>第二，可能要再把整個BP講得清楚一點，因為中間沒有講到比較具體的預算部分。聽起來前面應該不是投資，比較像是補助的概念，像開辦費的三家公司都還在籌備中，還沒有成立。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡宜兼">
            <p>像中企處有一些方式，可能請他再清楚一點，想法是很有意思，但是比較具體的財務計畫、營運計畫從這一個報告看不清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，這個跟新創基地常常接到的stage是很類似的，很謝謝大家花時間聽。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>如果要再細規劃，可能是大發創新公司要先成立，我才能把細節指導參與的人制定出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#李佳瑾">
            <p>像中企處是跟創業合作搭配，現在一般的創投比較會投資的標的，可能是會有一些偏好，所以會有一點難度，因為比較投固定的商業模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>所以我說還是要報告賴院長，因為這個蔡總統已知道，就是她有建議可以直接向各部會洽詢，我去跟每一個部會接洽，剛好是林全院長在做院長，他有他的施政重點。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>要拜訪林全院長說明，有人說再做沒有幾個月，怎麼可能要談三十幾年的計畫，我想說這個還是要院長出面，他認為可行並瞭解如何運作，我已經付出這麼大的心血，已經把整個架構都弄完，接著是馬上產生效益、提高就業機會，讓大家知道政府的解決方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>要我動員民間的資源，這個等於又會被瓜分利益，這個是我比較不願意的，我不希望弄到最後，變成是少數人在主控，因此這個應該是要政府來協助的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我每個禮拜三的office hour，我們會整理成一個目錄，也就是每一家來談的這些事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我本來每個禮拜一就都會跟院長討論，上個禮拜在社會企業方面收到哪一些想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為每個禮拜都是這樣七、八家，我不能保證院長一定對你的想法特別有興趣，這個我可能沒有辦法保證。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是至少整個紀錄都是在網路上，院長辦公室如果要進一步瞭解的話，他們會到這個網站上瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>關於這一件事，跟內政部現有的政策扣合的事情，這個是比較重要的一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己會去請教之前比較懂的朋友們，我們還是要把可行性評估，就像先進所說的把商業企劃沒有比較成型的話，就算不是作為投資人，而是作為共同行銷來講，其實我們也會覺得還想要更清楚、精細一點才會行動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是要釐清的話，我們內閣團隊有非常擅長這一方面的朋友們，這個逐字稿做成之後，我會先跟他們瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>院長本來每個禮拜都會知道我工作的摘要，但是不太可能我每一家都非常清楚地跟他報告。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果他有興趣問起的話，我絕對會提到。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>你們一定要跟他提醒，總統有mail給我接洽各部會，剛好林全就下課了，我真的很累。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我之前接洽過勞動部，但是剛好換部長，各部會都有一些預算，我發現大家都是消化掉而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>這個百姓真的都看在眼裡，不能怪誰，因為政府四、五十年來的預算都是這樣花，如果不改變的話，就又造成下一波的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以解決地方問題的社會企業，比當地的政府還知道哪裡有問題要解決，這個我完全理解，也完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>政府還在調整一些角色，我們需要一些學習的時間。像您剛剛講的經驗非常寶貴，但是我們平常處理政務，不管是語言或者是方法或者程序，其實都是相反的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您這邊是立刻就先見到服務的需求端、需求者，先瞭解他們的需求，然後大家一起參與，並想說怎麼解決。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是政府常常是我們先有一個政策，再討論這個政策哪些部分可以先執行，一直碰到使用者的時候，這個政策已經有一個形狀了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個也沒有誰優、誰劣，這個是政府目前做事的方法，和社企、NGO界的方式不太一樣。我們儘量讓兩邊對話。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>今天真的只是大略交換意見，要有三、四小時的專題報告，這樣才能解決大家的疑問。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>今天很不錯，我覺得各部會跟政委都願意來，我真的很開心。但民主社會我得說四年的時間很短，連任的話，議員跟立法委員並不會很支持，因為連任一次就不能再選，議員跟立法委員還有要再選的壓力。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>像馬英九氣到大家錢都拿走，把我當作笨蛋，把他講成無能，這個是民主社會現在面臨最大的問題，如果不利用大家快一點的速度來解決的話，我說我的時間很有限，我已經六十歲了，說不定在過幾年我的思考就沒有反應這麼快了，這個是大家要省思的。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>我無私提供。陳董是因為目前還在從事營建工程，也看到這一些問題，因此我請他要多支出一點，而且還要當代表人，也就是讓社會大眾知道基層這一些企業家有一起參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>年輕的時候，我都是公司代表人，開過多家公司測試過，也就是主要花錢取得臨床經驗，我認為如果再喪失這一個機會點，我認為對社會也盡到責任。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>你們都還年輕，覺得需要你們再積極提供意見並促成，這樣是最好的，因為就業機會牽扯到你的親朋好友跟兒女，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#柳建任">
            <p>有什麼問題你們寫一寫，因為每個人的想法都不一樣，大家的想法都不一樣，大家拿出來講，我才能夠回答，大家想一想看有什麼問題，覺得怎麼樣寫下來，這樣會比較清楚。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
