<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉姵吟" id="劉姵吟" showAs="劉姵吟">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳淑慧" id="吳淑慧" showAs="吳淑慧">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張芳睿" id="張芳睿" showAs="張芳睿">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/戴君翰" id="戴君翰" showAs="戴君翰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曾富禮" id="曾富禮" showAs="曾富禮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/朱冠文" id="朱冠文" showAs="朱冠文">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉寧" id="葉寧" showAs="葉寧">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/郭世慶" id="郭世慶" showAs="郭世慶">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭榮豐" id="鄭榮豐" showAs="鄭榮豐">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-06-22 開放政府聯絡人第十二次協作會議會前會</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天很謝謝大家，不好意思，讓大家等了一下，我們今天其實主要是把大家手上各自有的資料跟一些規劃讓彼此知道，就是彼此先知情的會議，我們先從哪一個部會開始？</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>主席、各位長官，我是內政部空中勤務總隊飛行員曾富禮，以下有五項跟主席及各位長官報告：</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>「第一個部分」：本部空勤總隊設駐評估緣由：依據去(105)年6月20日大院吳政務委員宏謀主持金、馬、澎三個離島決議事項三點：</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>第一，澎湖地區因為地域遼闊，觀光客日益增加，要強化在地醫療及設備之外，民眾的緊急醫療空中轉診的需求，希望跟金、馬、澎委由民航業者一併整理。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>第二，空中勤務總隊現階段適逢黑鷹直升機接機、人力整訓等因素，無法至各離島地區設駐；為解決離島地區傷患後送，民眾緊急醫療、空中轉診之一切需求，委由民航業者執行離島空中醫療後送服務，不足時再由空中勤務總隊來支援。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>第三，有關於離島、緊急醫療之必要性，主要是針對金、馬、澎三個地區是採委外民航業執行方式，現由衛生福利部招標委商作業中。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>上述大院決議事項，已陳核本部部長知悉。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>「第二個部分」：有關於周春米委員等十七人在會議有提出「空勤總隊設駐恆春機場」臨時提案，旨揭內容概述如下：屏東縣政府是位在臺灣的最南端，傷患後送只能靠省道、公路系統及救護後送，民眾因為車程過長，送醫不足而喪失寶貴的生命。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>有鑒於此，民眾深感「醫療」為恆春與鵝鑾鼻地區的痛，發起鄉民連署登記空勤總隊進駐恆春機場的提案。理由之一是可以活化恆春機場的效能，再者可以縮短傷患後送的時效與彌補當地醫療資源的不足。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>爰此，本部空勤總隊有回復以下三點：</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>第一點，本部空中勤務總隊現在有松山機場等六個駐地，因為受國搜中心等單位的支援申請，飛行機組員確認狀況之後，到達任務地區執行任務。恆春地區救援責任區隸屬空勤總隊勤務第三大隊第二隊（位於高雄小港機場駐地），執行救援範圍涵蓋了恆春半島、小琉球、七美、望安等地區，南部的海域也是在這飛航區域內都可以執行之任務。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>第二點，民眾可以透過國搜中心等單位申請空中救護任務；然空中救護是依據衛生福利部的救護直升機管理辦法執行，區分空中醫療救護、空中轉診及器官移植等三項。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>第三點，本部空勤總隊受命後，指派所屬地區勤務隊飛機依令前往執行緊急救護、救災、救難等任務。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>「第三部分有關本總隊設駐恆春機場議題」：提案人許先生訴求共兩點：</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>第一，內政部空中勤務總隊進駐恆春機場，化解恆春機場淪為蚊子機場的汙名。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>第二，空中勤務總隊執行五大任務進駐恆春機場，將可救護車後送八十分鐘縮短為二十分鐘。重大疾病空中轉診也亦同。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>上述經提議人許先生確認後簽名。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>「第四個部分為6月30日恆春地區與會人士」：提議人許先生於6月30日邀集委員、地方代表及士紳與會：計有自由時報記者、滿洲鄉代會主席、立法委員、國民黨代表、恆春基督教醫院院長、南門醫院副院長、屏東縣醫院、及法律顧問，上述人士亦經提案人許先生確認及完成簽名。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>「第五部分為有關恆春民眾許先生請求空勤總隊設駐恆春機場評估報告：</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>「壹」</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>一、現況說明，有關本總隊組織架構，本總隊下轄三個勤務大隊，現在總人數共一百一十六人，聘用人員共五十二人。飛行員的編制是一百員，現員是九十五員，各勤務隊的員額是六至十二人，每天二至六人編成兩組備勤。圖表的部分區分總隊部及勤務大隊，實際上在勤務各大隊第一線的飛行人員共是八十六員。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>三、機隊部署的部分，第一大隊第一隊AS－365為三架、第一大隊第三隊UH－1H為四架。台中清泉崗機場區分兩個機型，第二大隊第一隊AS－365為三架、第二大隊第三隊是UH－60M為五架。第三大隊第一隊為一架定翼機，第三大隊第二隊AS－365為三架，第三大隊第三隊為UH－1H三架。服務範圍為臺北飛航情報區。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>四、五大核心任務「空中救護」、「空中運輸」、「空中救難」、「空中救災」及「空中觀測與偵巡」。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>五、直升機申請程序，本總隊接受行政院國家指揮中心通知，經核判任務所需要的地方，再指派所屬的勤務隊依令派遣飛機支援。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>六、任務統計部分，按照近五年的任務統計，在空中運輸是九十三架次，佔1.6％，空中救災是七百六十餘架次，佔13.6％，空中救難是兩千一百餘架次，佔37.7％，在空中救護的部分是九百七十架次，佔17.2％，空中觀測的部分是一千六百餘架次，佔29.9％。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>七、任務執行地區，基隆市等二十二個地區，執行架次是四千六百餘架次，以屏東縣為例的話，是兩百二十餘架次，佔4.78％。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>八、空中救護統計，統計各地區醫院的部分，總共是八百五十八架次，在恆春地區醫院，近五年是沒有做申請空中傷患後送等任務。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>九、飛機航程，以AS－365最大馬力、空速一百二十海浬飛行，從高雄小港機場起飛，到恆春的飛行時間二十五分鐘，圖示飛行時空因素請參閱。如果豐年機場使用UH-1H，以最大馬力、空速九十海浬，臺東到恆春飛行的時間是三十分鐘。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>「貳」</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>一、機隊獲得，區分六年四個階段，預計於110年之後獲得十五架的黑鷹直升機。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>二、人員派訓，現階段須派員至美實施黑鷹直升機換裝等訓練，UH1-1H機隊飛行員換裝海豚直升機，機工長接受美技協小組維保訓練，第一線飛行人力不足之窘境持續至110年。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>三、未來部署規劃，在黑鷹機隊全數接裝後，松山駐地增設三架黑鷹直升機，高雄駐地增設三架黑鷹直升機及一架定翼機(由臺南駐地移駐高雄)，花蓮駐地兩架黑鷹直升機(UH-1H汰除)，臺東駐地三架黑鷹直升機(UH-1H汰除)，部署任務範圍涵蓋臺北飛航情報區。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>「參」：依飛機能量、機組員額及維保人員評估如下：</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>一、飛機能量，刻正黑鷹直升機換裝，五架集中臺中駐地兼顧備勤任務，海豚直升機九架，各駐地每日妥善機兩架備勤，現況無能量再派駐其他地區。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>二、機組員額，飛行員及機工長，每日備勤兩組員，現無機組員再至其他地區設駐備勤。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>三、維保人員，海豚直升機委保由委商負責，若設駐須再培養維保人力，始能修復機隊能量。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>「肆」：評估結果。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>一、飛機能量，黑鷹直升機飛行員換裝及保修人員修護訓練，汰除機隊飛行員及機工長實施海豚直升機換裝，藉以銜接空中救災能量，不致產生救援空窗期，維持現況部署飛機以支援恆春地區。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>二、機組員額，依現有機組人力，勤務能量已飽和，若增加機組員額設駐，必須請增其他部門員額支應。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>「伍」：結論，本總隊設駐高雄機場之勤務隊，服務範圍已涵蓋嘉義及恆春地區，現駐地位於嘉義、澎湖與恆春概等地理位置，由小港機場起飛後至嘉義或恆春地區均可二十五分鐘內抵達，若由高雄移駐恆春機場，若支援澎湖、高雄等地區，飛行時間須增加二十五分鐘以上。審慎評估後建議如下：</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>第一、空中救災(難)飛機派遣，統由國家搜救中心統一運用，保持救災飛機調度彈性及資源共享原則，宜集中統籌運用，方能發揮最大緊急救災、救護效益。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>第二、本總隊除擔任國搜中心備勤，尚須支援其他單位勤務，執行能量已飽和，現有飛機與機組員均不足，實無法再前往恆春地區設駐；另本總隊因應黑鷹直升機接、換裝任務，汰換現役老舊機種，依任務導向，未來駐地減併為臺北、臺中、高雄、花蓮、臺東等五大駐地，宜採其中派遣為主。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>第三、建請衛生福利部提高恆春半島地區預算額度，強化在地醫療與設施品質。以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在民航局之前，有沒有任何人對於簡報內容要詢問的？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>不好意思，簡報當中有提到把整個總隊移到恆春是有支援上的困難，如果是擴編一組會有什麼樣的限制？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>多一隊要三種人嗎？就是保護維護的人要兩至三年訓練？包含地勤的人員要想辦法找到廠商及飛行員，飛行員目前的飛機已經在換了，所以其實就是慢慢會變成黑鷹，黑鷹之後駐地總數是要減少，而不是要增加的，我剛剛聽到的訊息是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以如果要特別增加駐地的話，除非這三種編組都想辦法找到錢，不然其實是做不到，是這個意思嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>連江縣委由民航，所以開了一個標出去，那一個具體實際的做法也是會有這三種人，包含飛行員、飛機及地勤，那個標裡面都涵蓋？</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>目前恆春的機場是長條的，屏東地形的關係，機場左側跟右側都是山，所以為什麼落山風大跟側風大的原因是這樣，當時是並沒有依照風向設機場，所以側風很大。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>核三廠（位於此圖）右下角，是一個限航區，所以當飛機起飛的時候，其實我們要考慮到，兩個引擎中有一個失效的時候，能夠飛過限航區，ATR72只剩一個引擎的時候，會飛不過該限航空區，所以會造成恆春機場，雖然立榮有航班，但目前都是停航的，沒有辦法飛，因為天氣影響，天氣標準訂得非常高，所以從103年換裝成ATR72之後，都不符合開駕標準。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>（投放恆春機場平面圖，簡報第4頁）下面這塊是陸軍航空的龍勤基地，雖然我沒有飛定期航班，但是龍勤基地有發展無人機，因此目前恆春機場是無人機的基地，所以無人機都在這邊起降，而他的無人機是定翼機，所以會使用到我們的跑道起降，跟我們一般在市區看到小的無人機比較不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>我們有開放超輕載具跟訓練機構來這裡飛，但因為天氣的狀況所以沒有飛得很多。在航廈有辦理一些鐵馬驛站，也就是騎腳踏車的人來這裡休息跟服務，這個是我們目前活化的部分，但這個都沒有跟民航局有關，沒有飛機在飛，好像不叫機場，因此屏東縣政府跟我們試辦了國際包機，因此就核定了兩年的國際包機，目前還在招商當中，這一個機場只能飛ATR72，只能飛小飛機，飛的航點只有港澳跟琉球，因此其他的地方飛不到，因此在國際包機的招商上比較困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>另外，他們想要飛的是國際商務專機，有些商務專機的廠商可以來評估一下看能不能有飛的能量，他們也可以看一下那個地方是不是可以發展新的包機，能夠朝那個方向來營運，小包機可以飛這一個機場，這個部分我們會再繼續努力。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是不是也受天候的影響？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以運氣不好，飛不起來？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>對。每一個機型抗測風能力不一樣，所以要來評估這一個機場是否符合機型。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果最後真的做的話，就是特別用抗測能力強來飛，不然一年可能沒有幾天飛得起來？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>對，目前側風比較強的是冬季，所以從4至10月其實是天氣比較好的時間，比較可以飛。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以4至10月任何機型都可以飛，也沒有限航區的問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>都是同樣的問題，只是11月至3月的落山風、側風問題更嚴重，所以不能飛，這期間還是有一些問題，所以立榮一直沒有到達起降的標準。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>小型的定翼機、無人機是不是不受影響？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>定翼機跟螺旋槳機的抗側風是不一樣的，最重要是需求的問題，因為民航機要飛定期航班，所以需求性是很重要的，私人飛機就比較沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得這一個部分關於機場有沒有想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>我們到時候會改放以示意圖為主的簡報。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還有沒有部會的簡報？衛福部嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在等投影片的時候，我問一下連江縣案子的細節，委由民航是不是指定用途？也就是專門為了您剛剛提到的緊急救護及緊急後送的這個用途嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭世慶">
          <p>詳情可能交通部會比較清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>衛福部。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>開標的人會比較清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭世慶">
          <p>連江縣除了緊急醫療後送，是連江縣自己標的案，裡面還有縣內的交通工具，所以才有那麼大的金額。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，不然我想說實際用到的機率比較少，所以也當交通工具用，那個不是搜據中心用，那個是原來的用途，然後就上飛機了？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭世慶">
          <p>（點頭）</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>主席、各位先進，衛福部醫事司第一次報告，在講到醫療資源的部分，先跟各位介紹一下，先從整個屏東地區，在醫療的觀念上，屏東整個醫療地區分為四個次醫療區，整個醫療的部分有十五家醫院，而總人口有八十三點五萬人，整個屏東地區的床數是兩千五百多床，因為分為四個次區域，我把有關於恆春的次區域部分，我把它拉出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>恆春的次區域包含了恆春鎮、牡丹鄉、車城鄉跟滿洲鄉，目前恆春醫療次區域當中有三家醫院，集中在這一個地方，是衛福部恆春旅遊醫院有五十床、恒春基督教醫院有四十床、南門醫院有四十床，全部加起來有一百三十床。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>恆春地區醫療人力的部分，西醫師的部分是五十五人；中醫師數「診所」中應該是「1」，不好意思打錯……牙醫師是四個人。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>（簡報第2頁）整個恆春地區醫療的部分，我們有一個急診轉診網絡，有時醫院或者是地區醫院能力不足，要轉到比較大的醫院，衛福部也把全國分成十四個轉診網絡，會照顧區域當中的醫院，如果裡面的醫院人力不足的話，就把病人轉到我們這邊來。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>目前恆春地區，我們是屬於高屏合作網絡，盟主是在東港的安泰醫院，在急救責任的分級上是很嚴重的重度，表示其能力可以處理急診、外傷等，都可以處理的。因為我們把急救責任醫院分成三個等級，此為重度。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>每年都會補助，像安泰醫院說沒有醫師，因此我們有一些醫學中心的醫師去支援醫院，有設備、但是沒有人力，沒有關係，我們從北部調一些醫生過去支援安泰醫院。近這三年來，104年至106年，我們針對安泰醫院，我們讓他維持盟主的角色，我們已經補助了3,290萬，也就是一直讓它維持這一個能力。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>在轉診的部分，我們看到恆春次區域的急診、轉診人次，我們看到105年總共的急診大概有三萬人左右，能夠自行處理的是二萬七千多人，實際轉出去的是五百七十六人，每年差不多。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>在恆春次醫療地區，醫療補助資源的部分，我們在健保給付的部分，針對急診診察費用是30％，次醫療醫院都符合規定。如果是例假日跟假日的話，是加乘80％，錢會比較多。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>從95年開始，我們提供全年都有急診，每年補助這一些醫院共1,000萬元，可以維持這樣的人力。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>就醫生的部分，除了自己招之外，吸引大家去那邊開業，我們也有發了公費醫師，針對三家醫院就在這一些，我們大概是以急重症或者是婦兒科為主，有內科、外科、婦產科的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>我們也有一些計畫是要補助偏遠急重症醫療照護的部分，105年至108年醫中計畫，也就是醫學中心的醫師去支援恆春三家醫院，目前有提供八名，共七類急重症醫師支援，分配如PPT第3頁（南門醫院部分）。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>（簡報第4頁）目前救護直升機在執行這一個部分，在法律上規範除了駕駛之外，還要有一名是屬於中級以上的EMT，也就是一級以上的中級救護技術員要陪同。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>另外三家醫院沒有停機坪。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>衛福部轉診中心二十四小時可以受理申請案件，二十分鐘內可完成審核，立即通知相關單位去作準備，一般完成到起飛動作完成大概也要兩個小時左右。病人雖然可以在機場等，但飛機到另外一個醫院去，而醫院上沒有停機坪，可能要降落到可以停機的地方，也就是機場或者是學校這一些，除了飛行的時間，再加上從飛機下來到後送醫院的時間，這樣加加減減也要三個小時。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>剛剛也有提到高屏地區的盟主是安泰醫院，我們有成立腦中風或外傷照顧中心，因此可以送到安泰醫院。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>屏東基督教醫院的部分，我們也有心血管照護中心，這個是我們規劃比較緊急醫療特殊需求的醫院在那裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>還有一個枋寮醫院，我們也有一個急診照護中心，所以如果送到跨縣市的話，我們建議要考量一下所需要的時間、人力、社會成本及病人安全，尚須通盤考量，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>先停在這一頁（簡報第4頁），所以救護車從機場接病人到後送醫院，假設那個醫院本身沒有停機坪，連署人訴求一部分，他印象高雄有一些大醫院屋頂是有停機坪的，這個是屬於事實確認，我們可以花一點時間在這上面嗎？這邊講的是下飛機之後，沒有辦法到醫院，但連署人的訴求是有一些醫院就有停機坪，我不知道是哪一家醫院。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>高雄我記得有一家，好像是高醫還是……</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>高雄榮總。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>意思是飛到好比像高雄榮總，然後直接下飛機，那一層假設是飛到高雄榮總，其實從直升機的角度來看並沒有差很多，以你們的速度來講。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從接獲到完成起飛就要兩個小時，是這樣嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>衛福部所提的兩個小時是委商的部分，也就是民間的航空公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>對。是針對民間航空或者是救援公司，我們請他們來處理，因為還要跟民航局申請保險這一些。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以是事前的文書作業時間？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像剛剛提到連江縣的例子，也就是預先簽好，遇到這一些事情就要飛，所以可以節省文件的時間？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>連江縣不用那麼久。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>概念是跟計程車一樣的概念？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>對，飛機停在航空站，所以只要起飛之前……其實保險應該是有的，不可能每一次都保，然後就直接上飛機。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我的意思是，至少這三小時的時間，好像跟提案人的訴求不完全對齊，也就是他要的不管是這邊也好，或者是請民航也好，都是減低本來簽核的時間，然後飛到一個有停機坪的醫院，所以現在如果直接出去說你要的東西要三個小時，好像他不一定能夠接受，這是可能簡報上要注意的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>可能會涉及到飛機停在哪裡的問題，因為其他的飛機都是停在台北或者是金門，如果高雄沒有停飛機坪，光是非都的時間就要一長段的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然，連署人的主要訴求是在那邊不管民航或者是空勤有一台飛機，所以要計算的是那三家醫院到機場的時間，以及如果假設天候飛得起來的話，飛到高雄大醫院的時間，應該是這樣算。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我當然理解也許還有很多更好的解決方案，但是即使是我們在比較之後，也是用訴求的那一個方式在比較，而不是從台北飛過來，然後再飛到安泰醫院，然後再送到安泰醫院，我相信連署人一望即知，那不是他要的，所以這個再評估一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>以現在的制度，恆春的三家醫院可不可以申請國搜中心調度空勤總隊？這個時間要跑多少時間？這比較像提案人要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>不外乎是一個空勤總隊駐地不變，在小港機場的時候，恆春醫院要用空勤總隊，透過國搜中心的指揮調度，需要花多少時間？另外一個是空勤總隊派駐在恆春可能有的情形，當然提案人要的是後面這一個，但我們至少以現況，也就是恆春當地的醫院，是不是可以從國搜中心調度飛過去，這樣的時間，跟比如現在用救護車送到東港安泰醫院或者是哪一個指定的醫院，這兩個時間比較差多少。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>連署人會看這種票面值，也就是假設申請都不用時間，飛過來二十五分鐘、飛回去二十五分鐘，五十分鐘就到了，我開車要八十分鐘，五十分比八十分鐘少，飛起來比較快，如果是這樣的話，過去五年都不會沒有人請你們幫忙，所以中間必然有時間是花超過三十分鐘的部分，這個是要釐清的部分。是簽核要花三十分鐘或者是醫院到恆春機場要超過二十分鐘或者是什麼別的（原因）在花時間？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>假設我們接到三家醫院其中一家說請你們到小港來接我們，然後飛到高雄去。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>有關於衛福部空中審核中心，已經省了二十分鐘內完成，如果通知國搜中心支援的話，依照資料，大約是白天二十分鐘可以起飛，夜間約是四十分鐘可以起飛，這個是他們的給我們的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>前置作業是二十五分鐘或四十分鐘？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭世慶">
          <p>我們的規定是白天接到命令要二十分鐘要起飛，晚上接到命令是四十分鐘要起飛，因此從到院要申請的衛福部時間，我們沒有辦法掌握，但是空勤總隊是接到命令於二十分鐘內起飛，晚上時間是四十分鐘起飛。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們相信數字是一樣的。你們是二十五分鐘加上二十分鐘，或者四十分鐘加四十分鐘，對不對？也就是前面的審核作業時間是文書作業的時間？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>對，確定可以飛了，這邊寫的是通知國搜中心的話，他們準備時間是二十五分鐘左右。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這兩個時間是併連或者是……</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>沒有分開。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是同時做或者是加起來？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>是確認之後可以。要加起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以最快也是四十五分鐘？到晚上是八十分鐘才真的可以飛？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>對，六十分鐘。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你要六十分鐘才可以飛，即使飛機已經在恆春，也於事無補，比起車子還是慢……對不對？如果要等六十分鐘才可以飛，飛到高雄是二十五分鐘，可是開車是八十分鐘，所以這是很好的解釋，為什麼五年來沒有人用飛機，因為比較慢。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉姵吟">
          <p>想請教一下衛福部的長官，在剛提到的二十五分鐘之前，醫院是不是還要先填一些表格，才可以向衛福部申請，所以是不是醫院還有一段時間要準備？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>醫院或者是跟衛生所申請，或者跟空中轉診審核中心申請，資料都ok，我們審核的時間是空中轉核時間是二十分鐘，前面的醫院跟衛生所在一邊申請時、一邊也會通知衛生局，也就是要後送的那一家醫院同時在作業，如果申請到空中轉診審核中心，大概審二十分鐘確認，如果是通知國搜中心的話，是二十五分鐘起飛，如果通知民間的話是兩個小時內。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但那兩個小時剛剛澄清，可以用某種契約預先免除掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>救護車沒有這個問題，隨時想就開了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以時間的部分確認如下。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>衛福部的二十五分鐘跟空勤總隊的二十五分鐘有機會重疊嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也就是要先審核完畢才可以嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭世慶">
          <p>我們在收到受命之後才會在規定時間內起飛。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有沒有可能簽核不過，你們有沒有什麼損失？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>實際上運作是，衛福部受理申請後有兩個途徑，一個是同意、一個是不同意，因為衛福部自己有審核標準，要符合狀況，才會同意，才會申請空中轉診，所以同意以後才會通知我們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>君翰的意思是有沒有預作申請？也就是一面審、一面先整機？如果審不過就撤銷申請，這樣時間就會重疊。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>這樣就會變成一直在忙，接到電話就要上飛機準備了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個不會每天發生，而是醫院判斷需要才會收到。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>如果按照空中轉診的資料，不講恆春，一年有三百多件的空中轉診，一天有一件案件，金門、澎湖、馬祖、綠島及蘭嶼加起來，平均一天都會有一件的案件左右。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們需要一個比較關鍵的數字，也就是這邊收到申請之後，核准駁的機率，如果是百分之百，就不會造成你們額外的負擔，如果是50％的話，你們就多準備一次，這個數字是我們需要知道的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家瞭解光是討論這一件事，會不會有可能變成以後通案上的負擔加重，但是我們還是需要知道目前的准駁率才知道多少，這個不提，民眾也必須要提，所以我們要必須先作準備。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>醫院那一端審核的作業時間會需要多少？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>醫院那段不管是從空中走或者是路上走是不是花同樣的時間？如果是花同樣的時間，那時間就抵掉了。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>我的意思是說，決定從路上轉診是不是一定要通過審核？比如假設南門醫院決定要把一個患者從他的醫院轉到安泰醫院是不是要經過審核？或者若是決定要從空中轉診的話，這兩個時間有沒有差距？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>我沒有數據。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有關係，我們實際去恆春會有前一天到的朋友，剛剛那些人裡面包含三家醫院的朋友們，所以這個事實上是可以先預先詢問，三家醫院的作業程序不一定完全一樣，我想這個是可以在當地會前會事前取得的。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>因為上面的數據看起來五年內沒有任何案件，所以剛剛說申請到成功的轉換率根本就沒有資料？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我說的是全部的申請。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>不限於恆春地區？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不限於恆春地區，也就是看他們手上的資料寫到多細的部分，如果是分區或者是特定的縣市分到那樣——全臺灣的也可以——如果有一個地區想這樣做，其他地區都想這樣做，我們想要知道對空勤凈負載增加是多少，而不是別的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>能夠分到每一個小隊會更好，重點是絕對不會特定地區這樣做，這樣的講法只要一提出來，大家都會想到這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>所以在恆春的簡報，從開始決定轉診之後，包含審核、申請國搜中心調度空勤總隊幫忙，可不可以做一個時間比較的簡報出來，可以很清楚看到救護車是不是比較快。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個並不是假想，而是現行狀況，而是實際駐高雄的那台飛機過來，載到高雄醫院，不是載到安泰醫院，這樣的情況之下，總共需要花多少的時間（跟救護車相比較）？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們現在所請的是花大量的資源，把高雄的那一組人，要嘛複製一份，不然就移動到恆春，這樣其實真的可以節省的是一個飛行航程而已，只能減二十五分鐘；如果你們的這一個程序列出來，即使減的二十五分鐘，還是沒有小於八十分鐘，這樣就表示用飛機沒有道理，意思是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果減下來比八十分鐘小，可是好比在夜間會超過（八十分鐘）或者是風向一不對就會超過（八十分鐘）之類的話，我們就可以算投資報酬率，但是有沒有在某些情況下比救護車好，一定是當地會問的第一個問題，所以我們還是把第一個問題回答掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>時間上麻煩大家準備，如果沒有別的要確認，我們就先行說明一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>各位先進，報告一下那一天的會議大概怎麼進行。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>我們大概是從30日的9點開始，預計是到1點，通常會有兩個階段：</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>第一個階段是釐清問題及對齊焦點，我們今天是會前會，至少各部會對於這一個問題的認知是相通的，但是那一天參與的不只是各部會、還有提案人、連署人及內政部所提供的邀請名單，他們對於這一個問題的瞭解，可能跟在場的先進是有一定的差距，對於問題的焦點也會不太清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>因此開會開始的時候，我們主持人張專案顧問，就會運用現在整理的分析表，先讓在場的所有人可以瞭解這一個問題，讓大家的認知儘量趨向一樣，把大家要討論的問題找出來，這個是第一個階段。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>第二個階段，我們會針對已經找出來的問題、可行的解決方案去討論一下，是不是真的可行。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>現在看起來包含提案人等當地民眾、立法委員向來都非常關心這一個問題，恆春分局會開設兩個會場，都作全程的直播，第一個要確定的是網路的狀況，已經把網路的需求給空勤總隊，也已經跟中華電信確認過，希望中華電信全力在技術上支援，確保直播不會中斷，因為我們在第一會場進行協作，通常二、三十人就會到極限，不可能開放一百人都到現場，所以需要使用網路的工具，因此網路品質的部分，還是要麻煩空勤總隊跟中華電信密切聯繫。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>政委辦公室（PDIS）前一天就會去測網路，如果網路中斷的話，等於直播中斷，那就很像開票的時候停電，大家覺得在做票（笑），既然是用網路直播的方式達到開放透明，如果網路的品質不佳，大家會覺得我們在第一現場開的會，中間是不是有什麼問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>另外，為了滿足可能有很多的民眾希望到現場看這個會議，因此會有現場（恆春分局大禮堂），原則上是直播第一會場。現場所有的人也可以線上參與，但並不是直接拿著麥克風講話，會運用一個網路的工具叫做sli.do，可以在上面提問題，在第一現場的主持人及所有開sli.do的人都可以看得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>我們會假想幾種情況需要與會的各單位，特別是請主辦的內政部幫忙注意，第一會場還是要維持我們邀請的人才能進入，才不會造成第一會場討論根本沒有辦法進行，但除了我們現在邀請的可以進到第一會場，或許當地有很多民眾或民意代表想要進來，這些都要拜託內政部請他們到第二現場，如我剛剛報告的，第一現場的協作會議，是沒有辦法讓所有的人都進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>如果第二會場真的是非常熱鬧，為了讓他們的焦點可以轉移，除了在第二個會場開直播，所有的人都可以使用網路工具之外，政委有這一個打算是如果第二會場情緒是很熱情的，政委會在開場之後，她就會到第二會場，（讓第二會場的與會者）心理上也覺得是滿重視他們，第一會場就由張專案顧問主持。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>第二會場還有一個問題要解決，如我剛剛跟各位報告的，我們不是讓第二會場的人都可以拿麥克風就講話，要參與的時候是在線上要打字的，對於恆春當地的民眾來講，他們可能會不習慣，我們有一個服務，如果有人打算用筆寫的，會找一位同仁幫忙打到sli.do，這個也要請內政部支援一個人力。這樣政委不管是在第一現場或者是第二現場都可看得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>我們會在午休的時間，讓第二現場的人可以直接拿麥克風，直播會反過來，也就是讓第二現場的人講話，讓第一現場的人看得到，直接反應他們一些想法，第一現場的人一邊吃便當，一邊聽他們的意見，因此同樣有網路問題，原則上也需要維持秩序及協助進行程序的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>整體來講，具體我們需要確保的是：第一個是網路；第二個是會場要有人員協助打字，也就是如果有人要用書面填寫發言單，會需要有打字的人。第三個是，到場的人數的掌握，因為即使是網路，我們如果請中華電信提供wifi，十個人同時使用網路不會發生問題，五十個人連網路，可能就會發生問題，我相信恆春分局會不斷作情資的蒐報，因此請內政部持續幫我們更新資訊。同時政委如果在第二現場，理論上雖然大家都會理性討論，但安全的問題也會因為人的多少而有不同的差別。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>這是幾個流程上的報告，也跟需要在硬體及軟體請大家幫忙。在場所有的單位都要進到現場，如果對於程序有不瞭解，及需要我們再說明的，也請各位不吝提出指教，我們會儘量提出說明，讓各位預先知道那一天的會議會怎麼進行，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看圖可能比較容易瞭解。這個是從早上到下午的四個多小時協作會議，理論上協作會議只在第一現場發生，第一現場的場地沒有很大，四十人可能會坐滿，但各位其實理論上是在「R1」（即Room 1），只有在那邊產生出來的結論才有任何效力。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我們理解到在場的朋友們會很想要進入第一現場，所以我們商量了開第二現場的這一件事。第二現場跟第一現場的連結方式，也就是從「R1」開始講第一句話之前，我們就把「R1」的直播設定出來，這樣大家就可以看到沒有什麼黑箱或者是誰先進去、誰先說話的問題，「R1」的所有狀態就是投在「R2」一面牆的樣子，也不是只有到一百人的現場才可以看得到，在家裡的youtube也可以看得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一件事實際需要配合的有兩個：一個是網路的速度，必須要夠快，然後第二個是實體的安全，因為我們有限時進場，所以如果有不相干的朋友們，跑過來說要到「R1」討論的話，我們得想辦法說服他去第二現場。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>之前國是會議的經驗，我們理解到並不是很容易的事，所以我們想了一個因應的方式，我在「R1」致詞完之後，我就會去「R2」，所以比較大的場合，理論上應該不會到超過一百人才對，如果後來掌握的情資是會到超過一百人，就有「R2」限制進場的問題，但這是不確定、又會需要知道的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只要是少於一百人，感覺上還好，我跟大家一起看直播，大家如果有想要跟我說，就坐過來跟我講，如果想要跟那裡面的人想要確認一件事，也就是R2的人要發問，有兩個辦法，一個是手機打字，我會引導大家做這一件事，如果沒有用手機打字或講話習慣的話，也可以寫提問單，需要有朋友幫忙協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>中午的時候是吃午飯、休息的時間，我們想說反正直播也沒有節目可以看，大家看吃便當沒有意思，所以把那一段節目做成是「R2」在麥克風前面排隊，讓他們發言，也許跟這一個議題有關係、想要爭取什麼東西，或者沒有關係，就是要講關於恆春當地別的事，也沒有關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是直播的，因此全國人民看到中間進這一段的時候，關於講恆春的這一件事，我覺得也沒有什麼不好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是我們目前的想法，所以中間有我剛剛講任何太技術性的就麻煩各位可以提問。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>有多少人要來，我們可能需要知道。國會跟媒體的部分如果有需求的話，也要告訴我們有哪些立法委員，助理、電子媒體、平面媒體要參與，我們辦公室有關於國會跟媒體的處理是由黃子維秘書處理，請讓他知道誰會來，或者有任何的媒體需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭世慶">
          <p>有關於維安的問題，我們這兩天有跟分局談，其實談之後才瞭解，6月1日跟民眾談的時候，分局已經滲透進來了，保防人員已經在現場瞭解狀況了，目前是沒有什麼重大的維安。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那很棒。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭世慶">
          <p>大家看到的是第二會場的狀況（如PPT的照片），我前兩天去看會場是沒有問題，左下角那一張我們預計內側不坐人，而會議桌的後側再排折疊椅。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭世慶">
          <p>另外跟主席報告，會議桌沒有問題，但是椅子有一點老舊，我會把比較有問題的椅子，到三樓搬一些折疊椅過來。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭世慶">
          <p>第一會議室到第二會議室，因為是前後棟，所以從第一會議室走到第二會議室需要四分鐘。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>請問簡報的部分，上次顧問有提到簡報是一個單位簡報，又或者是現在改成各單位簡報？因為（有關）我們要準備的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個部分由主辦機關決定。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以由主辦機關決定。因為大家都有大家的簡報，我覺得是PO自己可以決定的，是你來報，然後把他們的資料融入他們的核定版或者是希望他們報告，都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉姵吟">
          <p>我們是建議由我們空勤總隊先報告，再請各權擇機關各自報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就像剛剛那樣，就是串接上按照剛剛的討論多加一些資訊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實大家手上都有這個盤點表，我們在會前會或者是當地才確認一些問號的東西，剛才花了大家一些時間，其實有確認飛行時間的部分，也就是空勤總隊的能力，民間救護直升機的成本，也就是衛福部開那個標到底花了多少錢之類的，我們也還沒有聽到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他問號的部分，包含從左邊，像左邊講的是是否只有急重症及三家醫院提供的人力支援是否足夠，這個是在專案過程中調過去的部分，專案之後是不是就離開那邊了？或者是會更續辦理</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一個不急著在這一秒鐘回答，可以用email或者是其他的方式回給我們回得越清楚，我們在當時需要跟大家釐清的時間就越少，我們花多一點的時間討論，如果沒有回完，我們就當時實際問，所以大家看到小的黑字跟詢問的問題，如果是剛好你可以回答的，就麻煩花一點時間，之後用email或者是書面或者是電話的方式回一下，如果覺得這一個東西還好，也無關宏旨、沒有太大的關係，我們在當場有人問到的時候，我們還是要回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉姵吟">
          <p>我們剛在現場有發議題分析表，芳睿剛提到的問題已有先跟我們說，所以我們有打進資料裡，所以會後這些問題，包含剛剛討論要補充的部分，麻煩再請大家更新在議題分析表裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，如果有任何沒有對齊的部分，我們加到議題分析表裡面，這只是先提示一下為什麼要問這一些，因為有這個脈絡，我們在當時的回答會加進這樣的樹狀圖裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>主席、各位長官，針對30日要開會的恆春分局位置作報告（投影「恆春分局辦公大樓導引圖），恆春分局區分兩棟大樓，位於恆春轉運站下車的正對面為分局位置，分局進來之後值班台跟一般縣警局的設置一樣，與會人員到了之後就上二樓的位置，有一個樓梯，就可以走到第一會議室的位置，會議地點可容納四、五十人的席位。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>第二會場是穿過中廊之後，可以看到後面有一個停車場，對面有一棟大樓，左轉之後沿著樓梯一直到三樓，是進禮堂的之第二會議室，這邊將近可以容納一百人，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是具體分流的路徑，沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不曉得大家還有沒有什麼別的想詢問的？我這邊差不多了。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我想跟衛福部再確認幾個點，也就是有關於數位白板的紙本部分，上面有多盤點幾個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這裡有標三個要跟衛福部確認的部分（如簡報），因為這個是辦公室同仁一起盤點，閱讀附議人的意見，把他們的意見截取並盤點上來，因此要跟衛福部確認這幾個盤點到的問題是否夠精確或者是您覺得問題需要討論的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>請問「專業人力」是什麼意思？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這邊指的專業人力指醫戶人員的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>不好意思，是指醫護人員不足或者是科別不足？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>就我理解，科別不足是在另外一個部分。而附議者的部分也有提到關於醫護人員的專業度並不是到非常完善，所以他們並不會傾向在就地看診，還是會傾向外送的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>想跟衛福部作事實的確認。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>意思應該是恆春的當地醫師有沒有能力做急重症的救治？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>或者縱使有能力，也有一個說法是，他們在那邊待兩、三年就離開了，他們沒有辦法建立跟當地人的信任，也就是有一些是客觀、主觀。沒有現在要回答的意思，如果能夠先回答就會比較好，因為我們知道當場會被問的題目。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>另外一個是：連署人覺得人力因不信任，有待加強，因此這一些傷患外流之後，所以對於醫院本身的經濟影響，變成無法提供更好的醫療服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我只是盤點進去，但這個部分還是需要跟衛福部確認。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>主席、各位先進不好意思，有提到科別不足或者是專科醫生能力的問題，已經包含了公費醫師，包含內科、外科、婦產科、急診專科、神經科都有。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>還有說屏東的醫師專業度不足，也就是有請醫學中心的醫師去支援屏東基督教醫院、南門醫院；然而，這是全國性的問題，大家都想到台大去，而其他醫院都不相信，台大醫生或者是醫學中心的醫師即使送到那邊去，也補助錢給他們，當地醫師的診療費用增加30％、80％，其實這一些都有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「支援」的意思會在那邊待多久？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>都一年。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>即使很厲害，但是除非那一年剛好去看病，不然也不知道他很厲害（笑），這是客觀的事實。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他的我覺得很多是主觀的，像剛才衛福部說的，也就是覺得不受重視、或對當地的醫院沒有信心，但這個也是事實，許多連署人都是這樣說的，所以我們只是如實反應出來而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以簡報流程的部分，也就是初步議題盤點的部分都好了，很謝謝大家待到快六點。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>剛剛講到醫生的部分，比如在哪一家醫院，在這一個計畫下有哪一些醫生，來自於什麼的醫學中心調過來，如果簡報內容可以show出來的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，而且利害關係人的三家醫院都在，如果有什麼想補充的，看著那個簡報好補充，不然大家腦裡也沒有那個感覺。剛剛那張比較是人數的呈現，比較不是從哪裡來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>（簡報第3頁）薪水是我們付的，如果願意待就繼續再下去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果不願意的話，就另外再找一個醫學中心（的人來）？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>再換一個神經外科的過來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是類似輪替。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>願意待下去的比率很高，或者是會像在離島當兵一樣，就是盡可能可能（笑）？我覺得這個是另外一個問題，也就是牽扯到醫病關係，如果醫生沒有動機經營的話，這樣的話，也許大家也沒有動機覺得新換來的這一個一定很好，即使是大醫院來的，我想這個也是可以講的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過我覺得分發的科數是比較廣的，大部分的連署人想要問的是，好比像看急診，在這三家的急診醫師到底是分別怎麼來的，可能會據該在這個上面，如果不放在簡報裡面，可能也會被問這一個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>（簡報第3頁）八名的急重症醫師是指這八名要服務這整個恆春的急重症病患嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>高榮這三個人支援到南門醫院。另外五個人是支援恆春旅遊醫院。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>提案人的想法是原本急重症的資源不足，所以才會提後送的建議，不知道這樣的資源是否不夠，所以才會提後送，或者是資源需要到多少，才可以減低後送的需求？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>恆春地區就醫的人次有三萬人，真正轉出去大概是五百多人，一天大概是一人多一點，轉診率不高，也就是2.1％左右。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>轉診率與全國的其他地區比較？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>我會再補充，但這個（恆春的比）比較低。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>也就是要說明中或低的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>是不是因為不好轉所以不轉？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>是轉到盟主那裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>是轉到高雄嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>不是，是恆春三家醫院的一年急診量。轉到安泰醫院。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>轉出「576」是到哪裡？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>安泰醫院。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>請問你們轉出有無當地或外地人的數字？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>這個有一點困難，因為沒有涉及到是當地人或者是什麼人，只知道是什麼病轉出去會比較多，所以沒有辦法處理轉出去（的病患來自哪裡）。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>那轉出去的比率或者是科別？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>要從健保署的資料去看轉的原因是什麼？也有可能不想待在這邊想回台北就轉出去。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我會問這一個問題的原因是，如果原本當地的資源就有這一些可以處理，為何又會被轉診出去？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳淑慧">
          <p>好比我住台北，我這邊不小心車禍了，我腳扭傷，要回台北，所以就轉出去了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為他是台北人（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實同一批很多重疊的連署人有連署過另外一個「建立國防部設立國軍恆春總醫院」，那個沒有講到飛行，完全是講他們目前對於醫療資源（想法）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很有趣的是，我看連署的意思，基本上就是對於那三家醫院的不信任，可是很少人講得出任何不信任裡面的什麼東西，所以我說不是這一個連署案為孤立案，大概都可以看到很多類似這樣的感受，所以我們去一部分也是要解決這一個部分的感受，讓大家為什麼會出現這樣的感受。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我沒有別的問題了，就準時六點結束這一個會議，謝謝大家。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>