<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳先榮" id="吳先榮" showAs="吳先榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曹良賓" id="曹良賓" showAs="曹良賓">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/胡奕暄" id="胡奕暄" showAs="胡奕暄">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳鈞煥" id="陳鈞煥" showAs="陳鈞煥">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-12-27 社創中心 第六次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>曹良賓</heading>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>政委好，上次因為參與文化實驗室的工作坊，所以有見過面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是上次一大群人。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>常常在網路上常常看你的影片，follow你在做的事情，覺得你做的事情很好。我通常不會找政府官員問問題，感覺會很奇怪。對了，你可以叫我「阿定」。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>我自己本身從事影像創作，創作之外，也成立了一個自由開放的社群平台，叫做「Lightbox攝影圖書室」。基本上是大家都可以來，free to all。我們做的事情就是收集、整理台灣的攝影出版物。我們覺得台灣的攝影書是重要的文化資產，其內容不只關乎藝術，讀者也能從中看見台灣的社會、歷史與文化。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>一開始我把自已有的四百本攝影書捐出來，希望拋磚引玉，以社會參與與共享的方式慢慢累積。後來慢慢一年多的時間，我們收到了兩千四百本書，一些國內外相關的藝文機構與個人，也陸續捐贈支持。像是台博館、北美館、國美館；或是影像學者郭力昕、張士倫、攝影家沈昭良、姚瑞中，甚或是來自一些未曾謀面的陌生人的熱心。過程中，我們感受到台灣的當代攝影社群或當代藝術社群，是很活躍而且supportive的。另外，也很幸運獲得一些政府補助。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>看到你在推廣社會企業的時候，其實做了很多創新的方法，例如公司法的修法部分。過去公司成立都被認為只能是營利的事業單位，現在漸漸人們認識到公司的存在也可以有社會使命。看了很多你說明社會企業的影片，你對社會企業所下的定義我都會背了，我覺得清楚易懂，非常好。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>我和朋友們所成立的組織比較特殊，它在法律上是一個非營利的組織，但是官方的名稱是「演藝團體」，主管機關是台北市文化局，受台北市演藝團體輔導及管理自治條例所規範。一般而言，藝文工作者之所以申請演藝團體，是因為成立協會，得要找到20幾個人，並籌資3、500萬，這對多數人而言很困難。但是文化局或者是文化部知道的藝文工作者很難籌到這個錢，所以特別有一個演藝團體法，只要能夠申請通過，基本上你就可以用非營利組織的方式來做事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個算法人嗎？有法人格嗎？也就是說，這個團體可以當別的公司的董事嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>我目前沒有看到這個部分。其實裡面還有一些很細部的問題，因為演藝團體法，我們從字面上看，就知道比較是針對所謂的表演藝術，像是舞蹈、劇場、或音樂等等，但是有一個灰色地帶：雜藝。過去人們常常認為從事事視覺藝術的人，可能都是在工作室裡面創作，也就是一個人關在那裡，好像不太需要組成團體。但其實現在很多的創作計畫，是需要很多人的合作或協作。我們雖然可能不一定像舞團、劇團常常要在一起排練，但有時候，像Lightbox這樣的計畫，其實是需要一群人組織起來，才有辦法做，而且每個人還要有不同的專業背景，一個人是沒有辦法做的。這時，演藝團體的灰色地帶，也就是所謂的雜藝，如果用現在的話來說，就像是某種跨域藝術，這也提供了視覺藝術工作者一些申請空間。但是我認爲，這樣的規範其實對也需要組織起來的視覺藝術工作者而言，是不公平的。為什麼從事視覺藝術的人，得遊走在法規的灰色地帶？在現實上，大多數的視覺藝術工作者在順利申請了演藝團體之後，基本上是沒有時間回頭去處理這些規範上不合理之處，因為眼下有更多的專案、計畫、行政工作要做。總之，現在的視覺藝術工作者，其組織若符合跨域或雜藝的概念，是有辦法成為所謂的演藝團體。雖然一般就會說你是音樂的、他是戲曲，某種程度是鼓勵跨域，同樣是視覺藝術，但你也同樣做了一些其他的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就像你畫的過程有直播。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>很像那個，謝謝你讓我想到很好的idea，可以做這件事（笑），讓講座、創作過程也可以變成一種表演。我們遇到一個困難，台灣的藝文團體面臨最大的挑戰是組織發展。一開始成立，來自外面的詢問、合作邀請並不多，既有的人力還有機會在工作的空檔，討論或開發新的、大一點的計畫。但是通常幾年過去之後，工作量越來越多，但是人力還是一樣，而且薪資並沒有明顯提升，最後只能燃燒熱情與理想。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>或許因為沒有一個商業模式，可以讓組織慢慢擴大，雖然工作量增加，但是因為營收也多了，人力也可以增加。台灣的藝文組織，尤其是民間的、試圖推廣當代藝術或當代攝影的，通常民眾不是很瞭解，很難在短時間認識他們，很容易會有一種距離感。再加上他們很難建立一個商業模式，像要賣作品、門票等等，這些在法規上也有限制，也讓我們對非營利在執行層面的理解感到困惑。就像有一個帳篷劇要在這裡舉辦，但他們不能賣票，只能以贊助方式進行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>到線上賣，現金不要拿出來就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>我們發現有一些困境，我們的工作量越來越多，人手是三個人，然後有一些兼職，我們發現現有的法規讓我們很難成長，去做我們想做的事情，NPO如何一定程度的變到社會企業的部分？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你現在的NPO形式就是演藝團體？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>嗯，不是協會。所以我好奇的是，你推動社會企業的方向是很好的，我們雖然是做視覺藝術相關的團體，但我們也覺得藝術跟社會是連結的，我們也想透過藝術文化的力量來改變社會。這樣講感覺比較抽象，舉例來說，例如像我們蒐集很多書，讀者可以透過那些攝影出版物，了解過去台灣的社會是什麼模樣，曾面臨同樣的議題，使用了怎樣的方法解決，後世者因而可以有所參照或做些變革。或像以前有過怎樣的創作，我們現在可以怎樣的延續，不是照著重做一遍，而是接續下去，讓文化可以累積和發展，然後這些藝術文化成果，又可能被應用在其他的領域上，作融合與創新。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>但是我們發現在法規上，非營利組織要運用企業的方法進行商業活動的時候是很困難的，我們曾閱讀一些paper，發現英國的一些非營利組織在1970年代，就試圖突破非營利的限制，運用商業模式以發展組織，達成社會使命，但是我不知道臺灣可不可以？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>基本上是公司、合作社、NPO是三種主要的組織形式，公司的主要特點是可以接受投資，NPO的主要特點比較容易接受捐款，要捐給公司不抵稅，要投資給NPO，基本上是不會鼓勵的，所以投資是用在公司，然後捐款用在NPO。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是合作社的特點是有一點介於兩者之間，合作社本來社企的運動核心的精神是回到合作經濟或者團結經濟，所以是要看勞動的合作社或者是消費的合作社，一群人做某一件事是成立合作社，就可以營利。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>跟公司不一樣的是雖然接受投資，但是投資並不能換到決策權，在合作社裡面一人一票，所以其實不太可能只是因為你把錢拿出來比較多，或者是做的事比較多，就跟公司一樣有更多的表決權，所以其實合作社是一種不同的治理形式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是在公司法裡面有一個專章，也就是閉鎖型公司轉章，有一點放入合作社的精神，所謂「閉鎖性」我解釋一下，股份不能自由轉讓，因為公司的前提——尤其股份有限公司——設定在股份可以自由轉讓，我的股份比較值錢就賣給別人，同時也把決策權一部分賣給別人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是閉鎖型的話，這個是一群三、四個人，不超過五十個人，他們用一個章程彼此約束，這個章程就可以特別規定股份不能特別轉讓，或者是要所有的人同意轉讓，這個部分對公司股東的組成就有限制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，閉鎖型公司在設立的時候，有一些人可以用信用或者是勞務來代替股權，但是還是算是股權，這個可以最多到一半，意思是有一些人可能是名聲，這個在藝術團體是特別適用的，你是大導演、大藝術家，你的名聲值40％的股權，這個是設立的時候，各方都同意可以做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最後，章程裡面有更高的自治權，自權的意思是這個公司要做什麼是章程自己決定的，而是今天這個公司不打算分配股利給股東，股東投資了1,000萬，賺到1,000萬之後，1,001萬不給他了，再投入到這個使命，在這樣的情況下，在一般的公司是比較困難的，因為只要股份一被賣給新的股東，新股東不同意這樣的做法，就開個董事會改變掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為閉鎖型限制了股份轉讓，所以承的使命鎖定的這個機制，不是全體股東都一起把它推翻掉的話，基本上是穩定的，反正設立之後就是穩定的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們最近常常會看到大型NPO想要設立一個閉鎖型公司，是可以的，因為這樣的關係，重新講一下有三件事：第一，因為股東組成是NPO的人，而且不能轉讓出去，所以有完全的控制權；第二，裡面的NPO出資的部分，一元都不用出，可以用NPO的信用來出資，這樣就不會有NPO跟別人捐款而投資到公司的問題；第三，未來公司更大的時候，即使營利不想分配給股東，想要再繼續投入，這個目前就是合法的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，NPO結合閉鎖型的做法，雖然相對新，但是我們最近才確立這個是沒有問題的、這個是合理的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>關於百分之百不會給股東到社會使命，這個幾乎到NPO，只是捐款不抵稅而已，在這個做法，臺灣有一個講法叫做「尤努斯型社會企業」。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>可以請唐鳳舉一個例子嗎？目前有這樣的例子嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>Sure。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>尤努斯型態其實在國際上有相當多的例子，臺灣有一個「尤努斯社會企業中心」，本來是一個財團法人臺灣尤努斯基金會，現在在長榮大學跟其他的地方都有去輔導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們看一下臺灣型態尤努斯型公司有幾個？（看網頁）國際上比較大的一個例子是叫做「Grameen」銀行，「Grameen」是相當大的銀行，尤努斯是因為這樣子而得獎。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>啊！所謂的「窮人銀行」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在中央大學跟長榮各有一個尤努斯社會企業中心，所以他們輔導出來許多的公司都是尤努斯型態。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>哪一些運作比較順利、哪一些比較不順利，我現在看不太出來，不過你可以問得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>所以關於一些NPO，藝文組織NPO的型態可能還要再確認一下，要有一點成長，也就是跟社會企業有一點連結的話，也就是成立閉鎖型公司？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>閉鎖型公司比較容易，成本低，而且不需要非常多的股本，也不用湊到很多人數，如果你的重點是在能夠執行商業上的工作，這時章程要好好設計，如果重點是內部參與民主的話，當然可以用合作社的型態。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想要強調的是，同一個社會使命長到不同階段的時候，可以冒出新的組織形態，組織跟組織間還是可以用章程彼此扣合，所以到最後三個組織形態都設立一個，這三個都可以凝聚起來變成同一個事業體。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>這個大概是關於我們現在遇到的一些組織成長上的一些疑惑，謝謝你的解釋。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>另外一個可能比較不一樣，是政府電子採購的問題：台灣博物館前陣子出版了一套6本的《臺灣攝影家》系列叢書，並且很慷慨的捐了兩套給Lightbox攝影圖書室。我們有一些攝影社群的朋友也參與其中，不論是研究者，或是已經八十幾歲的老攝影家，我們都覺得這個出版計劃滿好的，也顯示政府對台灣攝影社群的重視，以及對攝影家在台灣藝術、社會上的角色的肯認。但是當我們拿到書之後，發現書的品質不太妙，然而類似的出版品，國外其實有很多好的例子。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>我很好奇台博館花了多少錢在做這一件事，結果上網查這一個案子的價格還可以，但過程中發現政府電子採購網裡面的有不少問題……對使用者而言，介面不是很友善，另外，我們看到書的品質跟投標所得到的金額之間的差距很不合理，覺得這一本書之所以會被做成這樣子，主要是標案不公開透明。我會這麼care是因為這幾位八十幾歲的老攝影家一輩子可能就被政府出版這麼一本書，他們畢生的作品卻被這麼對待。Lightbox常常有國際交流，那一套書印成這樣，老實說是沒有辦法帶出去的給人家看的，但是那樣政府出版品出來之後，我們看了我真的不知道該說什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>對不起，我剛才在描述問題時，還有些負面的情緒，若影響到你，請見諒。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>另外，我跟我的同事也上了政府採購網，想像我們是想要領標的人，試著了解整個流程。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是這個嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>是這個。（有帶樣本）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>剛好中午文化部的朋友會來。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>光看到書衣的材質，就有問題了。我們剛收到書時，書衣的折疊處就已經看到明顯磨損。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>另外，印刷的品質上，可以在同一頁可以看到，同樣是黑白照片，可以看得到顏色是不同的，有一個是偏綠的、一個是偏洋紅的，我想說為什麼會印成這樣子！感覺連基本的校對、看樣工作都沒作。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>我有在書頁標註出來，在不同的閱讀光線條件下都會發現它的問題，其實可以仔細看白的部分(影像的亮部)，一個是綠的、一個是紫的，我可以再給你看印刷品質好的攝影書作對照。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>設計的部分我就不批評了，那個可能很主觀，但是只要拿一本類似的攝影叢書放在旁邊作對照，就很容易判斷好壞了。但同樣是很早期的作品影像，紙跟印刷的品質，為什麼不能好好做。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>這本書也是軟精裝，也不是精裝，但是書封不會像台博館出的這套書那麼容易破損。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>另外，我問了台博館的人員，才知道得標廠商是在活動當天，才把書送到現場，也就是沒有驗收的過程，所有人都是當天才看到書，我聽到覺得有一點誇張。他們要出版一套六本的攝影叢書，每本各印一千冊，共六千本，在付印之前，只提供一份書籍的數位樣，而不是上印刷機印出來的樣書，我聽到這個出版過程之後，不知道該說什麼。沒有驗收，就直接辦活動，我看見那些老攝影家或他們的後人在台前排排站的照片，他們手上拿著自己也還來不及好好翻閱的書，就得上台致詞或背書，接受大家的恭賀與拍照，我覺得很奇怪。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>我認識一些朋友，他們可能在設計或藝術界，他們若是知道這個標案消息，照理也可以公平競爭跟領標，但是政府採購網的介面，對使用者很不友善，我和同事在領標的過程中，感覺得要突破重重關卡，期間還要離開網頁，先上中華電信網站購買hami點數什麼的，以便順利進到下個頁面。當我們看到還要去買點數的時候，整個很傻眼。另外，標案用語，例如什麼是限制性招標，也沒有簡易說明，我們到新手上路區，發現要查找到一些問題的答案也很不容易，就是整個介面很不友善，使用者經驗很不好，給人感覺好像是不希望你去領標。是不是可以標案白話一點？標案公告除了在這個對使用者很不友善的網站之外，是不是也可以到人們平常會去的地方？這些具公共性的標案資訊，卻發佈在一般人根本不會去的網路空間，根本觸及不到更多具有專業能力且想為社會做點事情的社群。另外，公告領標的時間，有時只有兩個禮拜，有時甚至連一個禮拜的時間都不到，人們如何在這麼短的時間評估要不要接這個案子？可否延長公告時間至少一個月？我聽到更誇張的是，投標時的設計稿，通常是在很短的時間內趕製完成，若幸運得標，這份設計稿是無法改動的，即便投標者在日後有更好的想法想調整。這裡面有太多結構上的問題……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>領標前有一個說明會嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>有的可能有，但我沒有實際領標的經驗，不清楚。只有來之前為了暸解領標的流程，跟同事在網站上練習領標。雖然這個標案是450萬的金額，很小，但是類似的事情還會再發生。這次的得標廠商應該還會執行下一個台博館出版案，也就是用相同的規格再做下一個六本或十二本。我無意針對個案，我想要知道的是，身為一個公民、台灣攝影社群的一份子，我可以做什麼，讓類似的台灣攝影出版物問題，獲得改善。我知道g0v或者是黑客松可以去那邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少資料或資訊透明化的部分，這個有人在做。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>負責執行國家攝影文化中心建置計畫的台博館，所策劃出版的台灣攝影家系列叢書，我在書籍的版權頁上，看不見印刷廠商的資訊，只有得標廠商。而這家廠商，實際上很大一部分的業務是在經營旅遊業，訂機票飯店、安排出團行程。我感覺他們並不是真的有心要做出版這一件事，這個是政府標案，他們可以賺錢，我不想批評個案，但這是我希望不要一再發生。能否改善制度，讓有專業、有熱情的廠商來領標、比稿、公平而良性的競爭？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>我跟我朋友、同事討論，我覺得政府採購網的網站設計，不是從使用者的角度思考的，使用者得在一開始就要知道那個案號、標案的號碼，我不知道那一套，真的超難用，所以才會有一個「臺灣採購公報網」，那個是民間的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有一個電子加值網，因為太難用了，所以好用的冒出來，才會收你錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>我找到標案的號碼然後再回去尋找一些東西，整個電子採購網，我在網址上試g0v有沒有做這一件事，但是沒有，我覺得很可惜。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>總之，我想要知道的是，從民間的部分，能否告訴我們可以做什麼，可以讓這一件事公開透明一點，除了來找你之外。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>另外，我想要知道一些政府委託的民間進行的研究成果，例如，我曾參加攝影藝術產業調查暨發展趨勢的會議，就是有天突然接到一通電話，問說是不是可以拜訪我並開會。或許因為我曾是參與者，因此我後來收到那一份簡易版的研究摘要，大概5張A4紙。這份報告指出，姑且不考慮研究方法、樣本數、受邀開會的人選等等因素，在2014年至2016年，如果你是攝影創作者，這三年賣作品的總收入平均大概是46萬。換句話說，如果你有志在台灣從事攝影創作者，你會知道目前在很好的情況下，你一年平均賣作品可以獲得15萬，但如果你一年的生活需要30萬，那麼你得想辦法去找份工作或做幾份兼職，這個資訊是重要的，也可以幫助創作者了解台灣攝影環境現況是什麼。但是我跟一些攝影的老師朋友聊起這件事的時候，發現他們幾乎都不知道有這個案子。我也是收到了簡報才知道，但收到了也不知道上哪找這份完整的研究成果。這個產業報告是臺博館負責的，也就是臺灣攝影文化中心的執行單位，地點在懷寧街那邊，預計2021年成立。我查了一下，這個研究案預算大概是250萬。關於這個研究案，我若只是攝影愛好者，不是這個專業領域，我可不可以知道研究報告？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>答案是可以的。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>現況是無法的，也沒有辦法取得這個部分，我覺得不合理，對攝影社群而言，這是重要的資訊，所以希望能資訊可以被揭露流通，更多人知道或討論這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛剛以一般公民身分取得了。是這一份嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>對，可以下載嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以，在www.grb.gov.tw。原則上現在納稅人付錢做的研究案，一定會上GRB。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個網頁介面是去年新做的，所以比公報網好得多，各種檢索跟追蹤都有，這個是「政府研究案資訊系統」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這個才上線沒有多久，知道的人沒有很多，我們自己來看這個研究，我們自己看到跟民間是相同的，這個沒有太大的差別；不好意思，請繼續。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>總之，我想要請教唐鳳的是，關於電子採購網，我的問題描述不知道對不對，但是我希望電子採購法從公民的角度可以更清楚知道如果我關心某一個研究案或者是出版的計畫，我想要瞭解這個標案最後是哪一個公司得標，我想要關注它的後續發展，這個可不可能？是不是可以再容易一點？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>另外，從領標廠商的角度，如果我很關注各個政府部門的出版類或研究類計畫，有沒有比較便利的方式，不用到各別單位的網站上一個一個查找資訊？同時也能讓好的設計公司多去參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>但是我不知道他們的說明會辦得多不多，但是就我知道他們得標的公司，就是專門在做政府標案，我覺得這樣子太封閉的環境，對我來講，應該想一個辦法，例如我可以訂閱電子報一樣，像新的標案出來，會主動寄通知給訂閱者，類似這樣的功能？或者變得更開放透明？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我就直接講實話，「政府電子採購加值網」有大部分你要的功能，只是你要付費。為什麼這個做得這麼好？而那個電子採購網比較陽春？是因為當時在建置的時候，「政府電子採購加值網」的廠商免費幫政府做，成本是用這一個加值網來回收，所以其實一句話就講完了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>逝者已矣，來者可追，過去的一切已無可挽回，只有未來我們可以把握。這完全是在很久以前就發生的事，所以當時坦白來講，我們這一種第三方透過開放資料做訂閱跟視覺化的運動還沒有起來，所以有廠商願意做紙本電子化的服務，當然不是一件壞事，因此也簽了約、同意了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>後來民間覺得我們要有除了這個之外的別的介面時，我們一回來才發現有這一個問題，因為當時人家沒有收錢，所以其實也不能要求他做合約之外的項目，你不能說收了納稅人的錢而沒有做好，人家壓根都沒有收納稅人的錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以我的理解，這個合約應該是到明年年中左右會換約，那個時候，我們現在正在想特別再作一些要求，這個要求有兩個可能的形式，一個是從工程會的角度，也就是收回來，然後用一個資料導向的方向去建置它，前端是要把它做成怎麼樣，也就是開放民間各種人來接取，這個等於是跟納稅人拿一筆錢贖回來的意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們希望更精進跟門檻更低，像懶人包或者是流程更低，像你剛剛講的這一些朋友就可以上政府電子採購加值網，還是不會有民間的第二、三、四套，目前這林個方案，以我的理解，工程會正在評估，但是我畢竟不是督導工程的政委，我只是在這兩個技術優劣上給過他們意見。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，我其實也不知道他們最後會選哪一個方法，但是我理解目前現在這一個狀況並沒有任何人覺得最恰當的，只是當年一些歷史的因素而變成這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>所以就目前的現況，我會回去研究一下，謝謝你提供這一個（資訊） 。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>稍微釐清了為什麼中華民國的「政府電子採購加值網」這麼難用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一些事可以做，像「採購預告」，這個其實是開放資料，理論上如果你在g0v或者是其他的地方找到一些對工程感興趣的朋友，你要把開放資料做成訂閱服務之類的，當然可以做了，這等於是讓民間吸收創新成本，而政府暫時不吸收創新成本，這個部分我會建議在政府資料開放平台，然後直接選工程會主管的資料，你就可以看到目前公共工程委員會所有開放的資料集。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你就會看到很多底下大家會要求更多，基本上目前在新的合約確定之前，你都會看到一些千篇一律的回答，網頁上並不是資料集、就這麼陽春，而且沒有立場要求廠商的回應。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這當然不是最好的情況，這個不太好的情況，但是結構性的改變要等明年；但是的單點性的，也就是對於特定的採購預告或者是說明會的訊息等等，不管是從網頁抓下來進行一些加值，或者是訂閱加值服務，或者是從少數開放資料的部分建置服務，這個都是合法、合理的，目前並不是統整起來、打掉重練的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>易用性不足，我覺得是很嚴重的情況，我們會持續去試著把它變成比較好的。但是以這個合約，目前沒有辦法要求廠商。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>謝謝你提供的資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>因為政府有很多的採購網，我們只是希望有更好的廠商可以用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以我的理解，民間有一些FB上有一個社團，叫做「政府採購換你說話」，好像會推送一些這樣的東西，但是訂閱或者是什麼機制有沒有做到很好，這個我就不確定了，但是民間是有一些努力的。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>好的，謝謝你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>我有一本書可以送你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我再分享一個，以前在採購的時候，如果採用最低價標，是不用附理由，但是如果採用最有利標，也就是要做價值評斷，也就是以最後出來的東西，對大家最有利，承辦人要附理由，而且如果最後如果有人覺得有圖利之虞，不一定真的圖利，但是只要有人覺得有圖利「之虞」，那個承辦人就要被請去喝茶跟聊天，說為什麼沒有寫這一個理由。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以目前有一個採購法修正案送到立法院，是把最有利標承辦人需要附理由拿掉，等於最低標跟最有利標的情況是自己選擇，不會有任何一邊要特別說明，主計人員並不會因為這樣的關係而特別盯採購，我覺得這個是非常關鍵的，因為如果沒有這個的話，其實想要創新的人，只要有5％的機率被檢調聊天，就不會想要創新了，就是用最低標，不管你用的紙還是什麼……</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>這個很關鍵，謝謝你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果認識一些立委的話，我們儘快把採購法修正案通過，接下來的承辦就不會擔負那麼大的風險，就可以養成文化跟資訊，至少我們從這兩類開始都是以有利標為原則、以最低標為例外，因為其他的東西，你說你買一把椅子或者是杯子，不需要特別有設計感、不需要別的功能，你用最低標情有可原，但是當這種品質好壞其實是差很多，而且其實是專家才比較看得出來的時候，幾乎一定要用最有利標，文化跟資訊是最明確的狀況，所以我們等採購法修正案通過之後，我們至少在資訊這一塊，文化當然要看文化部，但是我們會以有利標為原則，你看到最低標就覺得很奇怪。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>謝謝你的分享！</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>我爸留下一個小公司，是做傳統產業，挖土機零件的買賣，在新竹，他走了之後，我開始接觸傳統產業，我們是賣零件的，所以我們有上游貿易商，我們的客戶都是怪手修理廠或者營造廠一些需要來買零件。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>我後來發現在傳統產業遇到的情況是，勞基法在修，但實際遇到的狀況是，在重型機械的產業，修理廠只要禮拜六有上班，我們做經銷零售的，基本上很難休息，原因是如果我叫不到貨，我就叫別人的貨，然後就變成一個禮拜的週末，師傅都要在，因為我們公司很小，但是那個勞動的情況就更糟了，因為基層勞工對於自己勞動的權益不瞭解，所以他們通常有一種心態是先在這個修理廠待著，等到學到技術之後就走了，自己開修理廠，所以可以忍受被剝削。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>有時我跟他們聊，真的是上有政策、下有對策，這個是遇到的狀況，我也希望讓我們家只有一、兩個師傅可以週休多一點，但是我發現很困難，可能可以輪修或怎麼樣，但是我發現在實務上有一個問題，因為如果你不這麼配合修理廠，他們可以有其他的選擇，我曾經試著跟修理廠說是不是可以週六到中午之類的，但是我發現在現況上是，可能跟你有一些交情，但是幾次之後，那一些客戶可能就會流失。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>我不知道跟你講這個有沒有用，但是我只是想要讓你知道勞動產業在法規上鞭長莫及。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你提到的是上下有產業鏈的意識要一起提升，不然先提升的人會承擔全部的成本。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>感謝你今天講的NPO那一個部分、標案文化，讓我長了很多知識，感謝你，不好意思佔用你的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹良賓">
            <p>很喜歡你在做的事，這本書是我之前在紐約做的作品，但我現在不做這樣子的東西了，這個是我們帶的袋子，有機會來我們這邊，也謝謝你做開放政府跟社會企業的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一起加油。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>陳鈞煥、胡奕暄</heading>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>風傳媒在明年1月底的時候，我們會辦一個醫療AI論壇，主要探討的議題是想要創造產、官、學的對話，因為現在AI醫療論壇很多，要談臨床意識端喚起他們的意識，希望可以接近這一個產業一點，不要離太遠。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>因為對於醫療Open Data的這一件事，大家都有諸多的討論，但是都沒有開放、跨部門結合，像跨醫院結合的這一件事，其實大家都不知道該怎麼做，或者是有一點困難推動，說老實話。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>因為我們是的panel跟工作坊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>幾日？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳鈞煥">
            <p>1月25日早上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>早上是行政院院會，我要請院會的假要很特殊的事情（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>那一場可能會請到衛生署。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>衛福部，底下有健保署。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>會請到衛福部的官員來，想說這個機會滿難得的，因為唐鳳的經驗，對於Open Data這一塊滿熟悉的，但是衝擊到醫療這麼傳統的領域，他們已經有這麼多data了，卻沒有辦法有效開放或者是推進下一步，我們想要盡一點心力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然我們所謂資料治理，一般分成Open Data、Big Data、My Data，開放資料、巨量資料及個人資料，其實開放資料跟巨量資料有一些重疊，巨量資料跟個人資料也有一些重疊，但是開放資料跟個人資料是不重疊的，你剛剛提到的一些困難，就是在有一些朋友希望把這兩個重疊起來，但是我們按照目前的個人資料保護法，這兩個其實是沒有重疊起來的空間，我想這個是最核心的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是其實這一件事，其實衛福部比誰都瞭解，你們請到衛福部的人……我的意思是我去不去都一樣，他們在法令的立場不會有任何的改變，除非個資法修法，或者是大法官對於最高行政法院的見解有什麼變更，不然就是拿最高行政法院在台權會告衛福部那一案的見解作為目前行政的依據。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以其實要鬆動，大法官可能沒有什麼論壇可以施力的地方，我要講的是這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳鈞煥">
            <p>那像以健保過去累積的資料來講，這個有可能去識別化之後有可能是大家使用的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>去識別化就不好用了，財政部去識別化有一次公開的情況，有一個地區叫做最小統計區，每個人有不同的收入，可以作一些分析，包括人口的遷移，又要保障隱私，如果是最高的百分位，而其他人都不是，你就知道是誰了，他就把這一筆拿掉，但是你算中位數、平均值或者是什麼都是錯的，因為資料拿掉，所以按照目前對於個人資料的保護，對於任何一筆，都只有1/K的機率才真的猜中才知道是誰，K真的要滿大的，以財政部的例子是20％，如果那個地方只有一個人，所以是百分之百，那就要拿掉，因此這個時候就要拿掉，找不到其他的人有類似的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是有標準、方法及流程，操作過之後學術圈給我們的回應，拿這樣的資料，問題不是好不好用，而是怕做出來的研究結果是有問題的，因為已經知道資料有損失，而且不知道損失差在哪裡，所以這個時候並不是我們在法令或者是行政流程上欠缺什麼，而是用Open Data的去識別化來進行研究的這一個流程，只適用在某些特定的情況，在大部分的情況下當你保護個資去識別化後，研究的效力是有限的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>國際上有另外一個反方向，開放演算法，我把演算法公開，這個是統計方法，各專家來看這一套統計方法，不會造成隱私損失，可以控制在某個值以下，這個時候就等於用一個不是很好的比喻，有一點像超超連結，也就是污染排放量，也就是大家都已經審核過了，會造成滿少的污染排放。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在這個情況下，這一套演算法是由資料擁有者去運行，發布的也只是統計過的資料，也就是資料從來沒有離開他，只是用一個大家已經認可對個資沒有侵害的方法，自己這樣子跑了之後，把跑的結果放出去，就是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣的好處有兩個：第一，各國有類似資料的機關都用同樣的演算法，才有可比性，不然沒有可比性，你不知道個資丟掉了什麼，只是最簡單算平均，然後做比較，那個也是錯的，所以到底要怎麼做研究？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反過來，如果是用開放演算法的方式，拿出來的東西是相同的統計效度，原始資料看不到，這個是第一個好處。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二個好處是，在歐盟GDPR指令，之後APEC也會有相同的情況下，各國的代表團，也就是每一個國家有各自的專家機關，這個代表團可以就事論事討論，可以如何針對某些演算法如何繼續減少污染排除，也就是個資的侵犯性，大家就會有一個共同的焦點，但是如果本來是去識別化的做法，每個國家不知道其他國家的標是什麼，像排除各個不同的地方，有化合物的情況，就沒有辦法進行國際上的討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己覺得朝向演算法公開、其他沒有要公開，在對個資及社會有利的研究上是比較合適的。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>資料現在建議留在各部會的手中？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我的個人資料，應該是我自己才有控制權，像我現在是希望衛福部那邊有一些我的個人資料，但是我去衛生局辦理長照相關業務的時候，我希望能夠過來，這當然應該是可以的，但那是因為我知情，第二個是我授權，這個時候國家的機器最需要做的事是格式的欄位要共通，如果不是共通的話，會有一個很可憐的承辦，左邊看一個、右邊看一個，然後用手抄，我們現在是透過智慧城鄉跟平台來作非常積極的互通，但是在這個中間是目的內使用到目的內使用，只是一個流程的順暢不用經過人的自動化。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是在這個情況下，是這個人來臨櫃的需求來辦理，並不是為了別的學者而辦理，這個部分叫做My Data，這跟Open Data是兩件事，完全不衝突的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳鈞煥">
            <p>會有這一次的醫療論壇，其實我們想要做一整個系列，我們想要探討AI或者是數據發生在每一個產業的變化，像醫療就會有非常多的數據科學家加入這一個產業，原本不是醫生。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳鈞煥">
            <p>也有很多是……</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>臨床醫師。醫療有分新創團隊，或是臨床醫師有加入AI醫療的生態，也想做一些事，因此才發現有這一些問題，大家想要往前卻沒有辦法往前。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>我們自己有拜訪過幾間廠商，有發現臺灣硬體思維還沒有辦法轉到比較偏軟體端的思維。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>如果以醫療這一件事來講是這樣，等於是臨床醫師跟硬體端還沒有辦法接軌，是中間很大的斷層，而這個斷層是我們想要解決的問題，會比較像這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>之後因為剛剛有提到醫療是先談，但是在AI發生的這一件事上，其實可能會出現這樣的斷層與落差，我們想要把真的是在產業中每個角色都串起來之後，再形成一個真正完成的生態圈。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我比較不會用硬體或者是軟體思維來想，但是我比較會用產品思維跟服務思維來想，因為其實在臺灣有一些朋友們，他們也是把軟體當產品，如果把軟體當產品的話，那其實也是一個生產線的概念，所以我們在軟體工程裡面叫做瀑布式的開發方法，如果把軟體當成產品看，最後的思維也是一樣的，不會是一家軟體公司就比較靈活或五是比較能夠接觸第一線使用者的需求，因為就是賣套裝軟體。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>同樣的，即使是硬體的廠商，有一些我覺得已經導入了服務設計的思維，等於是服務設計為先、產品設計為後，以前都是產品設計為先，服務再說吧！可能請一些市場調查公司（笑），但是服務設計的概念是說你從一開始就要把使用者納入你的設計，而使用者裡面有代表性的當然很好，但是更重要的是極端值的各種使用者，而這一些極端值的各種使用者才能更完全。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你考量這一些的時候，才會知道有一些不是你的產品可以做的，甚至你的內部或者是組織要調整，又或者是公司運行的方式或者是產業鏈的位置，想要達成產業服務設計的目標想要調整，我覺得這個才是擺脫產品服務設計的思維。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>政府是臺灣最大的合作社……NPO（笑），我們也正在做類似的事情，像報稅軟體就找了不好用的人來一起設計，像網站覺得不好用，我們就邀請青年朋友一起來討論跟設計。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳鈞煥">
            <p>我們之所以會想要做這樣的系列，其實也有很多在談AI產生的變化，也就是有哪一些願景跟運用，但是我們面對我們的讀者，很多的感受是好像從兩、三年前一直出現，但是卻沒有什麼變化，因此我們想要讓他們知道有哪一些產業發生轉變跟哪一些跟生活息息相關。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳鈞煥">
            <p>因此我們之後會選題像教育、金融或者是智慧城市等不同題目。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我想服務設計做得好，目的就是要感覺沒有什麼變化，我用這個書寫跟本來是一樣的，但是這個確實是尖端科技，因為才沒幾年，這個是比較大的對技術想像的差異，以前覺得「破壞式創新」是社會要適應技術，但是要用服務設計的角度來看，是最小調適越好，讓大家無形中生活更順利了，語音輸入，但是後面是很棒的AI，你也在講話，這個是我自己期待AI創新一個很重要的設定，如果不是這樣的話，我們舉自駕車當例子好了，好像是少數人在主導自駕車的發展，好像少數人非接觸不可，但是我覺得從慢速的，像空總有人在試驗路駕的三人車，大家就熟悉，知道怎麼跟新物種相處，如何知道時速20至60的時候要如何互動，大家不會覺得意外，最小化的意外是我們在跟AI相處上很重要的另外一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>我想問另外一件事，如何看臨床的醫療醫師？因為以前曾經沒有受過這樣的衝擊，我不知道您怎麼看臨床醫師對於AI的這一件事，也就是要參與到什麼程度，或者是應該促進臺灣醫療進步的這一件事？</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>因為我知道中國大陸或者是其他的，其實已經非常快速發展了，我不知道臺灣卡在哪一個階段，或者是我不知道政府是不是真的有拿出來討論過這一件事？像現在科技部跑得比較前面一點，但是衛福部或者是其他的，感覺不要碰就不碰，好像有一點害怕。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個跟衛福部本身的社會使命有關係，衛福部並不是一個發展產業的部會，而是照顧大家的衛生與福利，我覺得這個也很好，如果我們說科技部是做研發，如果以剛剛無人車來講，交通部要做把關，要確保上路是安全的，所以看的指標並不是產值多少，看的是塞車有沒有減少，有沒有路上車禍減少等等的指標，所以你說它保守，也可以這樣講，但是其實也應用了非常多先進的技術，但是達成這一種社會使命，絕對不是產值或者是別的社會使命。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一些其他的國家，不只你剛剛提到的，所有的部會都是經濟部，這也是有可能的，但這樣的話，在那一個面向上的表現，也許看起來會非常快速或者是非常強，當然在後面的，就是會不會讓一些人系統性的人權上受到一些侵害，因為AI的特點是幫你做判斷，但目前沒有辦法很好說明為何這樣做判斷，它的說明可能是五千頁，也沒有人看得懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然這個部分是可解釋的AI，這個也是很紅的研究領域，但目前的研究成果還沒有很清楚之前，所有部會都是經濟部的地方就已經願意投入，這個時候就會產生系統性的bios，像之前很有名某大廠商線上雲端照片儲存會自動幫你分類，裡面出現什麼，但因為訓練的資料集裡面，大部分的人種是比較單一的，所以當看到黑人的時候就看到黑猩猩，這個時候就會造成一些困難（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有些地方在這一種情況下還是願意試，但是在臺灣的情況下，衛福部會希望在比較少的、比較創新的，我們叫做「沙盒」，也就是踏入這一個地方，你是已經知道這邊正在做實驗，這個實驗很可能示範，這一種情況還願意踏入，這種心裡已經有準備了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像最近的金融沙盒，也就是金融創新實驗條例，如果現在想要用區塊鏈，也就是新的東西來作金融，我們也不會說ICO就禁止，但是我們會說如果要變成一個適當的行業，就要先在小規模，也就是自駕車是在慢速的情況下先作測試，也就是先讓社會看到讓你相處，如果大家覺得這個是好主意，那就調適，我們並不是緩慢，但是我們上正式機之前，我們在軟體機先測試，測試六個月或者是一年沒事了，我們就上線，如果測試飛機六個月，有一群人系統性的被認為是黑猩猩，這時就沒有可防禦之處，這時就必須實驗終止、血本無歸，感謝他幫社會付了學費，下次就不會再用這個演算法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得階段式的創新及每一個區域是以他區域的需求，而不是中央要求地方，這兩個是我們的治理模式跟你剛剛提到政權主要的不同。我不覺得哪一個有特別的好壞，我覺得人類文明有各種不同的模式跟不同的貢獻，我們並不覺得需要在其他的緯度上去跟其他人比，我們在這一個模式裡面把它做好，我覺得也是可以輸出的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳鈞煥">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>可以瞭解你的時間？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>禮拜四是三點以後有空，禮拜一是兩點以後有空。邀我的活動就必須跟社會企業或者是社會創新有關係，我禮拜三理論上就是早上10點到晚上10點有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>我們先以這兩個時間為主，我們有用FB敲你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是嗎？你們可以email。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡奕暄">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>吳先榮</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>請說。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>講台語可以嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>我有一個平台，是滿大的平台，以前從來沒有看過，看過但是沒有人用，也就是類似創新，但執行起來必須國土規劃、國土重劃等兩者配合，跟我們的經濟有很大的關係，應該類似就是專利，我不能在這邊跟你講。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>你馬上就有概念了。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>你現在看到所謂的綠色能源，那都不是關鍵的做法，例如找一個房子，然後將太陽能板蓋上去。我所謂的創新是，你必須把看到的東西變掉，但是為何沒有人發現？照理講日本、美國會發現，猜想他們因為天時與地利，所以不會在我提的方式上下功夫，雖然不複雜，就是沒人發現.應該不只對台灣有用，有可能全世界都會受益。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>這個平台在架構的時候，可以將爐底砂拿來廢物利用，現在爐底渣的處裡就是一大筆費用.有惡劣業者是倒到出海口附近的養殖漁塭裡面，那一些東西沉浸下去之後，會沉到漁塭底下，不會散布出去，這其實是滿合理的（有害金屬在地底，不會被拿來當飲用或灌溉水），但是那種土地上的規劃是浪費的，那個漁塭是這麼有用的東西，為何倒到廢渣，為何不好好利用？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有一個把底渣去化的方式？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>這個是我的創新平台的其中一項功能-廢物利用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>然後是在國土規劃會有用處。有申請專利了嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>有些事情得從長計議，例如張榮發的兒子申請星宇，結果星宇已經登記在案了，平台的用途很多，如果建構起來是會把總統政策中20％的綠能很輕易就達成了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想提醒的是，按照目前的專利法，在申請的過程中，除了審專利的人之外，其實不會有別人看到，如果你覺得比較不願意在專利的審核過程中讓大家知道的話，就是有專門的專利律師來處理這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然如果你有信任的律師，當然是最好的，如果沒有的話，我們目前並沒有很簡單的方法，在你沒有專利字號的情況下，國家還是保證你的獨家。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>你知道總統前面的桌子是誰送給他的？我們學校，我是台北工專畢業的，因林宏裕學長的影響，退休之後嘗試創新，有些成果，我是要提供總統錦囊妙計，讓她處理綠能20％的政見沒問題，但須重新規劃國土，我現在看到的國土就是為了達成總統的綠能，有一些土地就是直接蓋綠能，下面都是空洞。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>太陽能板。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果太陽能板是間隔式做，底下還可以有作物？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>那個說難聽一點是應景用的（不能說完全無用，加上我的平台之後，可說是錦上添花，綠能絕對可超過20%），我講的是太陽能板下有高經濟價值的產物（也是食物，舉例龍膽石斑或烏魚-烏魚子、松阪牛嫁松阪豬-----）。同時打破傳統平台，是過去平台產能的五倍以上.</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>總統府通常聯繫的方法，跟你用的是一樣的，就是總統府的信箱。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>我寫過，可能沒有表達清楚，或許內容是比較技術性的，沒有得到預期的回覆。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你要申請專利，可以找一個信得過的專利律師，翻譯成專利審核人員看得懂的字樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你覺得申請的過程，有一些保留的話，至少你請這一位律師把你的想法變成是一個我們叫做「專利主張」，這個主張的文字比較清楚之後，你比較容易去跟任何其他人溝通。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是有一個書面、具體的主張，而這個東西你可以說是商業機密，這個都沒有問題，但是首先把它文字化，變成具體的幾點主張，這個是很重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>如果我沒有申請專利，現在我跟你講的話，你找別人去講，萬一那人有概念，等於一切的心血都白費了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然專利律師有保護義務，我想可以考慮一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>我考慮我們在世界上可能遭遇的競爭，盡量不要被非法剽竊。這點如何設防?</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想最簡單的就是說，你在申請的過程中，就像我說的，你最後不一定去公開，但是你即使是把它書面化，變成幾點主張的這一點，也可以讓你的概念，好比要跟其他的產業鏈的朋友、你信得過的朋友合作的時候，你可以主張這個是你發明，這個是在幾年幾月做成，律師見證過已經發明這一個東西，以後其他人不能比你主張比你先發明的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果沒有這個過程的話，因為你並沒有描述這一個細節，所以任何人都可以說是他發明的。不管是你剛剛提到的其他國家，其實沒有任何方法，因為只在你腦裡，你沒有辦法證明你先想到這一個，反而可以說侵犯他的專利。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>對於專利是非常清楚的，有文字之後還要拿實體的模型。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或者至少有一個設計圖。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>我在做這一個過程，你剛剛提到律師對這個有保密的義務，這個是我比較麻煩的一點，這個是我一直在這邊的糾結。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>因為我是夜貓子，我白天看起來比較沒精神。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>這個平台是對我們國家很有助益，利人利己，為什麼我不立刻做？因為我考慮如何周延太久，而且嘗試多種管道，都不得其門而入，也不知道如何跟我聯繫，我大部分都是在臉書上嘗試，或許沒有人有sense。這個平台也可當作我們國家跟其他國家互惠的外交工具。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>這個know how在我而言非常成熟，不會輸給先進國家，我自己從各角度考慮兩年想辦法挑毛病否定它，自問真的可行嗎？類似的設計已經有了，但設備都昂貴也耗電，總之獲利低。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，以目前相關的法令來講，營業秘密當然沒有人會侵犯，律師會守密，但是您最後要貢獻出來、讓產業可以運用的話，我覺得還是要請專利的律師。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>只有這一條路。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳先榮">
            <p>臺灣應該會有很大的進步空間，如果每個官員都像你這樣子就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
