<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張圓珠" id="張圓珠" showAs="張圓珠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張芳睿" id="張芳睿" showAs="張芳睿">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊金亨" id="楊金亨" showAs="楊金亨">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/樓美鐘" id="樓美鐘" showAs="樓美鐘">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉坤銘" id="葉坤銘" showAs="葉坤銘">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/賴致翔" id="賴致翔" showAs="賴致翔">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳明珠" id="陳明珠" showAs="陳明珠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳莉英" id="陳莉英" showAs="陳莉英">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-07-13 研商精進綜合所得稅電子申報系統第三次會議</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝大家，我們就提早開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>書面我剛剛看了。大意是，HGR今年應該來不及，然後有擴充比較少的，跟擴充到六台的兩個方案，這個是硬體的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他的部分，包含工作坊之類的，反正上次有提到的，這一次都可以綜合討論。今天的順序怎麼樣？先討論這一個嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>好啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們快速說明一下，這個書面應該沒有什麼商業機密的東西，所以我們假設都可以對外的話，我們就挑需要討論的部分就好了；如果有不能對外的部分，可能會後說哪一些拉掉，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>我相信大家看看過這一份報告，應該看過不只一次，上次會議當中交付給我們做的功課有三項，我們先盤點現有的機房、機櫃及電壓的狀況，然後瞭解是否充足以及是否要擴充。</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>第二個作業是，我們自己有主動提出建議，考量未來的效能問題，也就是有做AP調整的建議。</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>最後是就現有合約範圍跟條件去做HGR可行性的評估。</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>這一份報告裡面很明確我們可以看到的是，我們的機房機櫃如果要擴充六台AP的話，其實空間已經不足了，所以我們後面也有做了所謂的擴充建議，也就是相關的設備清單。</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>如果AP調整建議，我想這個是比較miner的，等到大家採行的決策確認之後，再來仔細檢視就可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>第三個是HGR，如果要就現有的合約條件要符合的話，其實在於現有的平台，即便要因應擴充，在時程跟成本上可能都是來不及明年申報，我們評估簡要的概述大概是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛提到的是文件第16頁，目前看起來最慢之一是IPv6，就是要至少三個月的建置期，我們至少還有IPv6需求的話，這個就事實上是無法達成。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>除此之外，還有什麼需要很長的時間？</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>應該有一些東西不只是IPv6的這一件事，只是剛好講到IPv6，我們講到這一個東西是口頭上覺得其實不是不能建置，好像技術上可行的，建的話要多久。</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>從其他的層面如果真的要客製化，當下也無法回答成本跟時程，所以我們才會沒有去表明提出來的時程是什麼時候。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當表明可以客製，我們未來不排除有類似需求的東西，用HGR的可能性，繼續問他們這一些事，其實這一個年度應該是無法使用，這個應該確定的，謝謝幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來AP那邊要註冊新的網域，在PostgreSQL表格的維護，第11頁這邊，我看起來都非常合理，沒有任何問題，大家看完之後有任何的問題，也請先提出。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來要討論的是第13頁的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>當時擴充是從盤點機櫃需求的來源是，因為我們上次從壓測去推估到如果擴充為六台營運主機，才會有後面所謂的擴充方案所須的設備清單。</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>從第13頁這邊主要先前財資中心有邀請我們到中心這邊去就現有評估出來的現況去作討論，所以三個解決方案，其實是從財資這邊的業務考量，可能是希望維持現狀或者是部分擴大提供服務，或者是可能要提供一百二十萬用戶分別可能需要的設備清單，我們就幫他在第13頁開始做彙整的列出，然後提供給財資中心作決策的參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>財資這邊有要補充嗎？你們這邊對估出來的，以目前的狀況，大概服務是一個量級，如果多一台獨立主機在量的機房會到十倍，還有另外估了到六十倍的狀態？</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>先跟主席報告，因為會議改期，本中心陳主任已另排有其他會議，所以沒有辦法來參加，不好意思</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>有關關貿的報告資料，本中心事前經過內部討論，對於關貿評估要擴充設備，基本上我們沒有太大的意見，但本中心還是要請關貿配合做壓測。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>本中心可出借2台設備供關貿做壓測，以三台設備測試承載的量是多少，且希望是全程壓測方式，而不是用估算的，我們認為如此才能夠確實評估未來採行方案。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前現有設備持續服務的兩萬是初估，你們會希望關貿把這一個估到非常確定的數字，您對於他們兩個擴充案的架構沒有什麼問題，但是到底能夠服務多少用戶的這一件事，我們再一次壓測之後會有更清楚的輪廓，不知道關貿的執行上會不會有困難？</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>首先壓測一定是跟他同規格的主機去壓，才有意義。</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>以壓測來講，我們每一年3月的壓測會訂在那一個時間點，我們會就即將要上線的環境去壓，那個才會核准。</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>如果現有增加兩台——還是還不確定規格的機器——壓出來的數據跟到時上線的是一部樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果這邊提供兩台，事後上線，如果不擴充，是不就是這兩台，規格是不是會相同？</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>此壓測結果是為評估未來改版方向的參考，我們暫訂也是這樣，也就是Mac版與行動版整合的評估。還有評估上次政委有提到Windows版是否仍限使用離線版，或是也可以用線上版來申報之事。關貿講的沒有錯，每一年申報期在報稅軟體上線前，大概3月間(甚至我們希望更接近的時候)都要做壓測，因為那時所有的軟硬體都已經完備了，事實上每一年根據稅法的修正，或者是稽徵行政實務的需求，所得稅申報繳稅系統都會配合做調整。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>每一年調整後上線前，也就是申報前都會做壓測，這是合約裡面有約定的；我們現在希望關貿能夠協助，不是上線前的壓測，而是這一次MAC及LINUX版本要做變革，而這一個變革的情況下，希望有一個比較精確測試結果的評估，而不是用估算的。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>本中心對於以1台壓測推估結果的方式(未擴充到6台)，不是這麼有把握。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>特別是報稅系統涉及到提供給納稅義務人申報繳稅服務，我們希望把任何風險降到最低，因此還是希望關貿能夠協助，配合做壓測。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>聽起來就是這一邊提供一定程度的擴充之後，希望我們在外推的時候多一個點，然後這樣簽核的時候就可以說至少這個看起來多台到三台，一台到兩台接近線性，至少簽上上去的時候，畫的線是兩個點或三個點來畫，至少不是一個點來畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>如關貿擔心現在沒有設備，我們中心有2台設備可以先借給關貿用，不知道關貿是不是仍有困難？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個聽起來是formality，給你測的設備，跟到最後買的設備，像CPU即使無法完全都一樣，但我們要畫預測線的時候，兩個點跟三個點比一個點好，聽起來這樣的意思，這個是儀式性的動作（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳莉英">
          <p>第一次在壓測的時候，關貿整個壓測的過程，事實上只有在行動報稅的儲存、暫存及列印的動作，但是副主任有提到其實整個報稅過程是從login到下載及上傳申報；關貿自己也有提醒壓測的結果應該要把下載的過程放進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳莉英">
          <p>報稅過程當中，當然在整個下載在今年的報稅應該都已經通過，不過我們覺得為了整個新的AP設計架構的調整，我們希望在下一次的AP討論前能夠有比較完整的數據。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你的意思是， 你希望他們把AP調整做完再壓測，我聽起來的意思是這樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳莉英">
          <p>我們用線上版的方式去做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也就是table不變？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳莉英">
          <p>用現在行動版去做壓測，等於跟今年的情境一樣，但是今年沒有做下載的測試，不知道是不是可以更完整再做一次。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣聽起來有兩個需求，一個是end-to-end test，另外一個是多投入spec，可能跟最後不一樣，總是多了幾台機器，至少可以知道一台是這樣、多的時候是這樣，現在六台想必會那樣，這樣會比較容易。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>整個系統修改，預計8月就要展開，必須趕快確定方向，所以希望關貿可以儘快配合做壓測。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>我們其實很希望關貿可以儘快做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們沒有要改，你們要做線上版，要把線上版資源擴充，你們做的並不會因此實質變更，而是需要你們部長都同意一些資源給他。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>在財政部業務會報上，本中心陳主任曾報告，有關於Mac版本的改變，部長指示一定要向Mac的使用者做充分的說明及溝通。因此除了依上次政委指示，我們會把相關說帖，以及未來工作坊討論結果及相關的變革，陸續在本中心網站專區裡面來公布，還會進一步規劃touch實際的使用者，瞭解未來Mac版本的改變。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想關貿如果還需要討論的話，你們有沒有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>可能在這樣的場合裡面，我沒有辦法直接告訴中心說這一件事有沒有辦法做到。原因是，我現在不知道規格，再來是規格有幾個機櫃、空間，說不定擺不進去。我接下來做問那一份壓測之後，我很難分析那個結果，因為是兩份不同規格的東西，我是沒有辦法推估的，就算去推估，也是用很簡單的數學方法，也就是加減乘除而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是線性外推，一個、兩個、三個點，不同的差別。</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>但三個點是base在不同的規格下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，但是可以assign一個權重，像我們做雲端的時候都是這樣，某一台的計算能力乘上某一個加權數，在推估的時候可以assign它。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那個不是真的很科學，可能有20％左右的上下誤差值，但是這樣虛線可以畫兩條，就是最高點跟最低點（笑容）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是有一些方法，並不是完全亂來，我想這邊要的只是看起來是有一個最高限跟最低限，在呈報的時候會比較容易。是吧？</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>是 。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>有關本中心兩台設備的規格，是不是可以由本中心同仁說明一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳明珠">
          <p>……它的規格確實比關貿現在運作得較高，我們的是HP DL580，然後有四顆CPU的2.1G，RAM8G的有八條，這是目前蒐集到的規格，提供給關貿參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，這個會後來處理。就是說我們當然知道會打個折扣，不然就是你們的採購突然間要變成他們那一台了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想有一些事是我們可以估一個高限跟低限，現在只是他們這邊會覺得要陳報的時候，如果沒有這樣的程序，他們比較難陳報。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>後來關貿收到標準之後發現真的窒礙難行，或者是測出來的東西即使有高限或者是低限，你們不太願意在上面簽名，我們在會後來處理，好不好？</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>順帶一提，這個需求畢竟今天剛聽到，我們帶回去評估，因為可能不僅是設備機房這一些問題，包含現有的人力跟時程都是問題，畢竟現在並不是沒有其他的稅目在營運，我們還是要做一些協調，才知道有沒有辦法做到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>麻煩儘量協調，這一個擴充案過了，未來你們的機櫃跟空間調度還是要發生，只是不一定要馬上發生。現在只是把一定要發生的事情提前來做，就像某個特別預算案一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是實際上先看你們的人是誰，我們來進行，有一些事是併行來做，就不是在等壓測，像等前後是要等這一個數字，也就是如果要撥額外的預算或者是做額外內部的溝通，那一些部分我覺得你們鋪出一個比較合理的，也就是大家比較有空來處理的時程，我們再來會後review。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>是不是請關貿說明大概什麼時候？希望能提供比較明確的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們大概多久可以告訴他們要多久？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在他們討論的時候，你們說會有一個專區給Mac，這個是已經有了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>我們預計在7月底會建置完成，會在既有的網站上設置專區。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>PO知道這一件事嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊金亨">
          <p>知道，我們上次月會有報告過。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為7月底就只剩兩個禮拜，所以如果有任何的文字或者是其他方面的任何問題，我們可以在PO chat或者是其他的地方都可以討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>關貿在算時程的時候，有沒有任何其他想要補充的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一件事就請關貿繼續討論。我們接下來還有上次說要討論什麼部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>工作坊的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>芳睿手上有議程嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們在協作工作坊之後有留下來討論工作坊，之前有一些事要先盤點，像有一些是技術性的，另外也有一些其他需要先準備的技術性或者是資料方面有查詢碼的組合方式，安全元件跟認證標章的部分，不知道有沒有新的討論？因為在工作坊準備好之前就可以說我們有這一些選擇，可以怎麼做比較好，所以事前的部分，如果在工作坊前可以先討論這一個方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉坤銘">
          <p>查詢碼的部分，今天有給國稅局提一些建議及做法。至於認證標章這一塊，我們覺得如果Mac版併行動版的部分，安全性的部分就可以消除掉，所以我覺得不需要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我釐清一下，關貿有說針這一個再申請網域，這個是在他們的申請書裡面，這個是誰做的？我們現在如果要HGPS要憑證的話，勢必要有一個新的網域？或者是你們機關自己申請？理論上你們自己管那一個機器、有IP，網域的管理是這邊在做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像現在這邊用的是pfiles.tax.nat.gov.tw，我們這邊隨便發明一個網域，我隨便亂講一個像m.tax.nat.gov.tw，會需要這邊再申請憑證，然後跟做這一些工作，這邊可以先做，這個跟這邊是完全脫鉤的？</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>（點頭）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有一定要叫這個，你們想要叫什麼就叫什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>跟行動版相同的話，行動版有HTTPS的憑證，你們發了以後就一樣使用，這個就是回答到加密標章的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛查詢碼說，你們發文去問說不用卡片就取得查詢碼的方法。我們什麼時候可以review？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉坤銘">
          <p>我們是在第一次工作坊，也就是第0次會議的時候會討論，大概是7月底以前。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大概是兩個星期左右的時間？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉坤銘">
          <p>對，會在第零次會議期間去討論這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在7月底的那一次，沒有明顯違法的這一些選項會提出來，然後大家提出方便使用的程度如何，這樣有討論到問題嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>我們主要是擔心資安問題，也就是確保是本人，而沒有其他被不當使用的情況，所以也徵詢國稅局意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>工作坊最近就會成立了，那是第一次會議要討論的議題之一。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>芳睿我想她care的點是這樣：不是那時候才開始腦力激蕩，而是那時有一些選項了，是就選項來討論？</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣有對齊。請說。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這是第零次，第一次準備的話，上次in put有提到關於現行行動版跟網頁版所有的流程準備，我有收到坤銘寄來一份Mac所有的教學及文件。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉坤銘">
          <p>是連在一起的，分兩個。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我只有看到一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>訊息是分兩個，一個是行動版、一個是Web版。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>好，我再確認一下，兩個放在同一個檔案嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉坤銘">
          <p>對，是兩個檔。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個部分當初在建構網站的時候，應該會有他的flow，現在的頁面一個皆一個，但比如這一個畫面接下一個畫面，比如有三個選項，而三個選項可能會接到不同的畫面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>行動版是完全單線式的設計，到最後有列印或什麼也是單線，並不會有分岔的情況？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉坤銘">
          <p>應該說在申報的行為裡面，一路做下來不會有一個分支，比如我們可能有十個步驟，可能做完第一步就做到第二步、第三步，如果第四步不需要做，就直接跳開到第九步，所以算是直線的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也就是說，這個是單線式的流程，沒有分支。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個是工作坊要準備的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>上次有提到客服人員有資料庫，而這部分的整合是怎麼樣提供資料，然後in put到第一次的工作坊裡面？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉坤銘">
          <p>第零次的工作坊裡面我們會討論，但是基本上國稅局這邊，也就是我們這邊的資料都已經抓好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>比如像第二次的時候，有需要整理上次有提到的，也就是標竿的一些案例部分，這個部分我們上次是說希望讓財政資訊中心這邊的同仁，每一個人可以負責幾個網站，然後去highlight一些不錯，當作大家在腦力激蕩時一些靈感的啟發元素。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我舉一個例子好了，我自己也有在蒐集一些，像不清楚蒐集方向的話，也可以讓大家看一下我怎麼蒐集的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我在IKEA的網站上，有一個網站是可以客製化自己的衣櫥，因為客製化的部分有很多選項，一般民眾去用的話，不知道要如何選，就會有一個小幫手，會針對每一個點，按照這一個部分，就會出現對話框來協助，這個就可以反應到之前一個問題，也就是民眾提出說不知道這一個字代表什麼，像這樣的方式可以幫忙解決，也就是一個inspiration配上一個問題，然後激發出想出一個解決方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>像IKEA也不是報稅，但也可以當作靈感的啟發，這其實是每一個人都可以做一點點覺得哪裡不錯，然後就記下來，當作下一次工作坊的in put。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉坤銘">
          <p>我們已經有把計畫都做好了，目前都在簽辦中，還沒有承判完畢，所以還沒有提供給你，你的問題都在計畫裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣聽起來，資訊中心這邊已經非常清楚要做什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉坤銘">
          <p>（點頭）。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接下來是prototype的部分。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（葉坤銘向張芳睿提出書面擬稿。）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>好，沒問題了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣聽起來是，這邊是整包的擬稿作業，不是簽第零次至第二次，而是這一次簽完之後，裡面會cover住。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果待會看過之後，發現有缺或者是漏的，我想我們這邊至少已經確認到第零次至第二次都沒有問題的話，會後會用非同步的方法來處理，這樣可以嗎？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（沒有意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，我這邊結束了。看有沒有什麼想法、關貿這邊的討論有一個初步的想法，可以知道可或不可做新型態的壓測，知道多久？</p>
        </speech>
        <speech by="#張圓珠">
          <p>我們回去會評估一下，至少給我們一週的時間到底要怎麼做，以及需要多少時間去做這一件事，因為可能要溝通的單位還滿多的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一週回來，中心收到之後，理論上就會有一個如果這個時間是可接受的，這邊就去做，中心就可以開始簽核了——雖然數字還沒有回來——意思是這樣子？</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我們還是兩週後見？大家覺得這一個時程太密集（笑）？如果會太密集，要講。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為聽起來有很多東西，像查詢碼也是在第零次工作坊會處理，要一個禮拜才知道測到什麼程度，所以就是看大家，如果大家覺得一個月後，我也可以，都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>本中心國稅組已規劃工作坊，內含要討論議題、期程及參與人選等等，目前陳判中，核定後就會密集開始進行。</p>
        </speech>
        <speech by="#樓美鐘">
          <p>關貿壓測我覺得是關鍵性的問題，所以我們很期待趕快解決。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，那就先不壓下一次會議的時程，先等關貿這邊做出預測。如果你們發現有困難，或者是估出來的時程跟這邊要得不一樣，我還是會要回來跟大家討論一下，看有沒有別的可能性。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，我們就等第零次工作坊實際開完之後，再來檢視第零次工作坊收出來的一些東西，從現在算大概是三至四週後。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家覺得ok的話，我們就從雙周管考，回到按月管考的節奏；如果中間有我需要幫忙的話，就隨時跟我說，這樣可以嗎？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝大家。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
