<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"></TLCPerson>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳昌鴻" id="陳昌鴻" showAs="陳昌鴻"></TLCPerson>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳熙樞" id="陳熙樞" showAs="陳熙樞"></TLCPerson>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/柳建任" id="柳建任" showAs="柳建任"></TLCPerson>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳淑娟" id="陳淑娟" showAs="陳淑娟"></TLCPerson>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/朱俊嘉" id="朱俊嘉" showAs="朱俊嘉"></TLCPerson>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>2017-12-06 社創中心 第四次 Office Hour</heading>
                <debateSection>
                    <heading>Pcars人與車公司</heading>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>這個是我們公司的一個簡單介紹，如果用口語表達的話，因為汽車修理這一個行業長期以來缺工非常地嚴重。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>另外一個問題，技師們因為工作環境的關係，所以就變成他們容易腰酸背痛，大概五十歲左右就下來了，所以這個行業一缺工以後，會造成很多馬路上的問題、道路安全的問題。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>在這一種情況之下，因為我在這一個行業已經三十九年，怎麼樣幫助這一個產業問題解決，我長期在這一個行業。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>現在人與車公司本身就是在做媒合的平台，因為我們現在遇到困難，這一些資深的技師，他們不習慣上網。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>產業裡面有一本雜誌，但是這本雜誌，他們已經離開職場，也已經收不到，但是確實也經常性地瞭解到，他們在找這一些工作。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>我要請教的是：政府有沒有什麼地方？或者是您能不能指導我如何把這一個訊息傳達出去？這個是主要的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>「OB技師」是什麼縮寫？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>就是資深的技師，Old Boy。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>總之就是從棒球界移過來的？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>對，我們的定義是在這個業界現場工作十五年以上才叫做資深，我們的定義是這樣。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>因為都有相關的證照，對不對？就是從他取得訓練資格或者是證照，你們這一個行業有回訓制度嗎？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>沒有。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>從開始拿到就一直是？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>這個行業是不一定要有證照的，像現在很多的技師沒有證照，有的話就自己去考，只是我們在徵詢人的時候，會特別注意到除了必要條件之外，還有其他的條件，還有我在原廠待過，也就是原廠有訓練。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>第二，本身是汽車科系畢業的，也就是不是土法煉鋼的，是有學理基礎的，本身有很多相關的證照，是一邊工作一邊去考的，好比技術士執照之類的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>這三種是加分？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>是。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>你們現在這個平台已經上線了嗎？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>是。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>有網站嗎？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>有，就是「www.pcars.com.tw」。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>所以有一個會員，然後有人的會員跟場的會員？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>對。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>我如果什麼都不是的話，我要怎麼看到有多少會員？或者這個是完全會員制，我要先是會員才看得到資訊？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>有兩個部分，一個部分是任何人都可以看得到，另外一個部分是會員。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>任何人看得到是汽修業的資訊嗎？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳昌鴻">
                        <p>今天有一個OB技師的話，會有一個電子單來進行登錄，我們會請他輸入電子表單，輸入電子表單以後會跟他聯絡。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>您剛剛看到的是大家都看得到的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>聯絡完之後有一個後台，可以登錄另外一個介面嗎？或者是完全是靠email？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳昌鴻">
                        <p>這一些OB技師比較習慣傳統性的方式，所以登錄以後先用電話聯絡。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>廠電也是？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳昌鴻">
                        <p>是。我們會員系統的部分，主要是在訓練的地方。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>所以沒有像LINE群組或者是多對多的討論管道？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳昌鴻">
                        <p>如果以OB技師來講，數量比較少，所以沒有辦法找到很多人。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>可以透露幾人？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>應該講XX個人左右，連結不上，他們需要，但是我們也需要，但是沒有辦法把這個訊息傳達到。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>所以其實這一件事，執行了一年多？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>對，包含籌備。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>您希望加入的文案就是這個嗎？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳昌鴻">
                        <p>對，主要就是在上面。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>所以你們現在主要的問題是把這個可以轉換成他們聽得懂，覺得有意思，願意加入訊息，遞送到他們家？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>讓他知道有這一回事。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳昌鴻">
                        <p>我們可能遇到的其中一個問題是，我們遇到一些中高齡的技師，其實並沒有很習慣網路的這一件事，所以少數比較年輕一點的，他們可以透過搜尋的方式，找到我們這一家公司看完以後有興趣，就會找到我們。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳昌鴻">
                        <p>但是目標族群，他們比較不習慣上網。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>您剛剛提到有三個加分的項目，原廠也許有一些相關的雜誌，按照您的說法，不一定訂閱？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>不限雜誌。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>像特定的廠牌會在車訓上賣廣告，也就是雜誌上會有版位，但是這一件事你們有評估過嗎？也就是在相關的雜誌上純粹用廣告的方式來進行，這個應該是一般第一個想到的？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>有。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>我可以看一下問答。（提出雜誌）</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>這個是比較關於您的？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>對，這個比較是介紹我們公司在做什麼。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>但是我想講的是，假設我OB技師，如果一般是廣告，應該會有一個電話可以打，或者是有某一件事可以做，我比較不清楚我要打哪一支電話才可以加入的感覺。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>（提供另外一本：石油雜誌）</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>對，這個就比較像了。像有善行回饋金等等。OK啊！像這樣撒出去，因為這樣打來的，你們有算過嗎？大概幾通？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>不多。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>轉換率非常有限。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>像報紙也有報導。「汽車購買指南」也有報導。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>科系的校友會也有組織？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>我們找了學校的老師。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>所以並沒有留他們的聯絡資訊？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>沒有。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>那就只剩下證照系統，但是目前好像沒有這樣發單電的訊息，我知道這個不行，前兩個我以為會有系友會或者是校友會？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>沒有。像我們這樣做以外，多數工會不很積極，工會跟他們的關係主要是收勞健保的服務，以外就較少了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>不過工會有他們的至少住址或者是電話，如果你們要登門拜訪的話，目前名單會不會……</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>……工會不會給，如果覺得工會對他們有幫助的話，按照您的想法，他應該要更積極，是不是？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>我們把廣告單子印好，送到工會，請他們幫我們代發，或者是有人來辦勞健保的時候，順便跟他說一下，至少讓他自己拿，我們也不敢講說一定要幫我們講什麼，因為這個事情顯然您聽起來簡單，但是他們覺得很難、不容易理解，可能一下子走到太細節。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>所以工會那邊，主要就是擺著，問要不要帶張走，他們就帶走了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>你們傳單基本上跟雜誌的內容很類似？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>是。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>你們有請加入的這XX位朋友來幫忙看文案嗎？如果他們要口耳相傳比較好用的方法，因為這個我們通常在行銷上會這樣做，也就是你有一個客群，當然會希望早期的使用者能夠幫忙調整成第二批使用者看得懂，有這樣做嗎？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>少數有用過。大家覺得只是技術者，所以沒有意見，因為剛好看到，所以就打電話來了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>不過這個其實是一個專業，也就是怎麼樣引導他可以看兩個版本，看哪一個比較好，或者是調整什麼字體。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>這個我們叫做「使用者體驗」，或者是「服務設計」，這個其實是一門專業，像我們做報稅軟體的時候，大家其實說報水軟體很難用，你問很難用，一下子也說不上來，因為不是設計師，怎麼講都不知道，我們派一組人，有一個人會跟他訪談，然後另外一個人是在操作現有的這一些版本同時，一直問他一些引導性的問題，或者是看他覺得看到哪一個字的時候皺眉或者是好像看不懂的感覺，又或者是不知道這個是什麼意思之類的，這個會錄下來，我們再事後檢討看到這一行的時候，不知道下一步是什麼意思，感到比較感興趣，這個其實是有這樣的服務，所以我第一個具體提案的改善，因為這個是你們主要的往外訊息了，這個東西要怎麼樣弄成，甚至不太需要看得懂很多字，又或者是這個字可能還可以更清楚或者是更大一些，又或者是大部分是用圖或者是用更友善的方法，讓他即時是放在工會的櫃台，工會看到不用很積極，也就是覺得這個對我是一件好事或者是用不到，也願意給我朋友。這張紙是最主要的訊息，很多經歷都要放在這個上面，這個是一件事。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>我們這個逐字稿會上網公開，這個本身就是宣傳，所以如果你本身有在我們社會企業登錄上的話，其實社會企業登錄接下來會變成社會企業登錄，因為你們初忠想要改善生態環境，而其實是某種社會使命，大家想要知道這個是不是政府已經知道你們這個公司真的就是要做這一件事，政府甚至未來好比像相關的局處或者是經濟部的服務，他們就知道需要這一個服務的話，他們可以來找你們。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>如果有兩個以上的政府單位都有這一個需求，這個就叫做「共同供應」，我們現在正在建立廠商的資料庫，這個是在「創業圓夢網」的社會創新，這裡面就可以看到，其實不是提供產品，還有很多提供服務的，包含像對於身障者服務，或者是對一些原住民族的服務，又或者是對於一些農業，其實農業跟這個有一點像，從農很久的朋友，其實還是會在自己的田，暫時不耕作的時候，去交互支援，這一些部分也有相關的模式，也就是可以考慮到平台的登錄。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>因為政府的角度，在這個平台上，不管是聯合行銷或者是共同採購的基礎，至少多一個曝光的管道。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>這邊按進去的話，我們可以看得到，這邊大部分講的都非常簡單，公司名稱、聯絡方式等，社會想要做出什麼目的、特色，他們想要解決社會問題跟你們想要解決的社會問題有什麼不一樣，像你們有兩個服務，接下來是這一個文宣的單子，你調整完之後就可以上傳上去，而這個網址就可以變成另外一個——尤其中小企業處——可以說是認識的另外一家社會企業，所以這一個過程，不會花你們很久的時間，這個是另外一個事。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>花時間沒有問題。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>我們的目的不是要這一些所有OB技師或者是廠店上這一個網站，就像您說的最主要的，像經濟部的中心或者是行政院各地的台中、雲嘉南、高雄、花蓮都有一個辦事處、我每兩個禮拜都會巡迴，只要有意見的話，都會印出來，這個就是渠道，前提是我們要聽到有需要，而這個是前提是你們在圓夢網上有登錄，我們會幫忙媒合。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>所以我想如果你們時間很多的話，可以多花一些時間再跟現有的這XX位朋友，也就是再把訊息可能弄幾個不同的版本，或者是請你們當初設計的設計師多做一些使用者體驗的工作，或者是試著讓他知道一看到就很想剪下來發給朋友，到這樣子就算滿成功了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>另外，接下來是中高齡的勞參，其實各地都有就服中心，不曉得這一個部分，他們會不會主動跑去勞動部的就業輔導中心？好像比較少聽到？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>（搖頭） 我們要找勞動部的話，我們要找哪一個單位？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>勞動力發展署。中企處跟勞發署算是兩大龍頭，如果你們登錄之後，因為勞發署現在也在做一個希望業師跟十八歲或者是二十歲的學生可以盡可能媒合的工作，希望十二年國教的新課綱出來之後，希望技術高中跟綜合高中是頂族而立，並不是考不上才去考技術高中，我們需要很強的業師來說服，甚至不用去唸科技大學，十八歲出來就可以投入產業的工作及所以這一個部分是教育部跟勞動部會很密切合作。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>因為我之前在十二年國教課發會委員本身就是這一個汽車的從業人員，他有很多理念是放在新課綱裡面，我們在明年準備上路時，我可能也會把這一個訊息傳給相關教育部的朋友。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>因為我長期是做教育訓練，在這一個行業，別的行業我不會。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>大概有二十多年了，今年公會全臺灣辦了十一場，我完全是義工跟志工幫忙上課。這個行業我想我還有一點影響力，所以我才會說我來做，結果碰到的是管道距離太遙遠，當然您講的這個，我都會去做。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>結合學校、社企巡迴、中企處及勞發署現有的管道，大概是這四個。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>這個是我個人簡單的經歷。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>有看到，很精彩。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>如果這個行業我不做的話，可能也沒有人出來做，事實上最好的是我退下來，但是我願意留著的原因是，這個行業確實很少人關心它，所有的媒體出來，大都是製造污染、買賣槍械、贓車等等，正面的很少，所以這個行業的人已經很沒有自信心，尤其是技師們，他們大概幾十歲以後，一方面是科技進步太快，追也追不上，體能各方面也撐不住，所以他們出來以後，專業的人去做完全不需要專業的事，因此在這樣的情況下產業缺人，因此我做的這一件事目的就是在這裡。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>這個是我們遭遇到的問題及希望得到您的幫忙。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>剛剛有回答到1、2的部分，接下來是中高齡就業的部分，其實我之後當然可以再多書面回答，但是中高齡就業的這一個部分五缺卻工的那一次，行政院有在記者會上在缺工跟人才的部分有很強力說明，因為有您的email，我再把相關的表格給您，我們也是花了時間設計這一種一目了然對於缺人才、缺工目前的輔導單位及獎勵措施是什麼，這個應該不是太大的問題。我會後再提供。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>社企剛剛提到了，現在以政府登錄為主，這邊就會有三個事情，一個是我們會試著去媒合，這個就是剛剛講的那一些渠道；第二個是，政府本身會有共同供應契約，這個提供的服務即使政府用不到，只有民間才用得到，民間採購到100萬的話，我就會出來頒獎，像下個禮拜就會有第一次頒獎，很多朋友是覺得在登錄上願意支持，這個部分是採購的部分；第三個是中小新創條例正在準備修法，當修法通過之後，你是社會企業，解決了社會問題，像勞動部是解決中高齡的社會問題，如果你看到任何法令上或者是法規上有一些函釋，讓你做事比較不方便，會優先幫忙你做法規調適。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>因為你做的事是跟政府同一個使命，如果有一些個案的解釋，或者是有不同部會的法律條文，這個又卡到你，我們會優先鬆綁；甚至你覺得需要現有的法規命令，想要挑一塊地方來實驗違法會怎麼樣的話，我們也會跟地方政府討論，也許在六個月至十二個月試辦，就不受現行法規的約束，這個是第三個，你們不一定馬上用得到，我們是靠各位來幫政府知道如何創新、如何解決社會問題。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>政府坦白來說，一年才編一次預算，每一年方向調，這個其實很不利，因為很多新社會狀況是每一天出現，並不是每一年出現，各位是幫助社會問題的人，我們來解決你們的問題，不要造成你們的問題，這個是第三個部分有關於社企的工作。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>第四個部分，有關於招募的部分，我剛剛聽起來，我想到的，你們都想到的，那些都是被動管道，也就是我可以放在這個地方，但是他們不會去幫你call人。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>如果有用LINE的話，就會問這一些工會的其他會員有沒有自己的同樂會或者是同好會的群組，會試著做一張很容易傳的圖，也就是所謂的「長輩圖」，但是在手機上可以看得很清楚，如果這個工作有做的話，我對這個行業真的不熟，是不是所有的人都不用LINE。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>會，他們用智慧型手機，最主要的用途就是LINE。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>弄得很容易傳，就算沒有群組，還是會傳出去，LINE是沒有成本的，轉換率是大家看到LINE之後，會不會在上面加你，因為你們一定有一個LINE的帳號，看到之後的第一個動作就是加你的LINE帳號，大家就在LINE上打電話、視訊及訊問，就是從這一個管道出去碰到的人跟這一個管道的人有什麼特色、不同的偏好，未來紙本跟LINE就可以綁在一起，一開始一定是同樣的文案。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>有關於勞發署會後的單位，我就用書面的方式提供給你們。這樣可以嗎？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>可以，謝謝。（送兩本書）</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>我隨便看就看到，部會間的聯繫跟本位主意，這個就是我自己做的事，在台北是八個社企部會是遠端備詢，在地社企問什麼，這八、九個部會就要彼此回答，更彼此知道定位，如果漏接就沒有人知道這個球，我會很認真看跟參考。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>我跟您說，對這一個行業，我做了許多幾乎別人不會相信的事，像一本雜誌我寫了100期，每一期寫了什麼，這一本書幾乎都是送的，理由很簡單，就是他們也不會去買，這一行業的人不太習慣看書，但是我知道就是因為不看書，所以廣度比較沒有，離開「修理」這兩個字以後，很多都不知道。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>我自己一個人寫100期。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>排版也是自己來？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>我自己來。公司還有小姐，我說我要寫雜誌，你來編，她說「我只會看雜誌，哪會編雜誌？」這個是使命或者是壓力也好，我們必須要成長，我們不是財團，但是我們有心，因此這一本雜誌寫了100期，但是要八年多的時間，每個月的月底好不容易丟出去了，只能出去外面30分鐘走一下就回來趕下一期，我必須要讓您知道我對這一個行業有多大的憂心。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>您說丟出去是給印刷廠？是一個PDF檔嗎？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>是。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>那些可以搜尋嗎？因為所有人都可以看得到。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>當年沒有這樣做。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>檔案還在嗎？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>講到這個很傷心，搬家的時候硬碟被砸在地上，那一次痛了以後才知道，但是或許我可以再花更多的時間，從每個地方去找這一些資料。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>因雙廠手上也會有一份，但是太久的話，他們硬碟可能也……</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>2003年5月寫到2011年的12月，現在又是12月了，不曉得是不是還在，我自己覺得很可惜。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>問一聲沒有關係。如果有電子檔的話，至少知道那個時候的狀況，而且也對您的投入是任何新來的朋友，一看就知道您的投入是多少。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>我們回去注意一下；除此之外，像我就是今年公會十一場這樣跑，我覺得很累，但是我覺得我的年紀再不跑就沒了，傳承還是很重要的事，長期是在做這一類的事。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>我在這一本雜誌上，因為這個行業還願意寫的人沒有幾個了，所以我有一個固定的專欄。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>這個是每一期都有，當然雜誌社我自己做過，都很辛苦，因此我也完全不收費，因為造成別人的壓力，沒有這個道理，我只是想說，如果今年四十五歲，我可能沒有這樣的想法，但是我六十五歲了，我不曉得還能夠做幾年，但是這個行業我從年輕就在這一個行業了，所以我才會說比如我去做這個，像這些完全都是免費的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>我希望最後Pcars的部分，原來我想要退休，但是我又顧慮，如果可以傳承一些事，我知道時間不多了，我必須要趕快把這一個事情做起來，因為這個是對的事情，我只是舉例說我做了哪一些，並不是把它當生意。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>像你說要寫100多期哪裡有這麼容易？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>所有社會企業家都是要轉換。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>可惜這個行業沒有太多人關心，連我們自己都覺得這個行業沒什麼，講了也不會、寫了也不會，經常都是這樣子，因此才會特別來請教，想說是不是有一個快一點的方式把這個用出去，我只能假設說還可以工作一段很長的時間來幫助業界。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>如果您有什麼樣的想法、或者有什麼樣的機會，我隨時等待您的email。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>我們隨時聯絡。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>我自己也開始要在商業周刊上寫社會企業專欄，那個也是碰到會感興趣的渠道，我們現在也是在蒐集所有社會企業相關把讀者轉型，也就是社會企業如何引導產業轉型的這一件事，如果在社企登錄上，我們在各地億巡迴，大概也提到幾次，覺得不錯的話，我們同仁會把這個故事，看有沒有辦法在後面的專欄介紹給大家知道，介紹是一個模式，也就是未來也許也不會只有一家Pcars，很多家是最好的情況，我們是對這一個模式來進行一些描述，如果需要更多的資訊，都歡迎可以直接email我跟同仁，謝謝。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳熙樞">
                        <p>謝謝。</p>
                    </speech>
                </debateSection>
                <debateSection>
                    <heading>大發社企</heading>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>一切開始想先道歉，12點左右我有另外一場會議，得先離開，如果各位想繼續討論，這個空間是很歡迎使用。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>上次來之後，因為我對於社會住宅這一個方面是外行，看了一些國發會請OURs做了一些研究，我自己並不是做這一個方面的，所以上次大發來了之後我，一直在補課的情況，包含台北有一個叫做「玖樓」的物業管理公司，以及其他國家在這一方面的工作。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>目前是我看得懂，還不能提出有什麼建設性建議的情況，所以才會想說請專業負責這一個部分的朋友們，一起來聽一下。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>逐字稿也已經上網了。我每週的工作報告都會寄給院長室，但是院長目前並沒有什麼特別的裁示，先跟您說一下。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>不曉得從那個時候到現在，這邊有沒有什麼新的發展？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>跟政委報告，這個計畫臺灣面臨到很多社會問題，一例一休真正的原因，政府高層可能不知道，因為所得不高、老闆的業務來源不穩定，其實工人休三天，而薪資沒有增加也不滿意，老闆的業務沒有成長也不滿意，問題是在這邊。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>另外，即使我一個月賺了5、6萬元，可能要買房子都很困難，所以當然不滿意，因此我希望這並不是只有臺灣，而是全世界的資本市場，現在這一種制度需要面臨做一個修正。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>當然修正並沒有辦法立法，所以用社會企業來軟性推動，而且要馬上讓所有的社會大眾感受得到，因此我才想說那一次講完以後，我的計畫一直在推動，我希望在這個月把社會企業公司(大發創新股份有限公司)先成立。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>我希望要公開，公開的話，最主要是需要社會大眾參與，我列出一些募集資金的辦法。要公開、公平跟公正，一定要列出來。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>如果你不成立，就沒有辦法繼續推動，剛好可以運用明年要選縣市長，所以就故意登出來，我可以講說要選縣市長，但是沒有講要選哪一個縣市，明年1月份登報。我讓所有要選市長的人、所有的議員來參與。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>現在儘量在選舉的時候，不要讓參與縣市長及議員花太多的錢(選舉經費)，因為我的計畫在還沒有選舉投票前就讓社會大眾受益了，社會大眾再捐500元或者是1,000元給認同此計畫及願意選上要執行的縣市長及議員參選人。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>讓支持這一個計畫的參選人就能選上，而不要再花大錢在選舉費用上，我發現民主社會花那麼多錢之後，根本不可能做好縣市長或議員的工作，因此有很多這個面向的方式，我們先讓有認同的人來參與。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>像創新基地這邊，有的人都還要自己拿錢出來（創業），你看能成功的有多少？如果納入我們的參與計畫，他的創新可以想到用在哪裡、什麼時程可以用，也就是要花多少的費用，我們都可以協助，只要他願意加入。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>如果大發創新股份有限公司成立的資本都我出的，好像感覺到都要聽我的，也就是跟原本的傳統公司設立模式一樣。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>有一點類似群募。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>百兆福跟億兆福都是。102年開始籌畫論述，就是讓大家知道，但是現在要正式運作，因此就要開始處理，我們回去調整完之後就實際運作，我們先募集1,000萬，然後大發創新股份有限公司明年1月成立。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>請一些人來才能夠勞保，會有薪水支付，因此要向政府報告。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>我們不知道什麼時候掌控的，所以像人民需要，比如有共識的人就加入。要再跟政委報告的是，要讓賴院長確實知道，如果真的不行的話，到最後會跟馬英九一樣，害蔡英文要到助選的場所就會被大家覺得是無能，因此會造成臺灣另外一個撕裂，國民黨也沒有一個獨當大任的人出來，因此我想說趕快利用這一個方式。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>有的人不參與，大家知道要參與，有方法、地點及平台，參與的人也知道什麼時候可以知道我要得到的，因此我說從1月份開始登出四大報，要好幾百萬人同時加入，一般都很困難的，你說網站，有的人不會用，因此我們讓他看了報紙，把他的資料填寫，印出報名表，然後就到便利商店去報名，並繳10元手續費給收件的便利商店，便利商店收據都會有紀錄，我們收到報名以後，在第一次講習沒有收費，因此就會安排在有座位的便利商店辦理說明，不要讓報名的社會大眾舟車勞累。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>講完以後如果認同，再繳3,000元的講習費，是不是可以很快達到？然後利用四大報，把我們的理念一直登出來，讓報紙的發行量增加，慢慢再引導到LINE或者是電腦聯絡，一定是經過這一種程序，不能馬上用網路報名的方式，像有部分的民眾都還沒有用到網路，全國現有1萬多家的便利商店，才能快速在短時間接受民眾的報名處理，民眾才會相信未來是公開公平公正的辦理。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>如果現在要做的話，一定要有公司，我看錢比較沒有問題，因為參與的人很多，所以我是用這個方式。政府有政府的考量，不能說我們現在叫他做，一、兩個月就做決定，我想這個是有難度的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>之前國發基金的朋友是說，希望先成立公司，然後有一個明確的章程、營運計畫，他們才能進入，因為他們花時間下去審，還是必須有一個很確定的章程跟營運計畫，他們才比較能投入時間下去，這個部分您當時也有聽到。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>對，所以我說先用成立大發創新股份有限公司來制定章程跟營運計畫。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>您剛剛的意思是募集了之後，就會去結合縣市長的候選人，他們的政見其他一部分，也就是把這一些閒置的空屋、土地能夠釋出，等於你們如果是做物業管理或者是裝潢的這兩家大公司去進行分配，然後你有加入的朋友們，就可以直接取得居住的權利。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>如果沒有取得捐助權利的人就可以先熟悉這個模式，然後也願意加入了，再取得權利，這個是大概的想法，因此你需要的是各個地方政府這種閒置的地方，不管是地或者是房屋的活化。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>而這個活化，你提到因為有台中的某一個社會住宅是？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>是台中市政府，也就是政府單位的社會住宅，因為我從事營建三十幾年，那一天陳代表人有承包該社會住宅污水工程、埋設管線，我還特別去幫他工作，也就是幫他做了兩天，我說「你這個並不是工地」，完全沒有那一些假設工程跟便道，工人拿著鋼筋走25公分的鋼筋，怎麼還停留在三十年前的方式？難怪沒有年輕人願意去做。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>我做了以後，工人也很認同，我想說為何沒有年輕人在做？年輕人很像是在那邊打雜，我利用工地就解釋給他們聽，他們說因為預算、問題怎麼樣，而建築師在設計的時候，說實在的，也沒有實務的經驗，所以當然就把假設工程列了乙式，也就是乙式幾百萬、幾千萬，並沒有把整個施工的步驟列出來。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>歐美雖然設計建築師沒有實務工程實務經驗，但是會找有實務的工程管理公司參與設計及施工步驟的制定，大家設計及施工步驟明確制定編預算出來，承包營造公司當然會做起來，年輕人才會願意下去參與。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>工地施工有時太陽很熱或下雨天，當然年輕人不願意，你要編列預算建臨時假設工程就要有活動屋頂的設置，因為你這樣做的話，反而會節省工時，而那些也還可以重複使用，就像鷹架一樣，這些建築師覺得拿到案子就很不錯了，不敢再去增加這些臨時假設工程要有活動屋頂的設置編列預算。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>像設計編列預算出來有的市長要結省經費，還把工程預算總價壓底，你建築設計師就是要堅持，你沒有這麼內行的話，你要把價錢壓低沒有關係，我的設計就是一定要用到這樣，我的監工就是這樣子的，刪預算的首長要負全責。台中市政府發包的太平區社會住宅建案，那是7億多的工程也沒有考慮到，這個都不能怪誰，以前我們從開放中的國家慢慢走來，以前的人力資源就像大陸一樣是很便宜的，現在要讓年輕人參與，就是感覺這一個工作會辛勞一點是沒有關係的，但是是可以用吊具的，也就是做屋頂，然後順便做天車，也就是可以活動伸收屋頂跟吊東西的，以前是大家小時候在家裡種田，每天都是勞力工作，因此習慣上去做這一些勞力。現在的年輕人哪有這樣的機會？因此儘量用吊具，因此就可以設天車，然後做一些假設的屋頂，讓太陽照不到及下雨天不影響施工，工地也可以按照進度執行，這個是多方面的改善。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>為何大家都沒有想到？沒有這個機會。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>我跟主任講說他很幸運，不然一個人只要摔下去，馬上會被送辦，檢察官說這沒有按照施工安全，這真的會有難度的，老闆標的時候就是最低價得標。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>像大陸營造工程公司董事長殷琪，在擔任公司董事長就在董事會聲明說不負責工地的施工安全責任，工地的施工安全責任是工地主任要負責的，工地主任對工地安全設施經費都要報上來，公司不撥錢給你做，公司總經理都要負責。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>如果工地安全出事情，那就是工地主任要全責，董事長不負這個責任，工地主任就知道責任要釐清，我營造公司為何做到後來不再做？就是工地安全出事的話，檢察官就要調公司董事長去問，可能都要負刑事責任。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>現在是有些工地建案大，因此出了事之後，老闆一直用關係把這一件事擺平，因此會造成一些弊端，這個是我實際看到的，如果一出事的話，林佳龍市長馬上就會被問了，因為工程一直在做，但年輕人沒有參與、也不敢去做，工地都沒有很安全的設施，，所以我看到了，就順便把這個照片給你們參考。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>因為這個是我實際去看，我工程很老練，我在走的時候，腳都在發抖，摔落沒有死掉也會重傷。我剛走基礎下鋼筋不小心一踩空，就馬上（有傷口），這個對我們來講都不算什麼，我們以前常常發生，你叫年輕人在這樣的工地工作，他們的父母親願意讓他做嗎？這個案子的基礎在做，是不是可以當作示範工地？也就是把這一些設計師、建築師及顧問公司再研究來一個示範工地的改善，讓年輕人願意進來做。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>我發現年輕人在旁邊打雜，沒有願意到工地內工作，所以薪水當然3萬多。如能改善為示範工地就可邀請大學生來打工，為何會要邀請四年級大學生來打工？一個禮拜來一天，回去就很累了，年輕人休息一個禮拜就會恢復，如果畢業以後，那就5、6萬起薪，他的效益絕對有7、8萬，大學生不能一直這樣做工，就訂出來，三年以後成為幹部，五年就是主管了，你有了實務經驗擔任幹部或主管才能對社會的供獻更大。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>這樣高薪，而且對自己會產生一些信心，我在讀書的時候，就是到工地去，我就很快就當老闆了，因為那時老闆都沒有過讀書或小學畢業對工程材料的計算能力就不足，我瘦高工教育吸收能力都比他們快，因此在三十年來，才可以注意臺灣的經濟發展，其實營建事業是帶動各行各業，因此我才會慢慢連結這一些，剛好我們政治制度都在轉換改成民主。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>像假設乞丐團結起來的話，都要為他們處理，因為有選票，像現在的手機這麼方便，資訊很快就看到了，這個科技剛好能夠解決這一些民眾的疑慮，讓他們有發表的機會。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>今天政委年輕，所以才有辦法（使用科技產品），像我當天到嘉義開會，徐副執行長叫我去，我說這個不行，我就不想參與了，你去以後，馬上請各部會的人來，今天不是怎麼樣，而是大家很快速解決這一個問題，有問題就馬上回去研究，所以我說我才有這個意願。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>我看我講這樣，營建署這邊的想法？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>像在嘉義那邊，八、九個部會在空總，等於是遠端備詢的概念，在地的朋友有提出什麼問題，像台北或者是閉鎖型公司的修法，地方的朋友們要滿久才可以理解如何運用，他們提出這樣的問題的時候，臺灣的台北就商業司或者是中企處回答，七、八個部會都在，他們回答了，別的朋友也瞭解政策想知道的方向，並不會重複回答的情況，因為我們都透明、公開在網路，這個是嘉義的情況。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>副執行長有提到他覺得這個想法，當然還在成型的過程，他提到這個讓青年更瞭解，並不只是住社會住宅，而是做社會住宅的過程，也是有一個教育的效果，像剛剛提到提升影響力，或者是讓青年對於這一件事更有認同感的這一件事，這個都是社會使命的一部分，也確實是符合社會企業的定義，我們一直很希望什麼時候比較清楚出現，然後讓各部會的朋友們大概知道民間有這樣的想法。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>這個想法雖然在荷蘭或者是蘇格蘭應該很常見了，在臺灣確實比較新，所以我其實不是這方面的專業，只是請各方面專業部會的朋友們瞭解到這一件事，之後的回應，因為都有換了名片，所以很歡迎直接回應，或者是有什麼想要指導或者是詢問，都很歡迎直接提出。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>其實像我們在營建署，我們是負責社會住宅這一塊沒有錯，我們比較偏向政策、計畫、法令，剛剛副執行長提到不只在政策執行、計畫及法令的部分，還有提到台中工地的問題，也就是工安、工程問題等等，我想跟今天所提的社會企業公司好像又不是那麼直接了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>他們只是舉例政府做事是這樣，他們未來做事就不會這樣做之類的（笑）。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>我想整個社會住宅興建發包出去，其實是有專業的工程單位、營建單位或建設公司來處理。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>如果有什麼工安的問題，政府有相關的部門在作監督及檢查。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>如何讓社會企業進入社會住宅，整個公司的成立是滿重要的，集資到一個階段以後，其實要進入到我們的社會住宅，其實也有多種方式，因為剛剛也有提到是不是要買民間的空餘屋，買民間的空餘屋也是我們興辦社會住宅的方式之一。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>有一個獎勵辦法，有就是30％的租稅優惠。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>社會住宅的優惠措施，地方政府有訂定，購買民間的住宅當社會住宅也是很好的方式。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>只是如果購買民間住宅要進入社會住宅的時候，一定要30％租給低收入戶等社會或經濟弱勢，但是我們也有一個方式，像書面資料提到的包租代管，也就是買了房子以後，要協助低收入戶的方式，可以用包租代管的方式，而政府也有很多的優惠，房子要租出去，要找一個租服務事業，我們會給房東房屋稅、地價稅或者是所得稅等等的優惠。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>在這個情況之下，您只是退居房東的地位，而以獎勵投資方式購買民間房子來當社會住宅，就可以自己經營。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>現在訂的那些，這樣資金的運作跟人力移轉，已經不適合用那種方式了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>我這個計畫並沒有低收入戶，你加入這一個計畫，我們就讓你的薪資提升到4萬元，你才能每個月存5,000元，這個說比較快的，是等於政府來做這一些，但是現在大家不願意，因此用社會企業，也就是讓薪資提升，再撥多少錢來固定儲蓄，幾年以後就有房子可以住。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>剛好我們的餘屋這麼多，這個是內政部統計是有86萬，還有包含舊的，如果我們算新的，差不多是有3、40萬戶。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>大概沒這麼高。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>是有的。你看起來是賣不掉，他們是用個重投資公司分散去購買一部分房屋，然後帳面上做到賺錢，然後還要付利息，也就是領走，要賺錢又要賣，但是都賣不掉，然後民眾去問老闆一間要賣多少錢，房價越賣越高，因為銀行會去詢價，因此搞到最後，也就是希望跟下一任的總統談條件，臺灣的所得沒有那麼高，所以想一想還是賣給大陸，因此用不動產的方式來解決，億兆福社會企業公司不跟銀行借錢，還會有房租收入、有一定的投資報酬率，因此才有辦法繼續運作，這個一定要這樣。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>因為現在剛好面臨到年紀大的人可能有房子，可能是貸款也繳完了，然後就想說留給兒女，就像我以前蓋了三十年的房子，屋主留給兒女，兒女進去住也是要維護、修屋，而且不一定在那邊上班，因此到最後都有延伸問題，大家都沒有想到，大家認為自己都很聰明，就是自己怎麼樣，結果搞到最後，等到沒有辦法，然後就雙手一攤怪政府的政策問題。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>為什麼要先將大發創新公司先成立，才可以把整個計畫更詳實列出來，因此這一些大學生來打工寫計畫，我指導他們，而且他們的能力很好，搞不好我講一個，他們就舉一反三了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>讓社會人士如果有工作，他們來了以後講習一個月，然後看哪一個方面他可以，哪一個方面不行的話，可能就會自己知道，好比他認為可以領10萬元薪資，他講習以後知道自已能力才能領5萬元薪資，因此就比較願意參與。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>以後沒有所謂弱勢族群，因為弱勢族群是社會競爭的關係，然後就放棄自己，但是因為有選票，所以要選舉就拜託他，我們的計畫是讓每一個人都有工作。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>我想第一步應該是社會企業公司怎麼成立，成立會跟經濟部申請公司登記。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>已經有了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>現在是籌備處，申請已經送件了？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>現在是查明，成立公司要有一個預查，如果沒有人申請名字的公司名稱，然後再使用，所以經濟部同意你有六個月的籌備。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>一般的會計師是說要的話，就趕快資金弄來，才可以賺手續費用，如果不行的話，就不要成立，我們都是延好幾次了，因為不行的話，就要停下來，你把它設立以後，如果做不來，要停掉是不是更麻煩，因為我們一直把公司法的理念都弄錯了，大家都認為把公司先設出來，因為這不是幾個人就要成立的公司，是要協助國家社會解決大家面臨的重大問題一定要說明讓多一點人了解及參與公司成立才能產生有效的功能。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>上次大家都這麼說。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>應該是籌備查名字就好了，六個月裡面認為都OK了，資金都進來，大家一起來討論。沒有的話再延，延個三年也沒有關係，現在是公司還沒有設立，先把要做的事情來作討論。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>我請教一下執行長，公司設立以後要籌募資金，這裡寫新臺幣1,000萬，你有沒有打算要如何運作跟參與社會住宅的興辦？是要先購買民間房子或者是怎麼樣的方式？如果有比較明確具體需要協助的地方，我們就可以來協助你。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>政委邀請大家先溝通一下，1,000萬成立以後，先請一些大學生或者是研究生或者是博士生，剛好會寫計畫的，最少要100個人來寫。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                        <p>這個部分上次的逐字稿有，我可能要先開下一個會。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>我們再討論20分鐘。因為大家都有自己的政策計畫，所以讓公務人員很困擾，而你做這一個職位，不可能自己創新，你都有被受限，問題的困難點都在這邊，唐政委既然有資訊整合，如果可以的話，當然就不會有這一些這樣的問題。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>社會企業模式，如果上去以後就可以去那個網站看一下我們討論的內容。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>社會住宅的部分，你們看起來是針對管理？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>計畫、政策及法令，都有。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>像現在的做法是，營建署真的要讓你們主導社會住宅會有難度嗎？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>我們有戶數的目標，八年是20萬戶。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>但是還不夠。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>目前先設定在這一個目標之下。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>大家很不滿的原因是？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>是不是有比較好的方式可以擴大？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>明年所有這一些建商所蓋的房子，如果沒有賣掉，我們按照市價，你不能讓他賠錢，也就是用市價的方式來買。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>是你們用公司買或者是用什麼？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>是億兆福公司。我們有訂出，要參與的人都是要認億兆福的股份，第一年是認1萬元股份，瞭解之後的是有每年申報個人薪資所得10％至20％在認股份累計有50萬元股份，我們蓋起來的社會住宅就有權利來租，也就是薪資3成來當資金，最多不超過1萬元，裡面都有家電、裝潢跟家俱。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>我們預計5年要蓋第一批3萬戶，也就是要五年才蓋得起來，但是我發現臺灣這一些餘屋這麼多。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>所以是買餘屋？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>也就是我們發行股票，我們明年預計有100萬人加入，大家1萬元的話，是不是就有100億，我們另外再發行100億的股票，也就是買這一些建商的房子，這一些建商就是跟銀行借錢就用100億股票還銀行。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>銀行拿100億的股票就沒有利息賺，所以億兆福公司就拿100億的股本，然後存到他們的銀行，然後要付利息給我們，我們再幫他找與社會企業相關的行業與億兆福公司有簽約的公司，銀行就可以借錢給該公司，當然還要加利息，所以民間中小企業的資金也可以活絡。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>社會企業並不是做到哪裡就付你哪裡，一年結算或者是兩年結算一次，然後再用定存的股本付給廠商，廠商在還給銀行。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>第一年認億兆福公司1萬元股票，五年以上要存50萬股票，他有申報薪資的，也就是申報薪資的第二年是不是10％至20％？第二年每人5萬元計算好了是不是就有500億了？因此再發行500億股票購買建設公司未售出的房屋，以此類推三年內就能讓大家有房住。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>我們要求建商把家電、裝潢及家俱都做好，也不可能馬上都做好，所以給他一年至三年的時間，因此先加入的人繳1萬股本，是不是建商做好的，就可以進去住了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>但是因為我們不是用現金去買，所以沒有現金壓力，因為他的所得不高，4萬元還要再存5,000元，然後再付5,000元當房祖，3萬元還能生活，這個是針對沒有房子，而需要住房子的人。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>再來，你繼續存，存到65歲，如果有400萬的股份，然後再加原來的50萬，65歲如果要退休，你就把450萬移轉給億兆福公司，然後就生活完全免費到終了，這樣才有辦法的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>你現在不能讓政府去補助這一些所謂的弱勢，你要將弱勢，讓每一個人都有工作，當然有的工作並不是跟一般人一樣，你的所得也要讓他差不多達到那個層級，是不是這樣？民主社會如果大家聽到「弱勢」，我的姪女在美國，她說有一部分的黑人都跟她的兒女講說：「只要法定高中讀完以後都要工作，只要領政府補助金就好了，一個禮拜有幾百元的美金。」一個月有2,000多元，然後再作臨工，這在台灣我們的財政一定完蛋。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>像有錢人認為他賺錢很辛苦繳稅給政府，心裡，我們要讓每一個人都有工作，所以只要加入這個社會住宅，就是有工作，我們就會幫他安排工作，但是工作並不是都只做這個，因為房子蓋起來會有店面，跟各行各業都有相關，營建業是火車頭的工業。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>因此有賴於你們，我一直跟政委講說一定要跟院長報告，但是這個超出他們的（範圍），施政重點有其重點，不知道是否符合，我們也不知道，但是我們要自己動起來。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>行政院長是不是可以做到四年嗎？我想應該不用，蔡總統選上以後，我就把資料、整個計畫遞給她，她馬上mail跟我說可以，我直接跟各部會接洽，結果跟勞動部，勞動部長換了，找院長的時候，裡面的人說還做（剩）不到六個月，要講什麼？我當時還不相信。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>總統一任四年是很短的，可以解決這麼多的困難嗎？連任以後，每個立委都講說不必再選了，大家以那個利益為自己的重心了，怎麼可能執行這一些計畫？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>所以社會企業公司很像「住宅合作社」？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>有一點類似。但是臺灣沒有社會企業法，合作社有合作社的法規，所以我們就用正常的公司，但是因為我們沒有大股東，所以要當這個公司的主管及幹部就是有這一個能力，或者是整合大家的意見，大家的立場就會很平等，只是職務不一樣。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>如果去上班的話，老闆的臉色不好，那一天上班就很辛苦，因此我把這個階級制度打破，讓大家只要願意承當責任就可以訓練能夠當主管，雖然當主管或幹部因為大家股份一樣只是職務不同就不會有階級制度的壓力。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>我是召集人，我是這個計畫裡面的總召集人，召集人不一定是當領導者，因為我六十歲了，我不可能執行這一個計畫，我把這個計畫架構列出指導未來畢業的大學生將經營計畫細部列出，大學生的需求比較低，只要他一個禮拜來打工最少一天，他的三餐，我們就可以記帳先提供，然後日常用品也都可以記帳先提供，他打工以後再抵掉，當然是抵不掉，然後等到寒暑假打工再抵，但也抵不完，畢業以後就5、6萬起薪，所以就可以分期抵完。如果企業要5、6萬以上起薪請走，就把錢先幫他付清。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>下次年輕人回去家裡，就不必向家裡要生活費，因此才有辦法改善家人的經濟壓力，同時由社會企業對中小企業的源頭來作修正，因此跟我們參與的各行各業，我們都要求他們的員工要4萬起薪，都要加入這一個計畫。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>現在用這一種方式，所以如果你們回去的話，有親朋好友想要參與的話，都可以邀請。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>我們好好再上網看一下資料。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>這真的是一個機會。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>我是說我已經六十歲了，可能也只剩下四、五年思考清楚的反應，如果要投入的話，一定要大學生、碩士及博士，我主導他們把計畫通通寫完。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>他們寫出了計畫，如果我主導他們，當然整個流程就會比較有詳細的觀念，萬一我真的頭腦不行的時候，也才有辦法推動，這個風險都要講好，不可以弄一弄變成社會災難，這樣就真的很不好，所以你們回去看一下。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>如果有什麼問題都可以再討論。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#柳建任">
                        <p>我有一個「希望工程全國推動聯盟」。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#陳淑娟">
                        <p>好，我們回去再看看，謝謝。</p>
                    </speech>
                </debateSection>
                <debateSection>
                  <heading>朱俊嘉</heading>
                  <debateSection>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我前幾年都在倫敦，我大學是在政大的區塊鏈實驗室，同一個教授很熟，可是我出去的時候，還沒有區塊鏈這個東西。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我後來去英國念書的時候，一開始在英國創了AI的業，我用ITO standard幫客戶去match他們的服務，像我們常常找IT的人，我們都會說他們會寫程式，但是有時其實是他們能夠提供的服務更重要。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>尤其是以team來講，整個team提供的服務比Tech還重要，因為整個team的服務會關係到商業體的personality，因為技術可以透過換團隊的人員來擴充。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們後來用這樣的方式來match，後來在英國做，後來我的簽證變成policy下的灰燼。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我服務到最後，其實除了比較大的銀行外，其實我跟一些小的公司合作，我也在TechUK，他們是做policy、social……</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>我知道，不是我，我的朋友有，我是寫推薦信。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>因為我們的服務幫助很多IT往外包，我們也會去瞭解一些policy，像GDPR。我們等於是服務他們(合作夥伴)的客戶，還有Tech Advisory的部分。要走之前，我發現幫幾家公司做了一些digital product architect，像有一個token叫做「21 Million」。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>另外，我幫他做了一個architecture book，叫做「IPR system」，其實就是在做如何把IP Right放在區塊鏈上。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>這個我就沒聽過了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>這整個是我做的，他們後來沒有上，基本上是讓Intellectual Property可以在區塊練上創造Monetization，藉著FTP與DRM的架構。後來這個商業在美國，原本想要上Nasdaq，但是後來壓著案子、不動。</p>
                      <p>   我在眾多專案裡，發現整個區塊鏈上的系統缺乏幾個比較嚴重的問題，第一個是完全沒有跟現存社會可以快速engage的框架，像是Wix一樣的產品。</p>
                      <p>   不是說Wix就很好，總是我們先有Wordpress，再有Wix，然後才有Shopify，然後才慢慢有電子商務框架的崛起，接著變成一個 社會大眾可以應用的東西，當時網路也一模一樣，就是區塊鏈跟網路很像，這個是我的理解。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我透過這樣的理解以後，就開始跟我的學弟去創造一個軟體，打開一個頁面，也就是像打開FB一樣，要申請一個帳號，在這一個mask底下去創自己的帳號，所有的東西set好以後，我們也不需要去保管Private key，給他們下載，如果我們的客戶在這上面，可以用5分鐘的時間，輸入parameters，可以deploy到整個Ethereum chain，就可以完成Token Issuance到Wallet裡面。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>去年底我在設計這一個模型的時候，我發現創造出的token，像有很多傳送這一類設定，都會被包入Token之中，變得肥大也影響開發時間。於是，我跟共同創辦人後來又創造了第二層的結構，用智能合約來organize智能合約是最好的，所以變成我們創造整個軟體，可以用平台的功能，但是每一個功能是一到十個智慧能合約。如此就可以進行airdrop之類的功能。此外，我們有一個特殊的功能Beacon，就是寫在我們的token裡面，他連接到Locate的功能，就像是找到誰有三十個tokens，就可以設定不同的條件，比如可以email他，也可以問問題。當參與者Funder擁有不同的token，就代表engage的深度不同，這跟乙太坊是一模一樣的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>不就是用乙太坊嗎？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>    是。但我們後來發現Crypto原本的模組還有一個極限，在英國歐洲的時候，很多公司只能很可憐的變成股權，不然就是變成獎勵的媒介，精確來說，也並不是他們很可憐，而是因為這一種商業模式本身的限制。假設今天交易黃金，可是我們也 難道有可能十年後還只交易黃金嗎?</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>通常企業的商業環境很複雜，需要不斷地演進跟變化，尤其是新創，你用你的token當作新創的基底，除了股權或者是pre-fund、crowdfund以外，沒有辦法讓他代表其他事物，因為Token是Coherent一貫的，不具有彈性。新創的商業會一直隨著時間，調整到可以符合競爭市場的行為，因為通常我們創業的時候，一開始都是想像，在市場上會把你倒正到有效的途徑上，這個過程裡，你的token並沒有辦法跟著你的扭動。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>只能換算成最高的股權債權這一些東西。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>對，所以就會變成股權債權。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們為了要解決這一個問題，所以才會有另外一個，變成是你把token變成你的business bonus，FB coin當成你的LINE coin都沒有關係。可是因為我們可以讓你base在這一個token底下，創造不同的Smart Voucher，這些voucher都是ERC23或223標準的token，可以做這一些P2P自由交換轉移等基本項目，更重要的是只有你的token才能買你自己創造的voucher。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>這樣子就可以給客戶實質的價值去計算，如同股票淨值。到底是我的token拿到手以後，可以換成什麼商品類型，有一個實質的價值，存在於世界上，不管是你的服務或者是什麼，商業價值。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>但是我們發現變成新的用法在客戶群裡面，像訂位的權利，比如一個很popular的，誰擁有五百個以上的token，給他的是買這張票的權利，而不是入場券，所以在沒有失去任何東西的情況下，許可客戶一個特權，而且是在token的保護下。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>如果很普通的特權，像明年有一個NBA的計畫，比如簽名會的特權，我今天不想用這張票，除了可以送人，還可以賣人。客戶在賣的過程中，也會幫你promote。所以我們就把整個後面整個CRM的系統，還有這一些傳送的所有東西包在這一個軟體裡面，創造出第二層，而token就就是兩種--Smart Token跟Smart Voucher。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>第三層就會變成industrial application，像飯店業，好比就會說voucher代表房間或什麼，你在上傳的時候就會很麻煩，每天都要上傳東西，你用區塊鏈去做，當然很好。 產生的問題是一張張上傳會死掉，所以就會再隨著客戶增加這些功能。我們就創造了一層層往外的狀態。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>現在目前活躍在日本、矽谷、蘇黎世、倫敦及巴黎，這幾個地方是我們主要的活動點。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>當時公司設新加坡，現在想要設回臺灣的原因是：我原本想要設在臺灣，發現國外的投資人或買主對於臺灣的法規不清楚、不認識這個地方，變成會考慮很久。在新加坡的好處是，他們都認識那個地方，也就是知道法律長什麼樣子，就只是如此而已，也不得不每個月多花好幾萬台幣去設在新加坡。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>但我還是想回來的，因為我個人在這邊。我昨天也找了Jason聊天，因為我們的產品有很大的影響範圍。舉個例子，如果2022年J coin出來，我們跟日本FCA有溝通，如果J coin出來，我們底下有2,000個客戶，2000個客戶一下子ˊ就都好了，今天一公布J coin。其他間開始要program說要接受J coin，而且很多東西都是preset，他們沒有另外一個layer，他們全部寫在同一個token，很難再set，也沒有有效的管理方法。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>我完全聽得懂。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>變成在我們這邊，token本身很simple，可是外面的可以被補充，等於有擴充包，我們可以說未來接受新的、不同的token，讓你去做ICO或更進一步的區塊練綜合應用技術--Tokenisation。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>不過這還是你提供，要不要布署還是每家公司自己決定？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>是。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>包含匯率都是他自己決定。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們都是開放出一個非常開放的，而且API都是全部打開的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們跟日本、矽谷、瑞士政府合作的原因是，我們想要知道法規，才知道要特別開放什麼樣的API，像我們現在開出來的基礎API是footage、transaction、統計，所以可以接到PWC，公司在營運這個軟體的時候，都整合現有的，或者是他們用API，因為他們可以用我們的介面，也可以接我們的介面，如果他們覺得自己的比較漂亮。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們把這一些東西打開，儘量在初期的時候讓他們用，然後在明年、後年的時候再開一個更接近市場、Amazon的概念構成的大型市場，然後集中在臺灣。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我今天來的目的主要是想要聊一聊，也就是唐鳳對於這整個區塊鏈界的想法，因為我有被邀去ICO summit在蘇黎世，其實我們建立了一個小網絡，像日本的Cardano，就是類似乙太坊，我們建立了很多連結。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們希望明年3月到4月，可以在臺灣辦一個全球規模最大的區塊鏈。其實我今年中在跑各個場地時，我們就會說明年會有一個很大的活動在臺灣，我們什麼都沒有，然後大家就說臺灣的ICO法規是怎麼樣。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>其實當時的顧主席是說不會有特別嚴格的規定，所以我就先講說在臺灣是5％ tax，如果短期沒有很好，but we don’t want short term people to come in，就發現好像還不錯，所以就包括我們自己的投資人跟我們的connection都想要來臺灣，像日本的Bitcoin exchange，我希望透過這一個機會可以創造一個臺灣在區塊鏈界的知名度地位。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>對，最好一開完，金融沙盒就多了五個。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>可能不只，光我自己這邊的contact，大概有八組，就是矽谷有三組、紐約有兩組、日本有三組，歐洲那邊不明確的就有八組，這幾個人是想要來臺灣開公司，然後做一些相關的事情，因為他們是我的投資人，所以我也會親自接待他們來臺灣。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>其實我10月的時候，已經幫日本的投資人在華南銀行開戶，因為他在臺灣想要做比特幣，所以我就去做聯繫。Alex我本來就認識，所以我們就接起來，就是希望把這一個活動辦起來，不曉得唐鳳這邊的想法。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>很願意。如果我有空來就來，如果沒有空的話，就預錄，一般都是這樣子，我自己很願意看到這一個社群出現，因為我自己當然身為cripital安那其，當然希望透過密碼學可以取消掉國家主權，但是我這輩子可能看不到。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>這個職位不太方便。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>現在這個職位還可以。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>臺灣很流行作為一個政治工作者，我的個人主張是這樣子，但是我現在的工作是這樣子，現在非常流行這一個說法。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>我當然盡一切的力量，就是讓業界帶領政府創新，並不是政府去指導業界創新，這個其實也是包含Jason、顧主委跟余宛如對於沙盒的看法，因為臺灣應該是第一個在成文法裡面，用透過沙盒的方式打一個這麼大的空間，而這個空間其實不只排除金管會管的法規，也排除其他部會管的法規，所以如果你的創新方式需要別的部會協調，其實這一個當時我幫陳添枝老師審的時候，空間是開得非常大的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>反過來講，其實你不一定需要金融沙盒，因為這一件事本來就不是非法的，所以我覺得很好，你如果真的有違法事情的話，我們有一個法規灰色地帶解消（www.sandbox.org.tw），甚至有沙盒，但是其實在最基本的部分，其實並不是有法律上的爭議。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>因為我們目前就是一個軟體商。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>所以不太需要特別為了你們做法規調適。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>當然從股權的角度看，以前在有閉鎖型公司之前，當然就是一個大家不會把公司設臺灣的理由，但是現在有閉鎖型公司了，你在新加坡的分配方式或者是長什麼樣子，理論上可以移植到臺灣，Jason跟你談過，大概有概念。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>如果有任何需要幫忙的，中企處跟商業司的朋友都可以幫忙，現在閉鎖型公司還滿多的。接下來公司法下一輪修法就包含了董事會的投票方式，也許可以自己決定，比如你要用B coin投票，我不知道，或者是視訊的方式等等，這一些都在開放。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>其實我們做了很有趣的嘗試，我們在這整個系統裡面，把目前商業法所有的架構塞進去。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們有創造法人結構，都可以知道是誰簽的名，因為那個都是公開透明的，那個不管是要公布給公部門或者是投資人或者是各個社會大眾。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>那很好啊！</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>這整個結構，我們分析商業基本寫出來的架構。當客戶一下進來發現新的token，然後還沒有人買，為了讓投資人信賴且不會那麼容易監守自盜，先把多個共同創辦人，創造一個新的智能合約，把所有的錢都丟進去，讓這幾個人共管，設定共管機制，符合法令的共管機制，讓客戶相信，並且寫在他的白皮書裡面，然後之後要動什麼財務的話，經過投票同意，也可以設定，當動某一塊的財務的時候只需要誰跟誰簽署。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們現在不斷隨著時間、隨著增加的foundig去擴充這整套們希望我們的management system，因為我們目前在全球真的沒有競爭者，我在製作這一個產業模型的時候，一開始就預料到11月會出現不算競爭者的競爭，果然就出現了，可是它出來以後叫「token @」，基本上是一個dashboard，然後登記一個帳戶，也就是沒有實質的token進到你的錢包。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>明年中會有一個simple token，這個就比較遠了，但他們已經花很多錢在行銷。我們現在產品出來已經出來在做行銷的原因是，我們模式相對比較完整、計畫也比較完整，想要開發的東西，比較像是區塊鏈界的ERP，或是區塊鏈界的Microsoft，拿來就可以用，用完之後就可以接到現有的系統，或者是隨著時間，Microsoft也越來越完整，我們希望未來是這樣走。可以跟各個政府一起，包含自己在臺灣的臺灣人，跟臺灣政府的原因是，我為什麼回來臺灣的原因是，我在倫敦有一個很強的感受是，就算表現再好，也是外國人，就算拿到他們的護照，出生地不是英國，等於還是外國人。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>與其這樣最理想的方式是我在臺灣，然後跟臺灣政府一起合作，創造一個超大的空間，外國人來，臺灣是這個space，放在token，本身在臺灣有一起辦這一個活動，或是主辦這個活動，因為我們已經發出很多主辦邀請函。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>在這個活動底下，我們可以告訴外面的業界說不需要浪費時間，現在在矽谷大概要20萬美元，也就是12週的時間去做基本的token，不含白皮書，後後再加50K之類的，大概是5萬美元。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們的做法相對不同，因為你是軟體，我們初期會讓你當顧問，但我們幫你做了基本的帳戶，也就是只要有一點，可是你所有的trade，像唐鳳發的token，等於是唐鳳的token當gas，你拿我們公司的token當gas，但我們的token就是商業點數，並不會放上任何的交易所，所以不用不斷補充。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>這是Oracle的概念？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>是。所以整個環境當中就不太會看到乙太幣，這樣的好處是如果你今天是交易商，客戶不用為了要交易你的貨幣，還要不斷儲放一點點的乙太幣，一定程度的量，然後放在token底下的貨幣，就好比匯一百個唐鳳幣給Lisa，就多付五個唐鳳幣當gas，因為唐鳳幣可能有一些隱私的問題，所以gas就會不一樣，gas list就是based on乙太價格，可是是唐鳳幣，這樣相對於客戶是更方便的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們變成是抽紅利，也就是抽gas fee，然後在底下做optimization吃掉，所以我們當然希望有更多的客戶、更多的交易量，所以我們在日本是有各種合作。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>原本只是想說我們要比較好做生意，不用像賣菜一樣，問要不要用這個軟體，他們就直接說他們下面的人要ICO，可不可用我們的軟體，因為更快。他們有自己工程師，還可以在我們之上去做ABI，不需要浪費很多時間做基礎建設。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>這整個環境底下，變成我們聯絡到的這一些人，想要帶回來臺灣。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>很好。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>想要跟唐鳳認識一下，我昨天遇到Jason的時候，因為Jason想要把這個系統帶進公部門用或者是文件傳遞，基本上都是這整套系統導向的變形。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們把不同的API交出來再用不同的就可以了，如果是公部門要用，我們現在是放在public chain，可能幫忙set up一個permission chain destination，大概是兩、三個禮拜時間就可以完成。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們明年也會出一個服務，叫做「ICO」，客戶可以透過我們的系統，直接創造出自己一個自己的permission chain 。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>是Enterprise Ethereum，或者是什麼別的？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>對，就是這個。我們明年想要打NBA市場，所以我們有一個小小的計畫進來，我們會飛NBA 二十九隊，因為我們的BD認識NBA裡面的人，所以我們就可以直接飛去二十九隊，跟他們說：「你們的票務系統都用我們的，每一隊都用ICO，就來獎勵你們的人來辦理你們的活動，如果你們現在既有的票券系統，API接上去，也可以互相交易，就不會出現任何的障礙，你們用permission chain，你們的cost會降低，因為就不用follow乙太坊，我們要求配套的set up，如果是二十九隊球隊，一支球隊出四十台機器。」一台機器我們就從臺灣這邊，就是很多電子業，就是一併package包給他們，NBA其實沒有那麼缺錢，ICO是一個噱頭。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>因為tokenization本身就是一個互動跟創造，我們之所以叫funder，如果今天這個token當成你來判斷這個人對你的影響力，客戶也可以用這一套系統，拿到你的東西，還會幫你賣東西，因為這個東西不想要，也沒有壓力，所以就賣掉，能不能用是foundation上，不能用就不能用，如果不是這個地方的人，也不能從美國來臺灣的場次，所以他不能用是他的事情，但是這些客戶就會自己arrange community，而這個community就達到了行銷的力量，有可能是buyer，也有可能是夥伴，因為可能會幫你做很多事。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>這樣的人很難界定role，所以才創造一個新的詞是「funder」，因為他們有一個特色是願意拿自己的錢來出資，所以我們叫它「funder」，但沒有這一個單字。還有一個原因是，因為「founder token」在瑞典叫做「思慮周延代幣」，這是我們的公司。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>想要邀請唐鳳明年可以一起參加活動，或者是有了唐鳳的名片，有事就問你，或是想說是不是可以認識更多臺灣比較有名在區塊鏈的人，畢竟我從外國回來，我們的團隊CMO以前在Gary V亞太區的行銷品牌管理主管，我們的CTO是以前成功實驗室的lead，後來去KPMG，被我挖來，我不知道會不會討厭我。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我回來臺灣，像我在歐洲，我們比較不屬於臺灣既有區塊鏈生態，也希望藉有這一個機會回來，瞭解商業生態、政府生態，包含證交所的生態，因為證交所也可以用類似的系統調整，像興櫃掛牌的時候，等於就是進行ICO的行為，你的擔保品需要用什麼、你的票券需要什麼，也就是存在其他的意圖，也就是包含這一些東西。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>像股東會配股的時候，那個就會很方便，股東會發禮物，大家都會去現場領計算機，因為其實ICO有另外一個意義，也就是有權利去監管對方的report，因此可以當成一個key，發出去以後，等於是投資人（買股票的人）可以看到今年最新的財報，甚至什麼都有一點商業上的意義，我不確定臺灣人會不會去看那個report，但是這些商業上的意義，也就是什麼東西都是small movement，所以我們希望未來可以跟這一些東西去合作。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>最後，我們商業上還有另外一個小小的RD，如果唐鳳有興趣的話，也可以當我們的advisor。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>我現在這個身分不可能。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>當然。我是說以後，advisor是聊一聊，不太可能official。我們那個東西是，因為我們的東西是based on乙太坊，可是我們等於是乙太坊去接軌，如果把乙太坊拔掉，其實可以換成別的，我們現在在做一個小小的protocol，在明年plan出來之際，我們現在的概念是，每一條區塊鏈有各自的mining power，他們進來參加這一個protocal，每一個進來參加protocal，會拿到我們protocol的big badge，拿到才有進來的權利，會拿到多少個badge？是看share整個區塊鏈多少power給我們。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>他們如果想要進到這整個permission chain chain的話，就會產生一個很強的力量，只要有加入的，就可以接到我們的軟體，也就是這一個軟體可以點選要用什麼ICO，等於是最終的模型，這個是我們現在正在往那邊去的小目標，就是會分成交易盤等，也就是有一點像AMAZON，第二條線是完善化這整個企業軟體的基礎架構。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>未來希望可以多跟唐鳳詢問一些問題，主要是這樣來自我介紹的。真的有想要問的問題是：我是否方便用手機或是email問唐鳳，如果在辦活動的時候，或是邀請一些朋友來演講，又或者是辦活動有一些演講想要請唐鳳出席的時候，最重要當然是3月，你願意不願意收到這個email？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>我自己行程的話，當然就直接email我，這沒有問題。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>如果問一些建議，通常私下問，我會公開答，我先告訴你我會公開回答這一件事。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>這個沒有問題。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>關於臺灣這邊設立公司的部分，我們接下來公司法也會朝向公司章程可以自願揭露的方向來做，這一件指對於社會企業很重要，因為社會企業的社會使命，並不是自己在web上說了算，同樣也是在經濟部的登記章節裡面，我們也是用Open Data的方式釋出，如果你們想要成為臺灣第一個用solidity寫章程的企業，我也是覺得這個是很好的嘗試。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們應該是會這樣子做，因為我們其實很多的經營模式，是完整嵌合在整個系統裡面。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我會這麼說是因為英國有一個演講，在臺商會也有一個演講，因為下面有很多顧問，我主要是講FinTech代表什麼意義？</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>其實我有一個清楚的定義，也就是是破壞現有系統，我們不是破壞，而是壓上去，發現不太吻合的概念，在臺灣的銀行，我的感覺是，有很多開始有一些基本技術，可是看起來是醜醜的，一路到數位轉換，然後最後才到FinTech，差別只是整個流程的process裡面有多少融入數位。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>像巴克萊銀行，大概是我用過最方便的，幾乎不需要人，連我面試，打開它的求職網，我停在哪一個頁面幾分幾秒，他都知道，我覺得被監控的感覺。他們的數位程度非常高，所以區塊鏈在英國的以P2P裡面，其實具有不太多的意義，唯一的意義存在是成本上的價值，因為區塊鏈的技術，造成他們資安的風險下降，他們不需要花一大堆錢在資安上。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>但是小公司要競爭巴克萊，其實是很困難的，而且他們很多其實是不用手續費。甚至到國外換貨幣都是自動兌換，但是這一件事我有小小抱怨，好像一百多種貨幣裡面，台幣沒有辦法直接兌換，還要打去給客服，只有四種貨幣不行，台幣是其中一個，我非常生氣，因為那時我有幫臺灣的團隊介紹去服務英國的客戶，換錢的過程非常不開心。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>像我們公司更接近FinTech的原因是，我們說整個公司是踩在科技上，所以任何法規的移動，我們先修科技，然後再一面修我們公司的章程，或一面改變我們公司的結構，但在改這一些東西的時候，科技的模組一定要改，因為科技的模組完全是我們整個商業，站在科技模組上，很像初期的booking.com或者是FB或者是Youtube，他們都是站在現有的平台或者是系統上，只要移開，這個東西就是消失了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們可能也會寫一些公司的章程，所以歡迎唐鳳可以看看我們的白皮書，我們是寫過最認真的白皮書。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>我剛剛看過了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>有一點長，我知道，但是我們畢竟不是希望客戶投資我們，我們最近還是在走傳統的平台，我們希望一個好的區塊鏈公司，在這一個年代，雖然我們有很多新的方案，但是不代表我們要用，我們要用的是客戶最信賴的方法、投資人最信賴的方法，最真實、有效的方法，所有的方法都成形以後，才有資格知道今天帶的區塊鏈往前走，並不是ICO完之後就帶著產業前進，後面都沒有人要跟，稍微有一點差距，但是也有好企業，他們ICO完以後就可以帶著大家往前走。我上次在矽谷的時候有見到他們，老闆也很客氣。我們問他們滿多問題的，大概是這樣。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們主要也想要提早知道政府對於法規上有什麼概念，我們可以開出更多的API，這個是真的，沒有說真的想要變成RegTech，我覺得客戶是否方便其實是原則，政府有什麼法規，我們先知道、先改動，就是最安全的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>像英國Mifi 2（音譯）要出來了，是一個很明確的大問題，我幫德意志銀行做的時候，他們是2.47，也就是1,000萬歐元要2,470萬歐元才做得完那個專案，有一點可怕，其中幾個轉成AJAO，從2點多變成1點多，我走了以後，不曉得可以維持多久。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>因為通常AJAO要待超過一年，但我業務割掉，而且他們請我們這一種顧問公司，說一句心理話，只是為了要跟政府說有請顧問公司來解決，但我們還是來不及，如果所有的銀行都來不及，就會往後延，每一間銀行都是這樣子的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>做得比較好是巴克萊的摩根銀行，因為他們數位化的程度比較高，但是問題很多。一年前我幫朋友看工作的時候，很多區塊鏈的工程師來找我，還滿有趣的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>臺灣最基礎是數位通訊傳播法，希望這個會期三讀，把線上的行為跟線下的行為對應，並不是很像網路要用特別法管理，而是去做一個對應。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>裡面有一個比較特殊的，碰到多方利益關係人的protocal level的時候，責成行政院跨部門的方式，立法理由裡面有講到關於「vTaiwan」處理各種跨不同國際行業的程序來進行衝突、調解，這個算是比較有特色的一個。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>數位通訊傳播法以上，像剛才講的，基本上金融創新實驗條例，那個會是第一個創新實驗條例，但是未來關於無人載具或甚至關於一般性的創新實驗條例，就是讓民間引領政府創新，這應該會在中小及新創條例裡面，這三個沙盒是目前滿確定會往這個方向前進的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>我想一般性的沙盒，成敗完全取決於有沒有像你剛剛講願意跟政府的使命一致，因為行政院是臺灣最大的NPO，其實說穿了，沒有什麼了不起，NPO當然有自己的社會使命，但是這個NPO太大了，所以每年才編一次預算，因此有一些新的動態創新，沒有辦法一下子顧上，因此在年度預算中間，可能就是要靠社會企業、新創的朋友們告訴我們說下一個年度的法規應該要往哪一個方向修正。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>我們的態度是解決社會問題的人——解決你們的問題——並不會說政府從上到下都是Agile，這個不太可能。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>但是我們有自己一個算是實驗室，也就是PDIS，PDIS完全用Agile的方式來進行管理的，所以如果在基礎上覺得有公部門可以用的，像衛福部其實也在研究EE，現在北醫要開始做phrOS，包含病歷交換等等，其實他們都有在做實驗。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>從公部門的角度來看，最能夠當作分散式的資料庫用，然後第二層、第三層再慢慢加上去。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>hyperledger還有一個好處，就是IBM當中保。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>對，而且如果是用proof of elapsed time的話，Intel還幫你當中保，所以IBM跟Intel倒掉的機率就沒有很大了，所以應該還行。所以我們從乙太坊的角度來看，最大的問題是Vitalik，他如果明天怎麼樣了，乙太坊就比較不穩定，這跟Tim Berners-Lee發明www之後，把整個控制權直接循著標準化的程序，一下子就交給多方利益關係人一起維護。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>但是Vitalik的這一個動作，他來的上次，我們也詳細談過，這個動作，因為有好幾個轉型。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們現在就是在等。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>轉型正義要完成，獨裁者才能把權力交出去（笑）。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>這一段時間裡面，我想你們剛剛提到雞蛋不放在同一個籃子的計畫，我覺得還是有意義的，就很難期待百分之百成功，我祝它好運，但是治理模型上並不是在標準化上開放政府模型的模型。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>其實很多也是Vitalik說了算，所以我覺得你的整個方向都很有道理，有任何法規可以因此而調整，或者是你放在公司章程裡面，然後被商業司刁難，就隨時跟我講（笑）。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>其實我們很害怕，因為法規還沒有非常確定的情況下，我假設要被叫去喝茶，因為我現在已經每天忙到沒有空喝茶了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>你可以看這一個逐字稿，因為我們逐字稿會公布在網路上，你修正過之後，可以公布就跟我們講。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>像之前Bii關於5％的事，其實也有找過我，當時的逐字稿就是我們討論很重要的基礎，也就是至少可以保證相關的政委、部長都會看過那一份逐字稿，比較不會到中介主管，他們看不懂，所以上面的人就不知道的情況。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們的白皮書簡單到，他們應該看得懂，只要他們知道區塊鏈的話。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>我想就保持聯絡，活動的部分，可以參加跟預錄就儘量參加，如果有什麼我可以做顧問的部分，我基本上的原則是，我的答案是公開的，你的問題我也會適度去識別化，我們都可以在email裡面討論。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>謝謝。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我之後還想要認識之前推動臺灣企業國際化金融的人，因為我們現在的投資人，也就是給我們一些不錯的部分，他們也想要投一些臺灣的公司，如果有機會的話，就可以認識。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>他們想要在五年內或者是十年內想要培養臺灣第一隻獨角獸，如果有這個機會的話，就看看臺灣有哪一些企業不錯，可以把連結接起來。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>Jason跟余宛如都相當熟，所以我想這個還是民意代表比較適合，我這邊可能只能推薦一些社會企業。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>像你剛剛提到的銀行數位化，其實臺灣有一家社會企業叫做「王道銀行」，也是做無人理專，這一些都是滿好的資源，有一些已經很主動看到是要往這個方向發展。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>因為我的業務是社會企業，所以是剛好落入這一個範疇了，我才能介紹；在這個外面，我想還是民意代表比較適合。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>最後了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們在設計這個模型的時候，還有一個便利性的考量，就是可以問社會大眾問題，那個模型有一點像，都是用我們的系統可以做得到，還有voting的系統，token丟進去的好處，也就是一個公部門有五個專案想要做，可是不知道先做哪一個，可以請民間或者是像政治人物選舉，一開始民眾想要捐錢請政治人物做好事，如果民眾捐錢給政治人物的時候，我們希望他透明，這個錢進到一個個part，看到這裡面有多少錢，然後就拿這個錢去執行專案計畫的support。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>這個臺灣有一家社會企業在做了，就是叫做「度度客」，也就是群募，金錢流向全部在乙太坊裡面追蹤的一個網站，所以這個模型已經有人做了，可以考慮聯繫這一家。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>他們也是乙太坊。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>有一個很好的視覺化介面，他們也強調倒了無所謂，所以也可以在乙太坊上面看到。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>這個群募網站，包含重要性、投票的什麼東西，然後包含贊助的流向，像這個就是你剛剛講的，這些都在乙太坊裡面。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們可以直接implement到公部門，也就是公部門用自己的方式，又或者是選舉的時候，可以額外開一個專案讓它ICO。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>選人的話，我們要改選罷法，如果是參與式預算或者是什麼之類的……</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>……我是說選舉的時候，也就是founding裡面。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>政治獻金現在當然放在監察院，因為監察院做中保的話，大家還是比較相信。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我們也只能提供技術，剩下沒有了。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>我想監察院有自己一套非常中心化的系統。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>最近的好處是，會送出一個修正案到立法言，本來就只有會計最後的summary在網路上，其他的都在他們自己的資料庫裡面，你只能去要紙本的資料，也就是只有監察院可以監察。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>但因為有零時政府這一個社群，有發一些工作，就是高嘉良跟其他朋友做出了一些運動，大家都用影印，然後切成小格子，再用眾包的方法，讓大家像用玩遊戲一樣，辨認一格格的數字，所以把這些數位化了，監察院被這樣做，也不能說什麼，所以後來今週刊又做了一次，所以監察院被兩次這樣逆向工程之後，他們覺得就算了，就把整個明細上網公開。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>而這個還是需要修法，所以行政院才剛出了一版政治獻金法的修法，希望監察院把所有的這一些明細都上網公開，如果你們要自己寫到區塊鏈裡面，他們是不能管你們的。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>監察院本身的組織架構，裡面的資料庫要用Oracle或者是乙太坊，畢竟院際分工，行政院不能叫監察院做事，通常都是反過來，至少接下來會有結構化的資料。現在就想要有結構化資料，不要等三讀通過的話，今週刊那邊有一批資料，你們可以看一下。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>他們現在有公開資料、平台，資料前端從Oracle到Process到Movement到上傳，如果他們需要整個東西需要數位化的話，我們剛好整個系統可以遷進去，所以我才會想說是否會有……</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>……沒有問題，我們逐字稿裡面有，監察院的朋友，我知道都會看我們的逐字稿，所以如果碰到的話，就請他們直接聯絡，但我們在行政院絕對不能叫監察院做什麼（笑）。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我知道，這邊收到訊息以後，就大概知道要聯絡誰。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>資料結構的話，就看今週刊那一批資料集大概就可以瞭解，未來監察院就會自己釋出這一批資料。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>我也想認識零時政府。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#唐鳳">
                      <p>就來黑客松或者是萌典松，「vTaiwan」的小松也可以，關於有哪一些黑客松，請問你旁邊這一位，她（Lisa）就是社群，謝謝。</p>
                    </speech>
                    <speech by="#朱俊嘉">
                      <p>謝謝你，辛苦了，很高興今天終於認識你的team，久仰大名。</p>
                    </speech>
                  </debateSection>
              </debateSection>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>
