<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/孫希聖" id="孫希聖" showAs="孫希聖">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖誌汶" id="廖誌汶" showAs="廖誌汶">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張修元" id="張修元" showAs="張修元">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張宏尉" id="張宏尉" showAs="張宏尉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張育誠" id="張育誠" showAs="張育誠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/戴耀賽" id="戴耀賽" showAs="戴耀賽">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林三元" id="林三元" showAs="林三元">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林富裕" id="林富裕" showAs="林富裕">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林致孚" id="林致孚" showAs="林致孚">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林雅恩" id="林雅恩" showAs="林雅恩">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/石怡佳" id="石怡佳" showAs="石怡佳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/米球" id="米球" showAs="米球">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡光男" id="蔡光男" showAs="蔡光男">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蘇博豐" id="蘇博豐" showAs="蘇博豐">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/詹茹惠" id="詹茹惠" showAs="詹茹惠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝戎峰" id="謝戎峰" showAs="謝戎峰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/郭展榮" id="郭展榮" showAs="郭展榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭惠如" id="鄭惠如" showAs="鄭惠如">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳昶任" id="陳昶任" showAs="陳昶任">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃敬峰" id="黃敬峰" showAs="黃敬峰">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-07-18 「社會創新實驗中心」第三場諮詢會議</heading>
        <narrative>
          <p>
            <i>（sli.do參考：<a href="https://app.sli.do/event/4fzrxjzn/ask">https://app.sli.do/event/4fzrxjzn/ask</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>等一下大家講話時，手機可以連到sli.do，輸入「718」，在上面的留言可以匿名，也相當於發言，先跟大家講一下，這是線上的空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以用手機或者是電腦登入，如果字太小的話，其實基本上是以講話發言為主，但這邊是一個可以不用打斷別人的留言空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在大家正在連線的時候，先跟大家說一下，我們是五場的討論會，就在這個空間裡面，討論這個空間之後使用的方式，很感謝中企處及所有協助的朋友們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實我自己每個禮拜來這邊，用肉眼可見的速度在進步中，好比像今天的麥克風不會講一講就斷掉了，整個場地如火如荼正在進行硬體上的進步，但是軟體上如何規劃與應用之類的，</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們交給所有關心社企的朋友們來決定。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>每一次的開場簡報都會加入上一次的，好比像這是第三場，也會加入第二場的朋友們提供很好很多的意見提供到簡報裡面，我們希望這五場的過程中，所有的朋友們對有想像的朋友即時回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這五場結束之後，這只是開始，在這一期執行的過程中，我自己是每一個禮拜三上午都會來這邊算是office hour，大家想要跟我聊或者是之後有什麼想法都可以來，不只是規劃階段，營運階段也會持續format。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們先把這個禮拜的簡報跟大家介紹一下，再用傳麥克風的方式自我介紹跟提出的，今天所有發言的每一句話跟線上的留言，我們都會請速錄師做成逐字紀錄，並不是馬上公開，而是先寄給今天參加的所有人，大家看完、校對完沒有問題之後，可能事後也可以補上一些資料等等，過了十天之後會公開在網路上，讓下一波討論的朋友們參考今天討論的內容及記錄原則，所以不用怕講話講不清楚或者是講太激烈，都沒有關係，因為之後還有修改空間，我們現在就進簡報。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>大家早，今天是我第二次規劃的草案，如政委所說的，因為這一次是第三次討論，剛剛聽政委講說有逐字打，不管是現場的紀錄也好或者是未來在逐字稿上，我們可以看到其實我們就一一去檢討跟蒐集大家的建議，所以我們每一次就把上次的建議放在我們的簡報裡面，我就重新再來一遍，跟各位講一下我們到底改了什麼東西；我這一次要慢慢講，大家好，我是石怡佳。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我的簡報分成三個部分：第一個是我們為什麼要在這邊、規劃的內概念是什麼，想要提供的服務模式是哪一些，及如何做空間的規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>在講之前，我們必須要跟政委報告，我們科長很讓人感動的是，拍了廁所給我們看，廁所一一在進步，所以等一下如果有廁所的話，請往那一棟的最邊邊（走），上個禮拜A4紙貼比較多，現在白色的A4紙，現在有三個空格沒有A4紙，大家可以享用一下，而且有樟樹的味道，這個是進一步的實證。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我現在要開始講規劃的概念，其實整個空總的空間，我們希望透過互助的方式，其實我們在規劃的時候，我們一直在想說什麼叫做「互助合作、網路加乘」，我們一直用這一個概念來看待這一件事，我們一直希望拋出社會需求的例子來作在地的連結，我們希望可以結合社會非營利組織、法人或者是學術單位，大家可以一起攜手一起當作實驗室，之後產出的結果就可以永續循環與擴散。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>做完這一件事，我們期待不會是蚊子館的概念，而是希望能夠創造更多的經濟價值在內，其實就是我們希望能夠讓社會企業增加營業收入。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>怎麼增加營業收入？也就是透過輔導、行銷，又或者是透過任何一個人的幫助，我想擴散的力量遠比自己的力量大很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>再者是帶動一些就業的機會。我想這一些東西都是我們在做任何一件事最終期的目標。我們這邊叫做「社創實驗中心」，其實是希望廣義的社會企業概念，希望大家用創意來改變這一個社會。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我們整個中心的進程，各位可以看一下，我們可以分得更清楚，希望從6月1日開始，我們上一週來的時候，廁所還不好，這一次廁所已經逐漸好了，我們希望把硬體建設架起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>其實剛剛也有請建築師去樓下看一下我們的地下室保水的狀況，因此我相信過不久，地下室就會是沒有A4紙的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>接下來在明年的5月份，我們就開始導入軟體，其實軟、硬體我們希望能夠共同雙軌進行，只是我們現在一步步建起來，跟大家報告會比較方便，所以這一個期程是到明年12月31日就會完備。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>接下來介紹很複雜的圖，我慢慢跟各位報告一下，在這一個實驗場域裡面，我希望可以用「駭客松」的方式，希望可以為這一個空間出一些新的idea跟服務，可以更貼近各位的需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>所以，其實我們希望在這邊辦「駭客松」，也就是定期公共議題的徵集，我們也可以做一站式的服務。各位其實也有去金華官邸那邊，其實有很多的服務在那邊都可以做，所以在這邊也推動一站式的服務在這一個實驗場域裡面，我們希望可以導入國際的團隊，可以在這邊作活絡的國際網路。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>之後經營輔導、試營運及資源媒合的部分，可以再跟各位更仔細報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>下一張（簡報）其實每一次討論的時候，是大家碰到最多的建議跟規劃，因此我慢慢講一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我們在輔導實驗中心機制當中，我們希望在「圓夢網」設計一個新的檢視站，其實非常簡單，除了社創以外，還有青年創業的輔導路徑，當我們自己發現，我們不太符合社會意涵沒有那麼重、社會影響力沒有那麼高的時候，經濟部中小企業處及各部會都屬於青年創業輔導的體系，因此我們希望能夠進行分流的服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>大家不要太嚴肅看這個，也就是知道社會意涵有多少，我們如果不是的話，是不是就不符合潮流？其實也不是，我們也沒有放棄。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>接下來，我們會有所謂的輔導，所謂的輔導有「共通性」的問題，大家也知道政府的資源，我們希望如果共通性的問題，就一起來處理，有共識輔導，另外一個是一對一的個別輔導時間，政委說每週三都會坐在這邊，我就在想這邊可能會大排長龍跟SOGO週年慶排隊的情況（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>也會有一個固定時段，像以前在社會企業聚落的服務方式；我們也希望開放社群可以在這邊，大家出去的時候，包含你目前在的地方，其實都會是一個開放空間，等於大家都可以來這邊辦活動，讓這邊的人潮越來越蓬勃，也才是我們活化這一棟建築物的最主要目的。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>在這邊可以辦固定沙龍、培力營、大師開講，只要你們來，冷氣為你們開。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我們希望匯集一些社企的前輩力量，每一次來參加諮詢會議，我們都會說社企並不是很長的時間，大概是兩、三個月，但是在報紙上或者是雜誌上看到你們，所以我覺得在可以累積一些前輩的資源來進行沙龍服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>政府在推動登錄資料庫，大家用履歷的心態來看這一件事，並不是，這個是輔導履歷的概念，也就是希望我們在一進來之後，我們就開始進入成長的過程，所以登錄系統其實是履歷的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>進來之後我們會做三、六、九加速輔導，這個名字很好聽，這個到底是做什麼？我們希望這一個空間是開放的，因此會先進駐三個月之後再檢視，而每一次的檢視，最重要的是，他們的需求我們可不可以給，如果不能給，我們就不強求一定要在這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>其實我們是用加速輔導的方法，所以是三、六、九個月的期間來作輔導。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>之後的加速原則是……我要再講，我們的空間其實是「虛實雙軌」，眼見所及只有這兩棟，如果對面那一排、廁所那一排變成實驗場域，這邊變成開放空間，沒有多少空間可以作辦公室，因此我們可以設計一個開放的空間，大家可以用逼逼卡進來，可以自由坐在位置上，比較容易形成交流的氛圍。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>像大家不會說是進駐，是否就不能做這一件事？可以的，這個是開放給大家做，這些都有的，只是我們希望能夠做出一些亮點的案例，這個社會需要往前走的力量。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>接下來是空間介紹，我們現在是在A棟（文電中心），我們應該是在A－2，其實我必須要先跟大家報告一下，因為我們叫做軍事機關用地，所以很多是被限制的，比如不可以明火、金錢交易，這一件事其實大家都要放在心裡面，像這一些長官們都滿辛苦的，以前會以為隨便到一個地方都可以賣東西，並不是，尤其是軍事機關用地，所以限制比較多。（請參閱上次會議紀錄結論：空總雖為機關用地，但仍有以下使用空間：第一，總園區樓地板面積30%以下，經主管機關（文化部）同意，得以附屬設施名義，從事餐飲及零售行為（所謂的總園區樓地板面積，是以整個空總為範圍）。第二， 餐飲行為，不必去細分有無「明火」。第三，是否為現金交易，也不是重點，而是發票開立的抬頭。例如：某一公司其總公司登記地址，在空總外，那麼可直接開立發票。若做為育成中心，有企業因尚在萌芽階段，唯一的登記地址就在空總內，那麼就需要函請台北市都委會，以臨時使用之名義，予以准駁；不過，雖為臨時使用，並無期限，可比照現在花博園區的商業行為。）</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>其實我們希望交誼廳用開放、認養的概念來作咖啡廳的設置，我們現在在這一個場域跟隔壁都希望可以作大型的展演空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>二樓是小型的會議室可以提供給進駐及非進駐的廠商進來使用，其實會議室是很重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>接著是B棟，也就是對面那一棟，我們在一樓都希望趨勢先進產業空間跟規劃空間，比如無人車，大家可以看到一樓的（對面）三間，都是概念式的空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>接著是營運總部，而二樓全部都是公共空間，這一塊請各位如果需要實體進駐的話，就可以使用這一塊的空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>還有一個是LIVE直播室的攝影棚，我覺得很重要，因為我們在幫助社企的時候，覺得攝影棚未來的趨勢是很使用的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>接著是夢工廠，這個是比較小型的maker space，也就是有3D列印機，可以作輸出。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>以上是我對空間的簡報，如果各位有什麼樣的建議，希望在這邊可以多多回饋給我們，我們也會不斷進步，下一次你們來的時候，A4的紙會更少一點，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>每個禮拜空間都有進步，簡報也有進步（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「刷卡，悠遊卡，第三方支付是否為交易」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在取得營業許可之前，或者這邊真的沒有辦法作營業的話，是不是算成交易？這一件事，你要幫忙回答嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#米球">
          <p>歐付寶提供的是0利率服務，所以相關的營業行為都會是以O2O的方式，線上訂購、線下交貨，在這邊歐付寶不收取任何的金流費用，所以我們這邊扮演的角色是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我們也是在做實驗，就看這一件事如何定義，就是在線上交易，又類似像歐付寶，都是在網路的時候，並不是線下，整個部分我們希望能夠做解套，這邊也許是做展示。就是儲藏點……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……就是儲藏點，剛好走過，就是線上刷個卡，然後在儲藏點裡面取得貨品，是不是？我們現在是採取這樣的方式解釋。我想這個可以處理第三方支付跟信用卡的部分，悠遊卡的部分是沒有辦法，我想目前先這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果這裡的主管機關文化部申請一個營業相關許可，那個是比較長的程序，不過也是可以的，我們先用創新實驗的方式來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以線上先這樣，線下的朋友就開始傳麥克風，因為方便速錄師紀錄，先說希望怎麼被稱呼或者希望怎麼被紀錄，然後對剛剛的簡報有沒有哪一些部分想要詢問或者有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#戴耀賽">
          <p>委員及在座各位大家好，我是慢飛兒社會企業的負責人，我叫戴耀賽。我是從事成年心智障礙者的就業服務，我們的核心價值是創造這一個社會企業，幫他們釣魚以後，找到魚市場去賣。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴耀賽">
          <p>我有一個期待，在這樣的群聚當中，如果發明一些商品，也就是需要一些包裝跟製造的過程及生產的話，也可以讓慢飛兒承接，可以一起來合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴耀賽">
          <p>因為我來自新竹，但是我喜歡在這邊有一個虛擬的共聚的機會，希望將來有這一個機會，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#孫希聖">
          <p>政委、大家好，我是鞋暨中心的希聖。我們的中心目前有一個鞋寶夢工廠，我們有一個附設的是「麥子庇護工廠」，所以我們就培育一些身心障礙者來做就業跟創業的部分，我們目前是執行中彰投社會企業分署案子的輔導單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#孫希聖">
          <p>我看完覺得這一個簡報，真的覺得這一個空間非常棒，我的小小想法是在這樣輔導企業的過程中，其實一般大眾對於社會企業的這一件事，還是算是瞭解型的，所以像這樣的空間，我覺得非常好，一樓是規劃展示館，是不是可以定期邀請小學生來作參訪，從小就紮根對社會企業的概念，他們實際在創業的時候，其實會比較有用的效益，因為我們在輔導的過程中……我自己關掉的，沒有關係，我是測試（以下不記錄）。</p>
        </speech>
        <speech by="#張宏尉">
          <p>大家好，我是嘉威會計事務所，我們是B型企業，其實億是B型企業之後才對社會企業有比較多的想法，因為我們事務所平常做財稅，我們想出新的業務可以跟社會創新結合。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭惠如">
          <p>大家好，我是食藝餐飲的執行長惠如，我有兩點對於創新實驗室做一個建議：</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭惠如">
          <p>第一，食藝餐飲處理員工有六成來自弱勢家庭之外，還協助社區的婦女創業，因此在協助創業的過程中，其實也發現硬體跟軟體的結合是非常重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭惠如">
          <p>像社會創新實驗室，原本是政府閒置的空間，我們重新把這一個空間活化，像過去參與青輔會也一樣，提出計畫之後，由政府撥錢下來做整修。而且大家進來這一個實驗室應該也有感覺到，像地下室或者是其他的地方蚊子比較多，做一些硬體上的整修，會對未來創新實驗室的運用會更好，所以我建議中央主管機關單位可以撥一筆經費下來，讓社會創新實驗室有很好的開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭惠如">
          <p>第二，我們做社會創新概念時，像我們開ICT技術，讓弱勢族群可以管理好我們的餐廳，我們會碰到一些問題，我們有想法，但是我們沒有ICT技術，我們需要對外尋求這一些技術的資源，其實很多新創的企業或者是事業都是一樣的，他們有很好的想法，也希望對外找資源，希望創新實驗室可以有結合資源的平台，希望可以讓社會創新發展得更好，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雅恩">
          <p>大家好，我是芒果社會企業執行長，我是營養師，不曉得大家認識不認識我們？我們是作食農教育。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雅恩">
          <p>我很高興有看到這一個空間開放出來讓大家活化及運用，我們做比較多其實是辦很多實地活動，也就是把人跟食物的距離拉近一點，如果有這一個空間利用的話，就可以把人帶進來，做社企這一件事並不是只有社企的人在做，一定要把外面的人跟我們想要做的議題結合，我覺得這個是比較重要的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雅恩">
          <p>所以，呼應剛剛前面這一位執行長所說的，也就是硬體的部分把人拉進來，大家要做的舒適，像大家在冷氣房內，已經很舒服。像剛剛從側門走進來，我感覺像來空總行軍，因此有冷氣覺得很棒，長官及承辦人都還在努力，我們希望趕快看到完善的硬體。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雅恩">
          <p>第二，我們會建議不同、多元化一點的活動，我們自己辦了很多講座、hangs on的活動都是跟食物有關。像有一個食育的桌遊，應該是全台手創以行為改變的桌遊，在募資平台上架了，我們很需要場地來辦試玩，都是可以免費讓大家來參加，這樣的空間都是很棒的空間，以上是兩點的小建議給大家參考，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖誌汶">
          <p>大家好，我是幸福果食稻田裡餐桌計畫創辦人廖誌汶，主要的營業項目是農村的三級服務，像餐飲業，我們有一個計畫是叫做「稻田裡的餐桌計畫」，像有餐飲、旅遊，最近還要推一些戶外的婚禮。我們10月份會在東石，辦一隊同志想在海上辦婚禮。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖誌汶">
          <p>主要的關係人是留鄉的青年跟農民，上個月公司剛好通過SROI的認證報告，全亞洲的社會企業只有我們通過而已，也就是在社會面做得滿精彩的。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖誌汶">
          <p>我對基地有小小的問題，因為明年有一個計畫叫做「幸福回頭車」，我們希望把人帶到鄉下，也希望把人帶到都市來，有沒有一個開貨車的集貨點？我們賣的東西是全家跟7－11賣得都不賣，是不是有機會形成提貨展的方式，讓在沒有都市空間的人，可以有一個買賣……不是買賣啦！是集貨的地點（笑），以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇博豐">
          <p>大家好，我是蘇博豐，我今天來參加之前，有看一下上次的會議紀錄。我只是有一個感覺，我們這邊是要做社會創新實驗中心，回歸到一點，根據上次的會議紀錄或者是這一次的（會議討論），我有一種感覺，好像在搞另外一個青創基地，真的有這一種感覺，當然或許是我感覺錯了。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇博豐">
          <p>以社會創新實驗中心國外來講的話，是如何讓在地民眾深入參與，並且去專業化，所以我覺得這一點來講，如果大家到最後還是自己high在這裡，而沒有辦法讓當地的民眾來參與，到最後只是另外一個青創基地而已，這個是我看到的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇博豐">
          <p>我剛剛從台中上來，剛剛有一位朋友說來自中、彰、投，我也是勞動部相關的講師，我以前住台北，三十年前回到台中。北部、中部的創業基地或者社企都有同樣的問題，很多創業的人在這一個領域，然後到最後人進不來，到最後一家家離開，幾乎都是這樣的結果。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇博豐">
          <p>講開玩笑一點，這只是另外一個一陣子又沒有用的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇博豐">
          <p>回歸一點，社會創新實驗，當然創業需要的資源也是一個社會議題，但是這一個社會議題是創業者需要的，並不是一般民眾需要的。一般民眾需要的，因為我在中正區方里長那邊已經成立了社企，我看到解決了社區的問題，因此可以讓社區的人老實走出來，只要讓阿公、阿媽走得動，一定要到里長辦公室吃午餐，因為一餐只有20元，但是不是20元的問題，而是希望讓老人家儘量走出來，走出來才有社交的行為，才可以讓自己的身心更健康，當今天沒有來的時候，他們就馬上去關心了。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇博豐">
          <p>這樣最能夠掌握，要靠一個社工照顧幾百個人，那哪有可能，所以我覺得他的做法在這一個過程中，讓我體驗到的是，如何讓社區民眾深度參與。有沒有需要任何的專業？並沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇博豐">
          <p>像舉辦很多活動，老人家來參加活動、吃飯，都有積點，就像幼稚園的小學生最喜歡拿到乖寶寶貼紙，然後積了十點，就可以跟里長換禮物，這個很有趣，但是沒有用。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇博豐">
          <p>如果以社會創新實驗來講，我們要想的是，不要再一堆創業者，大家聚在這邊想說要怎麼做，要想到的是，我們的受重、客戶端到底需要什麼，如果你能夠找到他們需要什麼，我相信這邊應該會很熱鬧。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>大家好，我是「我的開心農場」林富裕，很高興有一個這樣的地方，像我希望這邊不是只是一個有了又不見的地方，沒有真的做出一些什麼，所以我剛剛在聽的整個過程中，</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>有一個部分也是我自己想分享的心路歷程。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>我發現這邊都很鼓勵創業家或者是社企家，有熱情、想法，而且給你機會來付諸實行，但是在這一個過程中，並沒有剎車的機制，</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>我希望這一個地方可以有一個改變，也就是有熱情、想法，只要你有實力，真的有執行力做出你要做的事情，我相信這邊是可以給他一些try的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>比如：CSR企業媒合或政府採購，但是如果幫你媒合了，一次、兩次不work，這邊應該要有一個機制是把它clean掉，不要傻傻一直燒錢下去，然後政府又補助。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>不瞞您說，我這兩、三年拿了政府3、400萬的補助，想說有補助，就不會賠到哪裡去，結果賠了5、600萬。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>我們覺得有兩個重點，創業的人是有熱情的人沒有錯，但是不一定是有營運管銷人才或者是當老闆的料，即使有熱情，但是就傻傻賠掉了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>在現在社企的產業結構裡面服務很辛苦，因為要證明有價，而價格不是很明確的時候，要活下來非常辛苦。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>目前大部分做得比較ok是產品的，只要產品的cp值夠高或者有人願意購買來支持，做產品的社會企業或者是B corp是比較容易survive，</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>尤其無薪假的人數一直提高，在企業內部的CSR department都是兼職在做， 並不是專職在做，其實上市公司前五十大都沒有CSR部門的時候，要跟社會企業對接的難度其實是高的，因為自顧不暇。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>第一個建議是希望有剎車的機制，也就是儘快給他機會，try不出來就不要做了，不會起來的，可能沒有足夠的團隊或者是執行力，要不然就幫他媒合其他的談對互補，</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>然後重新整理出一個團隊再來try，不然會傻傻燒下去。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>第二個建議是，要給企業更多的鼓勵，我發現很多企業並不是上市公司，而是上櫃，而想很想幫助社會企業，上市公司投資新創公司是有稅務減免，</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>新創有，我記得100萬還是200萬有100萬抵稅的，但是投資社會企業是沒有的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>我會覺得如果可以透過企業投資社企或者是新創，然後他們也可以得到一些利潤，因為其實每一年他們都捐很多錢給NGO，有一部分的propuse是在減稅，</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>我覺得這個是政府可以鼓勵，不用政府自己口袋納稅人的錢，企業其實很願意作業，可以成為他們CSR report的KPI，他們投資了社會企業，也作了對社會有意義的事，我覺得這個是可以考慮的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>最後一個想要請教的是，政府採購那一塊，大概會有什麼樣的規劃跟時間點，之前都沒有機會瞭解到，謝謝，不好意思，問題有一點多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒問題，先傳完一輪。</p>
        </speech>
        <speech by="#詹茹惠">
          <p>你好，最主要是在台東那邊有農民幫我們契作香草，最主要是要改善環境的問題，太多人使用化學的洗劑，而造成慢性病都不自知，我們希望洗劑方面的改善，以減少異位性皮膚炎、慢性病、過敏，繼續在臺灣蔓延。</p>
        </speech>
        <speech by="#詹茹惠">
          <p>目前我們離開社企聚落之後，讓我們進駐在金山九號，也是免費的，從實體到虛擬。</p>
        </speech>
        <speech by="#詹茹惠">
          <p>剛剛有幾位社企聚落的同事機制，我比較關心的是在於媒合，有服務的平台也有產品，但是在媒合之後，那個企業會找到自己的出路，也就是上市櫃公司或者是NPO、NGO，他發現我們的理念跟產品是對的之後，如何把這一個訊息傳達，傳達出去就可以了。</p>
        </speech>
        <speech by="#詹茹惠">
          <p>我們在整個土地環境的改善，我們希望在整個東岸種植香草的技術可以傳承下來，很多國家的人來到臺灣才發現臺灣有這麼棒的香草種植技術跟環境，這個是屬於在社會型企業輔導方面宣導的，我們是公司兩位比較資深的，我跟林顧問，林顧問是中華電信慈善基金會的執行長，我們想要做服務型的社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>我其實是很多社企的顧問，包括中華電信基金會過去在全臺灣有七十九個點，只要有人舉手，我就是免費諮詢，如果有一點車馬費給我，我也很高興。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>今天唐政委在這邊，我從過去遊說馮政委，馮政務委員也遊說我，我們互為「條仔腳（笑）」，我們想要改變社會企業的看法。謝戎峰也是我們的老朋友，從M臺灣玩到現在。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>現在臺灣這麼多的社會問題，都是過度發展經濟而忽略其他所產生出來的，對不對？包含老人及城鄉的落差，所以如果今天政府要以政府的高度來做社會企業的話，其實很簡單，只要把過去怎麼支持科學園區資通訊的方法再拿出來就好了，有的比較年輕忘掉了，我就給大家，要水、地、房子就給，很便宜，而且引進國外的專家，並由政府出錢。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>因此我現在提出第一個概念：社企流到現在應該是五年了，已經夠好了，不要再實驗了，格局放大，就是這一位先生提到的，已經串聯在臺灣的小小聚落及點。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>如何串呢？前瞻基礎建設裡面的數位國家創新經濟蔡總統已經點出來了，那個叫做「數位人權」，只要把那個預算好好放大，網路都可以不用錢，不是剛好認識林三元在中華電信基金會的執行長，而那個網路是不用錢的。剛好認識成美的百棟（音譯）兄，（因此場地）是不用錢的，我們更需要這樣的方法做。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>第二，政府可以辦campaign，你如果不辦，百度來辦、阿里巴巴來辦，獎金很好，就把我們的人才都拉走了，IMPCT是美國辦的，100萬美金，政府能不能拿出100萬美金來針對SDGs的十七個子項裡面包含人口、土石的問題找到大方向，如果辦的話，就把國外的人找進來，也帶著我們在看local的人做事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>其他的部分，我已經寫在sli.do上了，就不佔有大家太多的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>我們的點是，過去這幾年，臺灣一直做實驗，實驗到半天，最好的方式是看到哪裡犯錯，然後其他的國家走得比你還快，可惜了；對不起，有一點小激動，很久沒有這麼激動（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>大家好，我是致孚，其實我們也算是一個NGO的專案，我們主要focus在臺灣東協、印度的同學及新主民這一塊。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>我們從三年前就協助他們從攬才到現在的創業，很自豪說在這一個過程沒有跟政府拿到1元，我們跟臺、清、交、成及玉山、富邦等企業有合作，也累積兩、三千筆的資料庫。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>其實我們也跟企業講說不論是社會企業責任或者是企業社會責任可以讓更多人就業，這一個計畫已經永續了，我們今年就focus創業，在臺灣東協、印度的同學，告訴他們臺灣政府其實是非常友善的國家，要創業，不論從簽證、場域，像旁邊也有一個空間，暫時資策會借給我們用，就是有一組泰國及越南的團隊在使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>現在有十個團隊，其中有兩個是在做社會企業，有一個他說臺灣缺乏學術媒體，我們的論文只有七個人會看，包含爸爸跟媽媽，一個印度的同學在唸生物科技，他認為是不是可以建立一個平台把好的論文放上去，他用全英文，即使在印度、韓國，也寫信鼓勵他繼續做下去，現在有很多的同學有響應，不論是臺灣或者是國際的同學。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>他沒有錢，我們還要贊助他、請他吃飯，像這個星期天我們有辦「越南之夜」，我們就邀請了越南的主辦團隊來跟臺灣合作，做出更多的影響力，因此我們認為很專心在做東協、印度同學或者是對東協、印度有興趣的臺灣同學，這中間包含了很多新住民。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>我們上個禮拜才拜訪民進黨新住民委員會的委員，他身上有很多新住民，不一定要就業，也可以加入各位的社會企業，也可以加入到各國國家，也可以加入到越南同學在臺灣創業的東西，他本身也是臺灣人，也是越南人。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>我覺得透過這樣的方式，我們是不是可以告訴他們有這樣的訊息，是不是可以透過這樣的方式可以讓他們做得更多。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>我相信有很多在臺灣的國際同學，他們其實是很願意，像之前也有拜訪過三元（音譯）執行長，他們也有拍蹲點臺灣，他們很熱愛這一個文化，我們需要這一個資訊告訴他們。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>我只是認為今天來，我們在這一塊耕耘了很久，我們也許在這一塊回饋給大家，大家不用再做一樣的事情跳進來，我們把這一塊做好，然後再告訴大家，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張修元">
          <p>大家好，我是東稻家俱的創辦人，大家可以叫我「科南」。這次受到經濟部中小企業處的邀請，主要在於硬體空間規劃上希望可以給予一些創新協助與幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#張修元">
          <p>其實大家看到創新空間已經初步完成，很多需要做居家配置跟空間規劃的部分，我們在這方面有一些經驗，也希望透過我們的經驗，我們希望能夠讓創新基地的空間能夠更活化，比如可以提供更完善的休閒空間或者是工作環境空間，可以讓未來進駐這一些空間的業者跟社企有更良好舒適的工作環境，謝謝各位。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昶任">
          <p>大家好，我是shopping99的陳昶任，我們公司主要是做電商，也就是在網路下單交易的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昶任">
          <p>以後如果有關於社會企業及網路如何銷售的部分，因為我們公司做滿久了，自2000年到現在，有相關的部分也可以整合在一起，小弟可以提供一些建議及意見，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>大家好，我是iiiNNO (一諾新創）的David，大家可以叫我小郭。從事新創的前育和新創國際連結相關業務。列如協助臺灣團隊到日本或者是不同的地方，同時間也協助國際的團隊落地到台灣。 在座也有很多前輩，像三元前輩，在三年前微軟的場子（碰到），還有蘇大哥。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>我們做一個小觀察，要從國際部分鏈結的部分來做。我們要先探討不管多大、多小，我覺得是很棒的種子，是否是(這個計畫或地點是）臺灣的直營店？不管是60分、59分、79分都無所謂，是不是直營店？假如我們對於直營點有認同的話，我們就要探討剛剛幾位前輩的core value、信念是什麼，因為我覺得這兩個很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>我們今天很開心沒有討論KPI這三個字，要從core value說起。剛剛看到很多前輩說（話時候有點）激動，因為很深愛這一塊土地，我相信很多人都可以去國外，不會留在這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>因此我相信直營店可以借鏡日本，其實日本的福岡市政府今年2月份有跟台北市政府柯P簽約，秀玲科長也幫了非常多的忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>兩年前，日本福岡（生態圈）告訴我們說落後臺灣兩年，一年半後，我很激動也很難過，已經超越臺灣了。 日本政府請我當他們的顧問當了一年半，在這個過程中我很掙扎。日本拜訪團來臺灣的時候，我是站在日本拜訪團的旁邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>（剛回到台灣，我並不了解台灣) 列如: 秀玲(科長）一直跟我說不要穿短褲，我也一直互動慢慢瞭解臺灣的困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>可是如果今天是直營店的概念，福岡市市長帶著民間智庫或者是創業家也好，一群走透透，在一年半當中已經跟不同的國家連結，我們也是希望在新的促成領導下要做到這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>我們先不講日本，我們知道泰國和（亞洲國家）跟臺灣這邊有很多的互動。其實（這個專案）都可以連結到國際，我們現在聚集這一個能量，（關鍵的問題是）我們如何協助（這個）直營店（專案）往外走？因為確實要campaign。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>你看泰國在官方接觸，我們9月份也會一起和「亞洲・矽谷」投資長一起過去（藉由GEN&lt;Global Entrepreneurship Network)。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>現在已經不是鄰近國家，現在是跟全球一百六十個國家（合作）。直營店的模式是什麼？因為數位經濟、社會企業著重在social impact，基本上是重新的起跑點。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>（舉例）日本福岡（把一個）廢墟小學（變成startup cluster)，（他們的市長會和）議會不斷跟議會溝通，為什麼？因為小學不能做公司登記，他花了（一兩年）年的時間做公司登記。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>我們並不是說什麼，今天政委在這邊，看（民間和政府）有沒有這一個機會，（透過）campaign（方式一起推動直營店）。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>我們要探討這個是否是直營店？政府跟民間的合作是不是可以一起做campaign？然後去探討真正的核心跟vision，這個是我的小小建議，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我針對今天的內容講一下，剛剛蘇大哥提到，我覺得很正確，我們的服務對象是誰，如果就名字而已，我們的服務對象只有idea到action，就像剛剛講的一樣是實驗室。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>但是又希望可以做出亮點企業，我會思考亮點企業大概長什麼樣子。而這一個亮點企業真的需要所謂創新實驗室嗎？已經在外面廝殺了，就整個社企聚落到實驗室來說，有沒有研究社企聚落做哪一些服務，對於這一些團隊獲得哪一些東西，今天有來三、四個團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>這一些團隊是否可以再參加所謂加速輔導？這也是我上次開會自己很在意的，如果一直以來都是這一些團隊一直被輔導，以前被社企聚落輔導一次、現在又被社會創新中心又輔導一次，等於被壟斷，我覺得不願意被看見。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>像剛剛提到畢業機制這一件事，我們一直沒有畢業機制，像廖大哥已經得到英國的認證，是否屬於社會創新實驗室的輔導範圍，這個是很納悶的事，並不是要消遣它（笑）；也就是說，是不是在這一個輔導的範疇裡面？或者因為亮點，所以要輔導它？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>簡單的三個想法，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡光男">
          <p>大家好，我是美和科技大學育成中心的蔡主任，跟大家分享一下，其實我們屏東跟北部的社企確實不太一樣，我miss一班高鐵又晚了一個小時。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡光男">
          <p>我希望把今天的資訊帶去給南部的社企交流作交流，屏東是農、林、漁、牧產值，是全國第一，連續三年。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡光男">
          <p>第二，農業的產值製造最多的是農業廢棄物，最多的障礙是檸檬，但是檸檬的廢棄物沒有人消化瞭解如何被處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡光男">
          <p>大家知道18度C在埔里，可是最大的可可種植面積在屏東，有一個我不太想提，就是把一個產業轉成再造或共享經濟，包含檳榔的減種，屏東是全國第三名的檳榔面積最大，我的校園被檳榔園包圍，因此在思考如何讓可可作物取代檳榔。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡光男">
          <p>我們也提出很多農業想法的專家，我們一直在思考如何用農業補助或者是農業保險的概念來預約土地上的生產，每一次農業的補助，山上、平地的補助是一樣的，我們的青年一直在想為何不能用預約式、規模式及量化的生產來結合農業保險，然後再推行我們的社會企業，因此南部的社企確實跟北部的社企不太一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡光男">
          <p>跟政委報告，我從摩托車換到台鐵到高鐵到捷運到走路，我終於慢了一個小時到會場，不過今天很高興，因為受到科長的邀請。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡光男">
          <p>各位如果需要到南部來，其實屏東的社企單位很歡迎大家。國際化、深化的部分，也希望各位夥伴，不管是在中、北部，都希望可以一起來給我們指導，謝謝政委。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝大家，我們接近一個小時的時間，剛剛大家有許多的點，線上也有相當多的點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想先把事實性，也就是剛剛大家馬上回答的部分作報告，接下來是感受性的部分，激動的話，我也可以很激動，可以跟大家作感受上的討論，我想我們今天不會立刻做成任何決定，畢竟接下來還有兩場，我們還要為接下來兩場來的意見的人考慮，我們會凝聚成這一邊可以變成下一次簡報的內容。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>先講事實性的部分，有人問到：是不是介紹來至少在硬體的設置上會有充足的經費？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我在院裡得到的消息，至少比一期的3,600萬這一個部分是不會有問題的，秘書長也提到如果有問題的話，第二預備金都可以動用，表示這個院長或者是秘書長對於這一件事是非常看重的，但是他們也理解到社企的行動方案到現在，其實很多事情並不是政府完全砸錢或補助就可以做到的，有時補助是讓一些東西長不起來，他們非常理解到這一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我們現在在做的原則，其實跟我們編特別的預算是一樣的，我們不反對砸錢，而砸錢是大家都用得到的東西，這個東西是我們花錢的主要原則。這一個部分在第一期也就是硬體3,000多萬裡面，這個比較不是問題，因為畢竟是大家用得到的，沒有人想要一個沒有廁所的地下室漏水的地方，但是軟體的時候，就需要大家一起來討論跟機制出來，這個是事實上的回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外問這邊實際可用的時程？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以我們開會的理解，8月底是硬體的部分會ready，軟體多ready，可能要看大家幫忙的程度，硬體至少施工的部分會結束。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一棟院長也希望在8月底做完，我上個禮拜收到的訊息是9月至9月中左右，我們儘量看朋友們是不是可以多幫幫忙，至少到9月的時候，這整個地方都可以用，或9月初、中或底的差別，這個是具體的回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個具體的問題是，我們目前採購的Buying Power跟政府採購的獎勵是否已經運行？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以開一下「圓夢網」（<a href="https://sme.moeasmea.gov.tw/startup/modules/se/">https://sme.moeasmea.gov.tw/startup/modules/se/</a>），這個事實上整合了之前相當多不同的網站，但是現在有一個社企專區，是在「圓夢網」裡面的專區。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>左上角是社創企業登錄資料庫，只要在這一個登錄資料庫裡面的，就是用社企的採購獎勵機制跟共同供應契約。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的，我們現在在討論的是社創中心，我們這一次是採用這一個機制，各位來自的是「社會資訊開放意見機制」，接下來的開會、逐字稿及簡報等等都會公布在這一個專區上。大家討論如何輔導、畢業的這一些東西，會放在「社會對話與意見諮詢階段」，我們收完之後會具體放在這邊，然後各位可以繼續表示意見，是ok的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛有提到空間如何使用，像我們如何做一些campaign、更認識我們及做這一些東西，我們不太確定一開始就撥出幾千萬做這一事，所以沒有辦法叫challenge——科技部錢很多，他們叫challenge——到明年5月還是以硬體為主的時候，還是先叫做「open challenge」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>本來海歸過來的這一些東西，新登錄企業也會有詳細檢視跟輔導的機制，剛剛有講不是在這邊有一個名字或者是聯絡方式，而是中間跟我們建立怎麼樣的關係，中間有過取得任何的資源、履歷這一些東西都會標注在這一個資料庫裡面，這個會變成共同供應契約的參考點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你（石怡佳）要不要快速講一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>大家要跟政府採購東西的時候，是有10萬元的上限，招標的話就會比較複雜，共同採購契約會辦兩次，我不知道在座有多少人收到，之前有收到一千一百四十一項的商品，現在有濃縮成三拜三十一項，因為第一次是試辦理，所以第二次如果再去蒐集意見的時候，會再一次通知大家來參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>共同採購契約第一次有問是不是有產品的人才能來參加？沒有，像有多扶的服務，只要有商品的都可以來參加，其實對象就是政府機關跟所謂國營事業的，通通都可以來採購你們的商品，下一次的階段，我們會再廣發給大家，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講，還是會稍微看一下商品或者是服務提供的方式，也就是會有一個簡單的審核，之後會有一個開標、議價、決標及公告等等的程序，這個程序是政府做公共供應契約的標準程序，現在是中企處輔導所有的社會創新企業，之前沒有參加過這麼多公共政府採購多樣的流程，大家是共同去簡化這一個流程，然後讓大家更容易去讓機關看到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們在這裡並不是採取補助或者是補貼或者是配額或者是這一些東西，而是一個比較軟性的獎勵機制，不管是從共同供應契約或者是機關自己找到社會企業都可以，如果有一些採購到達某些程度的話，就會有一個盛大進行的頒獎典禮，還要由行政院政務委員頒獎，沒有講到哪一個政務委員，行政院有八個（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個可以看到並不是採購到多少就有補貼或者是有送錢，完全不是這樣子，只是要讓大家覺得這一件事是值得認識的，比較像是聯合行銷的感覺，並不是大家做sales的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得進入共同採購之後，一定的量就會出來，像穩定供貨跟要求等等，我覺得這個對生態系是有幫助的，這個是用軟性的方法，並不是硬性大家都要用KPI這一個方法，老實說我不相信KPI這一套，要就一起訂，不然就會像剛剛open challenge的方式來做；希望沒有造成同仁的麻煩（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以上是事實性的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有許多朋友們提到這一個地方的core value，以及如何從這一個core value做三個部分的連結，一個是跟實體空間旁邊的生活場域去作連結，以至於好比像有一個很好的例子，也就是建國花市，大家有事、沒事就會跑去建國花市——當然是有花的時候——那一個場域讓關心那個場域的人有共同語言跟建立在地的連帶，這個是非常重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個部分，剛剛也有朋友提醒說社企的態樣，除了台北以外，還有很多態樣，這個是很重要的，如果沒有辦法看到臺灣各個不同的角落需要解決不同的社會問題，大家一直都會解決北北基的某些特定社會問題；但是並不是臺灣其他地方朋友不做社會企業或者是不解決社會問題，而是能見度可能只有1％左右，我覺得這個確實是很大的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個是，當我們說這是直營店或者是core value的話，如何讓國際上看到臺灣非常重視SDGs、社創，可以變成臺灣跟其他在關心同樣一件事的其他國際朋友們談話的非常好強梁，大家就會來這邊做連結，在地、全臺灣及國際的連結，我自己覺得當然非常重要，也是為什麼這邊是直營店的概念，不會變成好像滿足一、兩個KPI之後就消失的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當我們講SGDs，「S」就是永續，也就是過了很久之後，這個模式還在這邊，人不一定在這邊，但是這個模式、想法還留著，我自己覺得永續是很重要的，我自己覺得這個地方從一開始希望大家一起來設定的原因，因為如果只辦一場，認識兩、三個人設定的話，也許對這一些朋友們來講，兩、三年滿足他們的需求，但是過了兩、三年之後就沒有了，這個是之前政府很常有這樣狀態。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「因為軍中也有福利站的設計，是否有更快速的交易解套法規，並且也相當支持跨區社企聚落建置」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也就是不一定要刷卡或者是地方方支付，這一個部分我們上次會議之後，好像有問台北市那邊的意見，是不是？子維要稍微……</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我以前有想過，反正只要設了就是要繳稅的問題，因為這個地我當初前手也是我在接手的，那時就跟我講說現在還沒有調降地價稅之前，稅就已經好幾億了，所以去年聽說又長了一波地價稅，不是不能交易，而是要繳稅，有交易就要付稅。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>稅下來並不是我們小單位可以承擔得起。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講，實體的營業據點設在這邊就會有稅的狀態，包含福利站的態樣在內，包含消費合作社也是一樣，這個是事實性的回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個事實性的問題是，這邊所謂「開放空間」的意思是？我們在這邊做服務或者是概念的展示，門平常是關的或者是開的？如果現在好比小學生、中學生或是新住民或東協、印度的朋友要來參觀的話，這一個建築物目前的想像，哪一些是open to public？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我們是以開放為主，當時是有一些安全的考量，像地下室有積水的問題，並不是二十四小時開放，我們希望在未來比較長的時間會開放。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>至少可以看到早上八點到……現在你們是？</p>
        </speech>
        <speech by="#張育誠">
          <p>原則上來講都是一般的上班時間都會開放。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>未來會慢慢儘量把時間加長。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在的意思是週末除非要先申請，不然……</p>
        </speech>
        <speech by="#張育誠">
          <p>只要有活動就開放。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以大家想一想怎麼在週末一直辦全天的活動，這樣就可以隨時都開放（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>基本上有活動就開放，這個活動不一定面向虛擬或者是實體進駐的人，可能是社企或者是辦桌遊，如何讓在地的朋友們更aware這件事，並沒有來做進來的人的資格限制，地下室是以前狀況好以前不要進去，我們會盡可能快速把這裡面的應用變成比較舒服的空間，希望有回答到這一個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果有人在這邊，然後是虛擬或者是實體進駐，要辦活動，或者是有一個office hour，就沒有限制來的人的資格，這個是具體的回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「如果以社企流5週年的角度來看，社會企業發展至今已經5年，都會型的Hub從金山玖號到社企聚落已經證實其效益，它不只是社會企業的基地，更重要的是增加社會的能見度與行銷，往後5年個人認?幾件事該加強與深化： 1.串連各六都與各縣市的社企聚落。 2.由政府辦大型活動（研討會、Demo、國際級的比賽引進國外團隊）3. 由政府投資可以增能社企的ICT版的「前瞻基礎建設」 4. 引進國外專家擴大台灣社會企業的視野與連結」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這裡有提出幾個點，有一些事實性的先回答，第一個是除了禮拜三在這邊office hour之外，我們接下來的規劃是從9月底或者是10月開始，我自己每兩個禮拜在行政院的四個不同分區辦公室，分別是中部、東部、南部跟雲嘉做類似office hour的分享，其實第一輪已經有做這樣的工作，包含經農處、中企處、勞發署、教育部，衛福部有一場有來，凡是專案跟社企有關的，像農委會的農村再生，以及地方政府的朋友們，都有聯席會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們去那邊也沒有什麼致詞，就跟現在一樣，大家用sli.do或者是口頭提出問題，大家就即問即答，如果沒有辦法當場回答，就做成逐字稿，兩個月之內給大家一個交代。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們跑了一圈，確實發現每個地方的社會環境不一樣。而社會環境不一樣，社企就不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我會覺得這個串聯會做兩件事：第一，我每兩個禮拜巡迴的時候，我會儘量用視訊的方法，讓其他地方也來參加或者是事後看錄影或者是逐字稿，各地間就比較容易聯繫起來。第二，反正我每個禮拜三都在這邊，我會把各地不同的社企朋友們，希望在台北這邊用宣傳資源帶到這邊來，我覺得這個是相同重要的，大家要彼此看到也要彼此合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這不只六都，而是每個地方的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>政府的大型活動其實以我的瞭解，本來是勞發署及中企處這邊都有在做一些引進國外的朋友們，但是放煙火的活動，我們現在是在做2019年的社企高峰會，我們儘量爭取，我們9月會去紐西蘭，然後去參加今年的，然後爭取2019年的（主辦權），爭取到的話，全臺灣社會創新團隊的朋友們都可以有貢獻的地方，因為其實每一次有舉辦國的時候，那個主辦國的社企，中間的聯繫其實會變得非常深化，我們會盡可能爭取到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>前瞻基礎建設的部分，特別預算已經核定了，不會再有特別預算了（笑），即使用公務預算，我們也同意很多東西是可以用公務預算來處理的，現在讓各個部會聯繫去全臺灣巡迴的原因是盤點大家手上的資源，有些是重複的，然後就可以做更多的創業運動，這個是我完全同意的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>引進國外專家，這個回到我們以後有多場或者是多讓社會在這邊或者是任何其他地方去辦跟社會創新有關的活動，如果大家這一個group大到一個程度的話，其實國外的專家會很願意參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個部分是我自己實際上像之前去韓國或者是智利，我自己會到處跑，其實大家很期待我講除了ICT的社會創新之外，其他的社會創新部分，以前沒有什麼故事可以講，因為跟大家還不是很熟，但接下來會越來越熟了。因此這個部分可以具體透過外交帶回一些資源的部分，我也很願意做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有一個人問最終負責單位是誰？每一次都會有人問這個（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>就是中小企業處，沒有第二個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以有任何執行上的……就是找中小企業處，大概是這樣（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>問題應該是要問，誰是營運這一個地方的單位？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果營運這一個地方的單位，這邊在簡報上其實是說會跟一些中介組織，你要不要更詳細回答？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>行政言的預算還沒有真正完全下來，下來以後應該還會有一些行政程序，也會做一些處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>科長自己還跟我講說她想自己跳下來（笑），還是我自己的想像（笑），反正中企處會負所有的責任。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>剛剛提到數位版的前瞻基礎建設，之前有一個「DIGI⁺」，我現在聽到兩個不同的消息，一個是消失了，一個是包含在前瞻基礎建設。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是我的業務，沒有辦法推給中企處（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們有一個前瞻的專站，大家看過，但是「DIGI⁺」也有一個專站，也就是「www.digi.ey.gov.tw」，沒有消失，還在，而且這一個網站還是新的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我先講一下「DIGI」，這個是八年的方案，也有硬體的部分，包含基礎通訊基礎建設，以及包含所有需要的十二年國教的資訊科技融入教育，還有這些硬體的部分。除了硬體的部分之外，「DIGI⁺」也有軟體的部分，像AI或者是一些人才培養、跨域人才及教育的部分都有，像區域創新、智慧城鄉，有興趣的話，可以到上面看一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>跟前瞻基礎建設的關係很簡單，當時有一筆特別預算下來，主計處跟我們說「DIGI⁺」有沒有加速在四年做完的部分，我們很高興，就把所有能加速的部分給主計處。後來主計處說凡是持續性都不可以編到特別預算，因為按照特別預算相關的法令，只能做資本調節之用，也就是一次性的，一花完之後就有成效，而不是每一年都要花的。凡是每一年都要花的經常性支出，其實都不能編在裡面，所以有些被退件。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是一次性的部分，不管編在資本門或者是經常門，只要一次做完，對大家有利的，就放在特別預算裡面處理，所以特別預算就把「DIGI⁺」主要是硬體、一些開放內容或者是開放服務相關的，做完一次就可以用的部分，就移到特別預算裡面去，不是八年完成，而是會提早到四年完成，其他會在八年的尺度，是拿到公務預算用。這次特別預算，等於是把一次性的東西加速進行。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「上次會議到現在，的確一直沒有解決這個地區來客的問題。 所以在這個場域上，有可能成為蚊子館。(周三固定餵食嗎？XD) 在虛擬進駐跟實體進駐上，建議還是需要如果虛擬進駐，還是需要在這邊做實體的露出。這樣才能夠確認到底是否能不能把這個社會企業的想法落實並讓民眾接納。」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們上次會議，確實是在解決這一個地方是不是變成養蚊子，或者是會有具體的規劃，但是我想今天來有看到麥克風等情況都好一點，所以不會問說這一個硬體會不會如期完成的問題。我們是有進步的，是在那個價值鏈上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得即使虛擬進駐，而人不在這邊，也會希望有人看到這邊，即使走出來的路不是很漂亮、很有人味，大家都會願意走進來，也就是有機來客的時候，有沒有什麼可以action item可以給他做？不一定是有人跟他聊天，只是看到牆上貼的東西，又或者是有一些event，在這邊看到。甚至是一些互動式的東西，可以拿手機做一些事等等，我覺得之後確實可以多想一下，就是有沒有很多的空間，在這邊虛擬或者是實體進駐的團隊，能夠很快拿到大家都看得到的地方，所以這就變成只要跟社會創新有關，即使人不在這邊，臺灣任何一個角落，剛好走到這邊的人來在線上參與的東西，或者是團購或者是集氣加油或怎麼樣，我覺得這邊要有很明確的機制，這個可以好好想一想，這個部分真的相當重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「國際連結是否民間能一起來協助， 如何一起共創」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>基本上九成九都要靠民間，因為我們跟聯合國的關係沒有看好（笑），所以不能用傳統的多邊方式來處理。即使辦SEWF，其實主辦方也是NGO，按照國際道理，原本SE的連結是多重利益關係方的連結，所有人覺得跟社會創新有關係，只要能夠證明跟他有關係，其實講話的聲音基本上就不會比政府小，政府就是peer to peer網絡的peer而已，我們自己要把握這一種想法，反而國際上是這一種多重利益關係方才要進去，如果是每一個國家都代表社企講話的話，這一種多邊的地方，我們反而進不去，所以像SEWF我覺得是很好的場域。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>SEWF是由民間來主導，包含新加坡電信、IBM、Google、微軟其實都在裡面，像剛剛提到除了Intel以外，很多都是要做臺灣的生意，政委可以邀一個task force，像對Google、微軟遊說，把他們的core value帶到臺灣來。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>我們的point是什麼？臺灣面對很嚴重的永續問題，像土石流、地震及人口老化的問題，其實跟行政院提的是，我們先讓大家知道我們有這一個問題的時候，並不是臺灣沒有問題，然後說服他們、說全世界的人，讓臺灣變成SDGs最重要的實驗據點，因為我們有IoT，基本的這些元素都在，網路的覆蓋率都很大。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>像政府跟中華電信的關係都相當不錯，也可以遏制中華電信，但不要讓它做免費的，然後可以丟給所有的公司，包含遠傳跟台哥大，並不是白宮，而是如何解決永續問題的core value最後行銷到全世界，是可以當作願景來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不會針對單一電信商說什麼。在國際連結的部分，確實是有在做，這個是在入閣前就花非常多力氣做的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像我們在這一次的WCIT，就是國際資通訊大會，裡面其實有一個專門的CivicTechFest，是以國際連結去跟全世界正在做所謂社會創新的一些朋友們談，當然這一些比較是以Civic Tech（以解決社會問題的公民科技）去切入，因為我的人脈大部份都是那邊的。但是我想在科技之外，好比像AVPN有一些network，我現在是用演講的方式去接觸，其實也累積滿快的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>做國際連結，我自己當然很願意，但是我覺得這並不是累積到我身上，而是每一次辦理大型活動的時候，讓更多的民間利益關係人參加，然後自己去建立連帶，而不是透過我。我沒有那個時間，但我願意做出很多場域來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像開放場域有一個好處，我本來來自g0v的社群，包含開放社群或者是#CodeforGender性別社群，其實各個SDGs都有社群，Google跟微軟是很願意出錢的，這個部分沒有什麼問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#詹茹惠">
          <p>FB、Google、Yahoo每年從臺灣賺的廣告費是256億，這個資料是有的，在這一個機構是可以跟他們這幾個大型企業談一下，尤其是Google在臺灣有設storage center，是不是可以對臺灣社會型企業做一些回饋，像採購，比如電力這麼便宜，相對回饋回來，像如果設在別的國家的相對費用，這個是可以建議的。</p>
        </speech>
        <speech by="#詹茹惠">
          <p>比方在英國NGO或者是NPO都會帶著社會企業或社會型企業去跟大型的企業說這些是你們所不能做的事情，請這一些大型的企業隨著NPO、NGO的角度，對社會型企業作一些實質上的貢獻，像FB、Google可以直接對他們作友善的邀請。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Google永續的部分，像綠電的部分，因為是企業社會責任的一部分，這部分其實是他們主動提的。有些部分確實可能是需要提醒他們，這個我相當同意。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實Facebook有設點了，有一個小的辦公室。FB現在還有收件，會有一個叫#MadeByTaiwan全球聯合行銷的計畫，會幫臺灣社會有創新性故事的品牌，然後去開專業宣傳片，有一個專站，會給FB行銷資源，算是半輔導、半輔助的方式去拓展亞洲，他們現在是韓國滿成功的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二個是臺灣，接下來也許是日本跟印尼，如果有一些短篇或者是素材，歡迎跟子維聯絡，我們就收發而已，我們跟FB講，他們希望我們推薦，但是從我們這邊過來，我們就只會推薦社企過去，就看他們對哪裡一些部分有興趣，我覺得未來會越來越多雙贏的行銷合作，我也很願意當收發，大概是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do上好像差不多了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有提到core value的數位部落跟民間共創連結的部分，我們口頭討論大致的方向，我們認為沒有什麼問題。也有朋友超喜歡跟國際的連結，我們每一次其實都會累積的，透過逐字稿跟網站。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最後一個是，「安全問題」是會有保全嗎？我們剛剛的開放時間是business hour，另外一個是安全的部分，會有規劃嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>目前這一個場域是歸屬於工業局在做保全的設施，水、電都是由工業局處理，交接以後，行政院是回給文化部，這一塊交接空間會努力保全，所有的保全都是由工業局來負擔。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在工業局hand off之前，工業局有請保全，但是之後如果文化部在外面還沒有完整的全區保全規劃的話，我們自己在這兩棟裡面也是會……</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>……我們會自設相關的保全。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>事實性的部分大家都有處理了，建議的部分我們有用逐字的方式記錄下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就像上次有人問說貨櫃可不可拿來放，今天聽到的是貨車，但是概念是一樣的。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>只要跟空間的規劃沒有違合，就很歡迎大家來幫忙，這裡99％都是屬於他的，上個禮拜會後結束，我也有問其他的人，這一個地區並不是只有台北，而是屬於全臺灣的人，所以我希望大家討論空間的規劃，也就是如何讓住在臺灣其他的地方，都可以看到這裡，以此為規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我們其實有在考慮貨櫃，貨車可能開不進來（笑），另外一邊是文化部的空間，可能要政委協調，我們可以作相關的規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只要不要太破壞這一個空間的整體感受，其實不管是搬什麼東西來，我們基本上都是ok的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果有一些碰到像路段或者是再衍生出去，會開始跟文化部別的整體規劃開始產生需要協調必要的時候，找我就好了，我幫忙跟文化部協調。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在這一區並沒有硬性要做成什麼樣的硬體上限制，大家覺得越有創意越好，這個呼應跟所謂單獨的青創不一樣，我記得討論第一個簡報第一個問題是問跟青創有什麼不一樣，這三場慢慢討論下來，看到社創跟在地、國際連結的態樣，真的跟單獨的青創是不一樣的，我相信這邊的朋友們對青創非常有經驗，我們調整這一些，不管是用詞或者是心態或者是什麼東西要有時間，我們很願意往這一個方向來調整，所以這一個部分事實性的部分都處理完了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛才阿峰有提到關於畢業之後如何快速轉變成業師，而不是被輔導的單位，這個部分本身經營的部分是open challenge等等，我們在接下來的週會會討論嗎？或者是會另外拉出來討論？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我們建議科長相關的安排，不要再佔用政委的時間的討論，政委的時間一個禮拜兩個小時相當珍貴，我們用其他的時間來討論，把相關的結果再跟政委說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是規劃在這五場之後？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>中間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至少保持討論的原則，哪一些有採納、哪一些沒有，就是盡可能完整紀錄下來，反正每一次開場都會有簡報，也就是簡報一下上次具體討論的結果，至少讓沒有參與的人會有等同的表示機會，我們的邀請就由中企處幫忙處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來還有一些時間，最後是不是有一些具體的建議，也就是大家聽了這麼多，包含之後的時間安排、空間安排、價值安排等等，接下來都有非常多的設定的機會，大家聽完之後，現在沒有任何限制，感受或者是期許都可以，我們就傳麥克風，如果沒有要講的就跳過就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡光男">
          <p>我們在南部的社企其實跟產業聚落、鄰近工業區合作，像屏東的內埔工業區在傳統產業裡面產值比較高的，因為偏鄉跟社企產品其實跟工業區連結、合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡光男">
          <p>有沒有機會邀請政委到屏東來？因為11月份會跟工業區作路跑的模式，每一次參與的人數一直在增加當中，我在南部也辦社企野餐日，不管是稻田裡的餐桌或者是路跑，我一直要把南部的社企推。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡光男">
          <p>很高興在北部有一個互相連結的部分可以嫁接，如果政委到南部的時候，跨到高屏溪……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……我兩個禮拜前才去恒春回來。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡光男">
          <p>其實屏東是全國原住民族群最多的學校，原住民族群、客家的族群都在發酵，很多是跟農業在地相關的議題，如果政委有空，到屏東來跟我們作一下聯繫，不管在農業大學這一塊，包含屏東的創業基地，我們都已經做很好的連結，這一批的年輕人也在找尋他們的出路，包含國際化的部分，很高興今天有機會來參加這樣的活動，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>今天這一場活動是非常感動，有中小企業處跟很多朋友在這邊，一定是正面的能量，剛剛政委回答很多，也是正面的，我相信有很多可以回饋的，有幾點可以討論的：</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>像社會影響力有很多在國際跑，我們是不是應該拉一場，大家可以分享，是不是可以拉一個獨立來做？像三元前輩等等，已經有一個既定的做法，像政委您也可以獨立拉一個來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>另外一個是針對Open challenge值得拿來做議題的設定，我舉一個例子，像泰國之前是科技部長，他的大老闆叫他去創業，所以就成立一個叫「數位部會」。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>發現要鎖定數位創新，發現在泰國有很多三萬多個農民的東西賣不出去，就把這一個東西當作SIG。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>現在跟印度在探討如何做不太複雜的個人憑證，如何做第三方支付，所以拉一個東西，這個是很簡單的，說不定shopping99也要接近它，如何做電商，但並不是純電商的議題，就是鎖定這三萬個農民，他的小孩不回去，也不知道如何使用網路，也很怕接單，因為不能去作調查，因為印度政府在做一個由政府把API開放出去，像這一件事已經不是民間（做），而是政府加民間一起去把這一個框架輸出給鄰近國家，我覺得臺灣是有機會的。像剛剛也有講到，我們是否可以把open challenge的議題為第二個。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>第三，聚落成立的元素，因為Y Combinator跟Techstars都有發布白皮書，也就是一個聚落要成型就是「吃」這一件事，因為很多東西是透過吃、住宿這一件事，像剛剛政委有提出核心價值是連結台北以外的，我們這邊的吃、住是否也可以拉一個？我相信臺灣在六個月內，在亞洲會有很好的發展，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>我個人很喜歡做跟旅遊相關的，其實臺灣這邊有很多的消費與旅遊有關，像進香團，像政府也會去補助，像南港那邊會補助附近居民做自強活動，這個都是政府可以引導的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>比如：台電有敦親睦鄰基金，聽說是20幾億，我的建議是如果可以的話，去引導做友善土地的消費，也就是有一些在地小農，是一個滿有趣的社會企業在那邊，人帶到那邊就有感覺。這一個地方也有辦一些活動，必須要徵召一些人用一些比較創新的概念的導遊，我也是導遊，帶大家去看看風景，因為有政府的資源在裡面，或者是政府可以帶得動的資源，像台電跟中華電信是可以做這件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林三元">
          <p>為什麼提這一件事？前因是因為大陸的陸客減少，交通部有做一些措施，我滿懷著希望，結果仔細看一下，我覺得只能支持旅行社，從旅行社做這一件事，而沒有辦法幫助，我覺得社會企業有很多不錯的小旅行，而是幫助不到，一定要透過旅行才可以做這一件事，如果這個是問題的話，我覺得大家可以再找一些跟討論一些，也就是如何可以用真正的方式，不是用錢補助社會企業，而是empower到人流，像扶輪社有很多社員不知道什麼是社會企業，但有一些比較熱心的人到處演講，然後就會在松菸辦活動，這個是需要一些時間的，大家可以動腦筋。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雅恩">
          <p>我補充一下兩位先進說的，我前一陣子參觀新加坡的創新，他們有一個很大的元素是把吃這一個東西擺在hub很大的中心，像他們有「Social Innovetaion Park」，他們小廣場有很多賣吃的小貨車，很多不管是弱勢或者是身障所培育起來的，他們在廣場服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雅恩">
          <p>hub有示範的廚房跟超級市場在裡面，因此這一些東西把除了社會企業以外的人帶到廣場做那一件事，其實那個地方也是在新加坡很偏遠的地方，也不會有人特別要去那裡，因為有超級市場、廚房、餐廳，也有這一些小吃，所以把人帶進去，然後其他旁邊也是有很多社會創新企業者進駐在那邊，有大、小公司，因此提供給政委參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>不能用明火，可不可以用電磁爐？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>這個比較簡單。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>我其實回應剛剛芒果代表的回應，其實吃這一件事是很直覺的，如果要讓這附近的居民跟社會企業產生連動，走進來的時候，我們其實是open的空間，比如是一個吃飯的地方，提供簡餐的地方，是社企提供食材可以提供的，這個可以提供附近居民跟產生互動滿簡單的形式。</p>
        </speech>
        <speech by="#林富裕">
          <p>怎麼樣不透過明火，我覺得是要討論的。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我稍微先簡單回答，這個地區的居民，其實我已經服務快兩年，這邊劃了六個里，當初三節都有跟他們互動，有活動也邀請他們過來。最大的需求就是他們需要停車場，他們需要遛狗，很多是跟我們現在的想像不太一樣，旁邊的居民還滿特殊的，並不是像鄉下的居民，比較像是城市的居民。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>不好意思，我想要多分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>當我們講說這一個場域是實驗，我們針對沙盒的概念是不是一樣的理解？Social impact有一些新創會不小心觸碰一些法規，因為泰國在成立，也已經設計沙盒，因此才能做實驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭展榮">
          <p>有很多商業模式，我相信臺灣會發展出獨特的商業模式，是不是可以請政委有這樣的想像？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們在等立法院，《金融創新實驗條例》已經審過，也送到立法院了，目前沒有立委擋，但是因為某個特別預算，所以立法院的進度多少有一點延遲，但下個會期這應該是優先法案，應該沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果三讀通過之後，大概的意思是你申請一個申請金融創新實驗的時候，可以申請六個月或者是十二個月，但是六個月裡面，可以點名任何法規命令，可能不一定法律，是法規命令，而且不一定是金管會主管的，也可以點名經濟部及勞動部主管的，因為要創新實驗，所以要規範這一些法規，請你不要來抓我，這個作為交換，我願意公布這樣子實驗，不管成功或者是失敗、心得是什麼，若糾紛就可以去仲裁等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果實驗失敗了，還是感謝你，幫大家教學費；如果實驗成功的話，新創有六個月的時間可以去募資，六個月的時間，我們會把法規公告，因為公告就要六十天了，如果中間還有一些社會溝通，可能就四、五個月過去了，也就是法規這邊鬆綁比較調適，接下來就是正規的市場。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在成文法系裡面，我們跟泰國應該最先做這一個的地方，還不錯；如果你的創新跟金融都沒有關係，如果非金融創新實驗室，是可以從這邊抄一下（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>非金融的部分是交辦中小企業處，所以這邊定義在「實驗」兩個字，雖然剛剛前輩不開心這樣定義。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「實驗」就是可以挑戰法規的意思（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>我們針對剛剛的問題（回應），我們有一個團隊在台大念書，他就是叫「Amazing」，就是要做聲波支付這一件事，就是在沙盒的這一件事有討論，我們也有找過宛如，我們為了要支出NGO的專案，我現在是在法律事務所上班，他們一來就遇到問題，學生的簽證是不是可以換董監事，有一大堆合夥人協議的問題，全部都是法律的問題，再來是管理跟商標。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>在商週的聲明稿我們免費辦幫他們擬，創辦人只想好好在聲波支付上做這一件事，但是卻不知道該如何做。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>像剛剛David講的這一件事，我們就剛好遇到，這一些問題是存在的，而且有十幾個案例；如果政府推一把，跟民間一起的話，或許可以讓這一些問題更好。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>像剛剛「Amazing」跟「Moneybook」都來找我們，其實他們為了這一個監理沙盒的事，頭非常痛。即使如此，臺灣有很好的點，有很便宜的工程師跟硬體，這也是為什麼在新加坡公司設了兩天就下來，新加坡政府給他200多萬，他說在臺灣設兩百天，卻有一點限制，而且資本額有一點高，他說有2億的話，幹麻來這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#林致孚">
          <p>但是他很喜歡臺灣，因為他是新住民，是新加坡跟馬來西亞人，他去新加坡創業，但是他覺得臺灣的硬體跟工程師是強的，所以他選擇回來，因此這樣的故事很多，其實是可以好好來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「Moneybook」那個很明確是金融的，非金融的的部分就要請中企處這邊多多努力，我覺得各界都需要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我之前去另外一個地方，他們想要把無人車跟無人機結合，無人車開一下就飛起來了，然後就3D交通，而這個東西要做的沙盒是交通創新實驗，跟金融毫無任何關係；確實對未來路政規化是有意義、價值的東西，所以有任何需要幫忙的地方，也歡迎讓我知道，這個是萬眾矚目的法規調適案，也就是未來法規調適案的加速器，應該這樣說。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們稍微有一點延遲，但是線上還有一些實際的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「請問這裏的用電是否為工業用電？不能使用明火是否滾筒瓦斯烘衣機是否可以遷瓦斯館，或進瓦斯筒？」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果當場沒有辦法回答就沒有關係，我們有逐字稿，會之後書面或者是下一場簡報會做具體呈現。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「可否請UBike」、「Ubike台北市補助的400個點已經布建完畢，如果要建立新的點，就要自費 每個站就是150萬。(之前的資料指出)」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果要做的話，就是要做自費的點。當然附近居民使用Ubike的方式，我們可以事先瞭解一下，如果他們很需要遛狗的話，跟同伴動物的相關社會企業是不是可以幫一些忙？這個都可以來處理的（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「各區勞動力發展署都有舉辦社企競賽，對岸目前的社企競賽舉辦在遊艇上，在未來規劃競賽的時候，不知道是否可以有符合台灣特色的模式，而非只在會議室內舉辦。」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們這裡是創意涌現的地方，像剛剛討論不管是社會影響力或者是未來經營模式的東西，都可以在這邊討論，但是這邊討論不一定就要辦在這邊，可以找更好的場地來辦。這邊的重點是如果想要對社會創新有所貢獻可以碰到對的人，不表示社會創新中心一定可以在這邊發聲。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「為了作O2O，是否可能建兩座貨梯」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個可不可以說明一下？貨梯要從哪裡到哪裡？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昶任">
          <p>二樓到地下室的部分，我覺得到一樓地下室都可以，我剛剛去地下室看，因為沒有窗，所以不太適合長時間在那邊辦公、也不太容易留得住人才，因為在地下室的人很容易浮動，比較有可能未來假設貨作為地下室存放的地方，如果叫人用搬的，其實是很痛苦的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昶任">
          <p>下去容易、上來難，變成上來的時候需要壯丁，可能要再想空調要比較強，否則會流汗等等，因此我們想說是不是有類似貨梯的部分，不然這裡的園區可能沒有辦法實體做零售的部分，尤其是地下室那一層。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是非常好的建議。我們今天的圖沒有畫到地下室，我們有專業的建築團隊在這邊，所以下次的簡報，關於地下室的狀態或許沒有辦法一蹴可及，但是有些規劃是可以放進去一起想的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「可以規劃多元族群社會企業展示區域或是活動」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我看這個版本的簡報已經有放進去，有一點像是櫥窗式的，包含服務展示之類的，都有放在裡面，具體的呈現方式就是如何讓經過的人可以action，我們接下來可以繼續精進，目前是先把空間框下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「下次的簡報，可以省一點紙張嗎？直接在放在網路上下載給與會人。 每次印很浪費」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們其實是會放在網路空間的，是會放在網路簡報的，放在<a href="https://issuu.com/pdis.tw">https://issuu.com/pdis.tw</a>，我作政委不接觸國家機密，大家寄給我的東西，就往上面丟，所以在issuu上面會有簡報。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想之前的會前通知沒有做到這一點，包含之前上一場討論的筆記都會具體放在上面，所以如果大家覺得看紙張比較不習慣，比較希望看電腦的話，其實我們也可以在寄開會通知的時候，一併把網址寄給大家，這個是沒有問題的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do就先收單了，大家還有沒有最後一輪想要講的部分？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>時間剛剛好，我們晚十分鐘開始，就晚十分鐘結束。謝謝大家參與。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
