<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Mark" id="Mark" showAs="Mark">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳泉錫" id="陳泉錫" showAs="陳泉錫">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳莉英" id="陳莉英" showAs="陳莉英">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-08-25 財資中心來訪</heading>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>我們上次提這一個協作會議的概念是，如何把Web版的申報可以比較簡單，不用插卡，不須下載外接讀卡機應用程式, 可大幅減少使用者安裝時間。我們提出的方法是納稅人可用身分證號碼、健保卡卡號及戶籍資料的關係人資料作為身分識別機制。基本上我們的想法是由使用者回答系統提出關係人如父母、兄弟姊妹之姓名、出生年月等戶籍資料，也就是由系統問納稅義務人父母、兄弟姐妹的資料，如果答得出來，應是不假，除非是當事人家屬，但因為撫養親屬是一個權利，他們可能會互相爭取撫養親屬免稅額的權利。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>所以，我認為除戶籍資料之識別，還要打健保卡裡面的號碼，這資訊除非有卡片否則你的兄弟姐妹比較不會知道，我們認為這樣應可作為辨識的方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>不過同仁告訴我工作坊討論的結果，好像不太prefer這方案，認為仍有個資揭露顧慮。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳莉英">
          <p>健保卡及戶號應該是……</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>我剛剛講的是，如果你用了健保卡上的號碼，再加上戶籍的辨識之後，你是拿到一個初步許可，也就是取得查詢碼，但你使用查詢碼，仍須要再鍵入身分證號及戶口名簿上的戶號，這些號碼就非其他兄弟姊妹能知道的，因此以這三個加起來的資料來作身分辨識應該是安全的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳莉英">
          <p>但是事實上我們健保卡要有密碼的過程，就跟我們在做網銀的過程……</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>健保卡再加入其向健保署申辦取得的密碼，是另外一個身分辨識的做法，他們討論的做法是，打健保卡，而且健保卡要經過申請取得一個認證健保卡的號碼。坦白來講，如果能取得健保卡跟密碼，就直接用讀卡機來讀健保卡就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳莉英">
          <p>取得健保卡密碼的前置作業，需臨櫃或透過讀卡機讀取健保卡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是，當初的目標就是不要用讀卡機。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳莉英">
          <p>那是後續的應用過程，第一關前置設定會遇到讀卡機插健保卡或臨櫃申請。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>我們原提出的身分識別構想做法，是不需要讀卡機的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳莉英">
          <p>剛剛是說用很多親屬關係。到目前為止我們得到的結論，是親屬相關人等也可能會獲得這些資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>有多少人反對我們所提構想作法？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳莉英">
          <p>有兩位民眾都提到，所得下載是高規格，不輸銀行轉帳，所以的確是有不可否認的安全顧慮。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳莉英">
          <p>稽徵行政常有親屬間的糾紛，甚至戶口名簿的資料，在親屬間互通存取是不無可能的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>主任講的是健保卡左下角的號碼嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這基本上是只有持卡的人才會知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只要拿讀卡機就可以下載我的所有資料了，這相當於實體卡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以很難有我的號碼，卻沒有接觸到我實體卡的情況？</p>
        </speech>
        <speech by="#Mark">
          <p>比如辦證件要雙證件，你只要拿影印的給他就好了，而且就算給他也是那一瞬間。</p>
        </speech>
        <speech by="#Mark">
          <p>如果拿到，沒有在報稅季也沒有用。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>本次討論認證的工作坊會議，我沒有參加，據同仁說有一些參與者對我們提出構想表達不同的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有關係，對我是一樣的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請做一個說帖，你們有一個專區了，關於這一件事，請列出大家反對跟懷疑的理由，而且包含已經想到的，用健保卡、身分證的方法，還有這一種方式來獲取這件事，都載明，然後放到專區去，就可以接受。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>了解，配合辦理。另外，如果不採這個方法，即使將目前Java Applet程式改成純Web版，因為要裝實體讀卡機，並不能減少使用者軟體安裝時間，也就無法簡化網路報稅程序，明年網路報稅服務滿意度預期就不會有太大的改善。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>個人認為戶籍資料、健保卡資料，另外再加戶口名簿資料，要同時拿到這三件資料，不是本人機率其實是很低的，因此我認為基本上是安全的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得這個很重要。以我的理解，你們會主動寄信，那上面也會有主動取得的號碼。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>對。我剛剛就在比較稅額試算通知書有查詢碼，也就是他的兄弟姐妹拆他的信件就可查到個人資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>我不覺得稅額試算通知書原來的方法會比我們提出構想的方法安全，但昨天討論的結論是這樣，我聽起來很驚訝。這樣明年的滿意度就不見得會提升。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個就是要寫清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過，接一封實體信件，或者我去刷卡好了，這樣要花的時間可能是十分鐘或者是不到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>比起原本的Java Applet要設定半小時，也是會有差距，並不是沒有差距。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳泉錫">
          <p>感謝政委的協助。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
