<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/侯勝宗" id="侯勝宗" showAs="侯勝宗">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉萍生" id="劉萍生" showAs="劉萍生">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳筱薇" id="吳筱薇" showAs="吳筱薇">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳肇展" id="吳肇展" showAs="吳肇展">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李佳緣" id="李佳緣" showAs="李佳緣">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳素秋" id="吳素秋" showAs="吳素秋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/宋美玲" id="宋美玲" showAs="宋美玲">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/巫建旺" id="巫建旺" showAs="巫建旺">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/康建民" id="康建民" showAs="康建民">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖耀宗" id="廖耀宗" showAs="廖耀宗">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/徐佩茹" id="徐佩茹" showAs="徐佩茹">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/徐健智" id="徐健智" showAs="徐健智">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李同正" id="李同正" showAs="李同正">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李弘鈺" id="李弘鈺" showAs="李弘鈺">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李榮峯" id="李榮峯" showAs="李榮峯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊七喜" id="楊七喜" showAs="楊七喜">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/汪浩" id="汪浩" showAs="汪浩">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/犁小美" id="犁小美" showAs="犁小美">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王世欽" id="王世欽" showAs="王世欽">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王子華" id="王子華" showAs="王子華">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王永裕" id="王永裕" showAs="王永裕">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王翔榆" id="王翔榆" showAs="王翔榆">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/紀金山" id="紀金山" showAs="紀金山">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/羅月卿" id="羅月卿" showAs="羅月卿">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/胡耿逢" id="胡耿逢" showAs="胡耿逢">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/莊宏彰" id="莊宏彰" showAs="莊宏彰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉良琪" id="葉良琪" showAs="葉良琪">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蕭名宏" id="蕭名宏" showAs="蕭名宏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蘇琬植" id="蘇琬植" showAs="蘇琬植">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許又仁" id="許又仁" showAs="許又仁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許孟爵" id="許孟爵" showAs="許孟爵">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝戎峰" id="謝戎峰" showAs="謝戎峰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/金惠雯" id="金惠雯" showAs="金惠雯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鍾文君" id="鍾文君" showAs="鍾文君">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳佳容" id="陳佳容" showAs="陳佳容">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳明賢" id="陳明賢" showAs="陳明賢">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳羽真" id="陳羽真" showAs="陳羽真">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳育真" id="陳育真" showAs="陳育真">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳雪騰" id="陳雪騰" showAs="陳雪騰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/顏楨祐" id="顏楨祐" showAs="顏楨祐">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃瑞臻" id="黃瑞臻" showAs="黃瑞臻">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃錦煌" id="黃錦煌" showAs="黃錦煌">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-06-28 社會企業交流座談（中區）</heading>
        <speech by="#汪浩">
          <p>大家好，非常榮幸邀請到唐政委及行政團隊，報名人數從四十人到五十人、六十人，今天突破八十人，一直到昨天晚上我們不知道空間要怎麼辦，我昨天帶同學忙到十點多，先幫我們大學的同學鼓掌。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>他們都是昨天晚上的志工，忙到十點多，一直在增加，很多在座的是社企界的好朋友、老朋友及新朋友，都是在東臺灣耕耘幾十年的組織。像瑪麗亞等等都是非常大的組織，他們平常其實就在耕耘社會創新、社會企業這一個領域。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>真的非常榮幸，唐政委能夠到中部來聆聽社企的聲音，尤其是到逢甲大學來。感謝處長大駕光臨，王副校長親自也來，希望跟大家致意，我請黃副校長致意，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃錦煌">
          <p>政委、處長、各位長官、各位先進、先生及女士，大家早安。非常感謝大家來參加逢甲大學、經濟部中小企業處執行及KPMG所辦的座談會，這個座談會我想是提供一個平台，讓大家有交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃錦煌">
          <p>我剛剛數了一下，逢甲大學在座社會企業教授最起碼有三十位老師以上，而且我們有一個系，而這個系就是「合作經濟社會企業學系」，有一個中心叫做「社會企業研究中心」，我們每年培養出來的社會企業創新創業團隊，到目前有七個。後來有一個是做IPO，也就是做循環經濟跟材料的，我們希望兩年後可以順利掛牌上市，逢甲大學非常重視社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃錦煌">
          <p>我本身是負責逢甲大學的產學跟研究，社會企業是重點研究的七大領域之一，我們每一年投入的資源非常多，無論在偏鄉、農業、材料及環境，我們每一年都投入非常多的人力，最後非常謝謝各位來參與這一個座談會，我們這一個座談會希望有不同產官學研的角度來看這一個問題，我們社會企業的發展，未來更具有前瞻性，謝謝各位的參與，祝福今天的活動圓滿成功，謝謝各位！</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>因為今天來賓非常非常多，我想就不一一介紹，在座有很多朋友其實都是想要聽聽政府能夠給一些什麼東西或傳遞什麼訊息。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>我想簡單說明一下今天的程序，等一下會有五十分鐘的時間，讓願意自由發言的社企說明一下您在目前工作上希望挑戰的問題及現實上面對經營的問題。我想社企是今天的主任，如果政委不反對的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>我們就接下來休息十分鐘的時間，第二個小時我們還是讓社企來發言，談什麼呢？社企希望從政府這邊得到什麼資源，又或者是政府可以提供什麼樣的協助，我們這樣安排，可以嗎？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆同意）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#汪浩">
          <p>但是在此之前，我們還是希望聽聽政委今天來的目的，給政委五分鐘的時間（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常非常感謝大家來，我每多講一分鐘，各位就少一分鐘，所以我儘量少講一些。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就像剛才汪浩所說的，各位是主人，我自己很坦白說，從去年年底的時候，從馮燕老師接下來社企政委的位置，我其實大部分之前辦的各種研討會，像「vTaiwan」的這一些討論會，確實都是在北部，所以我們遇到的一些聲音，我自己也常常在想說我們北部是聽了這一些聲音，但是中、南部都是看書面資料，但這樣真的對嗎？很感謝中心及院裡面的經濟農業處、安侯建業及資策會科法所的朋友們都在這邊，如果大家有任何具體想要詢問的，我們也可以即時交換及聯絡資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天其實是一個開始，我之前在網路社群的經驗是網友還是有一次的見面會，之後的email或者是其他也好，也才不會會錯意，我們不但有全程的錄影，各位所講的任何話，我們也會製作成逐字稿，逐字稿是放在「pdis.nat.gov.tw」，也就是數位政委的公共創新空間裡面，不只是今天下來的這一些朋友們看到，我們整個目的是希望這一個可以成為討論的基礎，這個是最基本的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我從接社企政委到現在，主要的想法是與其政府來指定社企接下來發展的大方向，其實更不如說由社企來告訴政府，目前每三個月在行政院裡面的社企聯席會報，裡面已經有兩個滿大的主軸，有很多的社企告訴我們說他們希望在國際上更有能見度，所以勞動部對於國際的連結，我們目前是一個主軸，也會持續列管。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個是公部門的共同採購，以及用任何方式讓社企可以更讓公部門的朋友們知道，這個是由經濟部來做，這兩支又長出來，其他要長到哪裡去，應該由社企的朋友們告訴我們要如何長，並不是關起門來就決定了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天在台中，7月7日在高雄，8月4日在花蓮，都不是要政令宣導，是希望大家分享感受，可以感覺到大家的感受。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我幕僚說還是要分享一些好消息，我唸一下好了，Facebook有一個Made by Taiwan計畫，就是要從臺灣挑一些有代表性、故事性的品牌，他們在亞洲是跟四個國家，韓國、印尼、日本及臺灣合作，經濟部工業局會推薦一些、外貿協會會推薦一些，從裡面挑幾個來offer Facebook宣傳通路、產業訊息，我來這邊並不是Facebook宣傳，而是因為我作為推薦人，我覺得社企是最能夠在國際上體現所謂群起共榮、永續發展的臺灣價值朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們這邊出去的推薦只會推薦社企，如果有興趣的話，不管是跟黃專委或者是到PDIS找我都可以，我收到的一定都會送出去，希望在7月底之前，能夠有一些想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個，也是「群己共榮、永續發展」的想法，有一個叫做「總統文化獎」，今年是第九屆，知道的人滿少的，表示中獎的機率滿高，分別有五個獎項報名，是100萬的獎金，分別為文化耕耘獎、人道奉獻獎、青年創意獎、在地希望獎以及社會改革獎，我相信很多社企是可以同時投入的，只要到文化總會，底下有一個「總統文化獎」，在7月15日截止，也是可以報名。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>業配完畢（笑），不再佔用大家的時間，接下來不管是批評指教或者是分享經驗，都會做成紀錄，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>謝謝政委，一開始就好康大放送。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>如果想要趕快送件，先把資料送出來，想辦法幫大家作媒合的工作，我們也很樂意扮演這樣的角色。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>我們接下來讓各位社企自由發言，哪一位先進你覺得在工作上目前整個環境裡面想要挑戰的問題、遭遇到什麼問題，我們就自由一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>不好意思，我們有一個簡單的遊戲規則，一家不超過一個發言。</p>
        </speech>
        <speech by="#王世欽">
          <p>我們在投入社企的過程當中，有幾個問題想要先提出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王世欽">
          <p>第一個是，各政府部門當中對於某些認知是不同調的，以至於我們再投入就會造成困擾，比如我們說「營利」的定義，在經濟部跟財政是不一樣的，因為經濟部認為營利只要分配到個人所得那就是營利單位，財政國稅局就會認定營利所得是以營利所得來計算，如果NPO剛開始要發展的情況之下，這個部分我們低調一點沒事，稍微高調一點還沒有穩定下來就被國稅局打壓，馬上就死掉了，我用這個例子來舉例。</p>
        </speech>
        <speech by="#王世欽">
          <p>第二，政府各部門認知上的不對等的情況下，會造成我們很多困難度。比如：我們所投入的長照工作，我們想說如果長照的老人據點做成像7－11的「托老所」，真的有人聽聽就開始做連鎖的模式，做下去的時候，跟社會局拿錢，結果發現我們馬上遇到了一個問題，因為沒有管理單位，社會局或者是衛福部要管理的時候，要用什麼樣的管理模式，也就是用日照中心的管理場地問題、日托中心沒有場地的問題，已經設完了，也花了3、400萬了，如果被查到的話，可能會面對很大的麻煩。</p>
        </speech>
        <speech by="#王世欽">
          <p>我如果要舉例的話，還有很多，還有像我們做的剩食中央廚房，現在食物銀行浪費得太嚴重了，所蒐集的食物給需要的人吃，還可以吃二十年，剩下的這一些食料妥善運用，如果開剩食廚房所遇到的第一個問題是，廚房安全、廚房檢查等等，政府如果要協助的話，如何協助輔導？並不是一下子怕事，然後就先打壓下去，這一個問題，我們會覺得是很困擾的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王世欽">
          <p>從國外當中可以學習很多新的商業模式、社會企業模式，但是進到臺灣，如果處理不好的話，我們就會夭折，說實在的，Uber事件讓大家很緊張，台北的共享經濟在發展的過程中，一定會跟一些旅館業、租車業跟這一些行業起衝突，在起衝突的過程中，政府的立場會如何協助？否則又浮上檯面的話，社會企業又要被打壓。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我能事實性一句話回答就回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Uber是很好的案例，是靠大家貢獻意見才整理出跟Uber討論的一些規則，其實他們已經合法了，只是中間付出非常大的社會成本，我們的目的是在不要付出那麼大的社會成本底下，讓這一類共享經濟的事，讓政府有一個判斷的依循。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在科法所幫忙「vtaiwan.tw」，我們現在正在蒐集關於共享經濟的定義及意見，在上面填一個簡單的問卷之後就會收到所有活動的訊息，我們希望目前對「共享經濟」這四個字，各個部會的想法不一樣，腦裡冒出不同的東西出來，我們希望國發會的法協協助中心有一個定義，大家看到這四個字就知道什麼意思，但這要大家一起來奉獻跟決定的，不然自己律定這四個字是什麼意思，沒有人理我們，所以大家input很重要，所以有空的話，也上去看一下「vtaiwan.tw」有關於共享經濟的部分，其他的部分就統問統答，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>大家好，我們是在做循環經濟。大家識別我們是非常會堆肥、種菜的團隊，我們現在面臨一個很大的問題，像我們現在有沼氣發電，農委會有一個東西，叫做「豬糞料再利用辦法」，可是問題來了，堆肥完之後請問可不可以賣？</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我舉這一個例子是，因為我們是跨領域創新的團隊，問題會發生在現行的法規裡面，其實是沒有容許這一種創新串聯模式可以來發展的條件，也就是說，你同時必須要應付舊的法規，必須要有新的模式，像這一種食物其實就是某種程度的營養，跟工業的廢棄廢水是不一樣的東西，舊有的規範就綁在條件裡面，所以像要處理農地的廢棄物，居然要在工業區裡面要有工廠登記證，導致於所有的農業廢棄物就卡在那邊，全臺灣處理妥善率5％以下。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>像我們這樣子有技術、知識，想要做技術服務化的社會企業就會有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>前陣子有看到政委有在談那一張新創事業的新模式是免死金牌試辦的制度可以怎麼樣，這個是我好奇的一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>第二個是有關於抱怨，像跨領域要結合的團隊，時常面臨到有很多跨部會的部分溝通，以前是如果做工業的就找工業局、經濟就找經濟部、農委會就找農委會，現在是跨部會的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>現在變成是社會創新有跨領域需求的時候，沒有一個單一的窗口可以幫我們把資訊拿出來，所以在這一種軟性的建置上相當不足，因為不知道要找誰。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>像我現在舉一個例子，比如我們要養蟲，希望以後規模化解決近海沒有下雜魚的肥料問題，要養蚯蚓，那麼如何規模化，農委會也沒有人知道要歸在哪一個部門來管，但是這個東西要產業化的基礎，要在主管機關底下做實驗性開辦的計畫，才有機會，不然大家養一養，也不知道真的還是假的。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>所以像這一類的創新，基本上就會變成是民間的謠言，然後都做不起來，因此這個是我們遇到的另外一個困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>第三，其實我們在發展的過程中，還會發現一個軟性建置是沒有的，其實會跟開源政府有關係，大家的商業模式要評估真正的market share的時候，會拿不到data。如果碰撞時，政府應該要幫我們打開眼睛，像我跟智庫在做開源政府的時候，我們做data for social good，我們也致力於社會開放，其實政府在這裡的input非常不足，所以大家的想像社企為社會做很多事，但先前要落地的時候，沒有一個證據可以push做這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>想要請問的是：政府有無打算在這上面做一點什麼，或者是支持像我們這樣的社群來服務大家真的把東西落地，然後成為開放政府的一部分？謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的，如果一句話回答就一句話回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實是在政府非常擅長分工、不擅長合作的前提底下，這個是大家每一次新創的時候——我從96年自己創業的時候——就一直碰壁，我非常瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們最近有一些像剛剛提到的「金融創新實驗條例」，那是成文法國家裡面第一個或者如果泰國比我們早一點，那就是第二個，就是實際我們希望立法院授權，我們能夠希望新創合法在金融實驗的條件裡面，去說哪一些法規現在不符合需求，我們試試看六個月不遵守這一些法規怎麼樣，但過程必須要很透明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是現在也知道立法院被佔住這一件事情，所以還沒有排到案子，希望下一個會期排出來，其實排到也通過了，這樣就沒有象徵意義，因為這樣就不只是金融實驗，而是未來所有高度規管的實驗，都可以看金融實驗做得不錯，然後試著做做看，政府最怕的是沒有先例，所以我們先從大家呼聲最高的「金融創新實驗條例」來做，這也是「vTaiwan」之前的大案子，如果剛好認識立法委員的話，也可以幫忙推銷一下「vTaiwan」，我們都寫好了，就等立法院通過這一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個是data for social good，其實從院裡面看到的資料數據非常少的，絕大部分的是給人看的PDF資訊，縱使按照「政府資訊公開法」全部都公開了，其實對於資料分析者來講是非常不好用的。自己在院裡面會跑一些data模型之類的，我們有一個計畫是「政務大數據」，希望從明年開始，各部會上來的資料，不只是有這一些PPT，而是開始有一些資料集的東西上來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前現在沒有大數，只有小數（笑），我們也聚聚看，我看到的資料也沒有比你看到的多，這個是數位轉型，也就是要爭取到經費，不只是跨部門要寫得漂亮，我們必須在院裡面建置這樣的文化；今年來不及了，但我們有在做，只是進度不像民間希望的這麼快。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他關於單一窗口的事，我想經濟能源處或者是中企處的朋友們，在開聯席會議的目的，就是要把同樣的想法對焦，找到其中一個才會找其他的人，這個是我們現在正在做的事，大概是這樣子。你可以線上follow up就好了，我們會放在公開的地方，大家都看得。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>還有哪一些朋友？請儘量掌握時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>我補充說明一下，其實非金融監理沙盒都已經在談了，我跟立委見面的時候都有拜託，如果苗種不下去，就長不起來，如果有認識的立委，你跟他講我們需要非金融監理沙盒，他們問什麼東西，就跟他解釋，它需要活下去的機會。這樣好不好？加油！</p>
        </speech>
        <speech by="#金惠雯">
          <p>其實今天的討論我想要回到ABC，也就是在政府部門定義的「社會企業」是什麼？我在兩、三年前，我第一次跟著馮燕政委到米蘭參加社會企業世界論壇時，我赫然發現我們被定位為社會企業，因為我們是非營利組織，現在做的內容是為了要協助原住民農業發展，所以我們做了一個營業登記，然後成立一個平台，來幫部落的農民賣菜，這部分得到勞動部很大的支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#金惠雯">
          <p>但是我們妾身不明，我們到底算非營利組織或者是營利組織，在很多機制上是有一點妾身不明，而妾身不明的好處是，很多事情是在灰色地帶，我們需要資金投入的時候，以一個非營利組織是沒有辦法做資金目擊的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#金惠雯">
          <p>臺灣這邊對於社會企業的定義到底是什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#金惠雯">
          <p>甚至，我看到很多計畫是在鼓勵創立社會企業，但是這一個鼓勵都傾向於跟青年創業結合在一起，這一個部分對我來講有很大的疑問，我為什麼會這樣講？那一年我們發現自己是社會企業，當然就像剛剛政委提到的，很多資訊都在台北，所以中南部這一些，尤其是中部地區經歷了921之後都做了很多像我這樣的工作，我們都搞不清楚台北在幹麻，就被抓去參加了很多會議，是在一片混亂的情況下，就參加了世界論壇，也參加了去年香港的。</p>
        </speech>
        <speech by="#金惠雯">
          <p>原住民地區有幾個團體也組團，應該也是會跟政委這一團，因為我們又被叫去開會，至少對我來講，我是在一個很混亂的狀態，是因為我們在做事業或產業，所以我們被定義為社會企業，或者是因為我們本身有非營利或者是社會公益的性質，所以叫做社會企業？</p>
        </speech>
        <speech by="#金惠雯">
          <p>在這一個過程當中，前面幾位也有提到，因為各個部門提供不同的事情，所以當我們把自己定義在社會企業，像勞動部給我們人力，如培力計畫，或者是一些方案提供我們這一些協助的時候，我們現在碰到的問題是大家希望我們可以趕快自立自償，像多元就業開發方案，就會希望三年、六年自己長大，但是作為一個非營利組織來講，我不知道長大的可能性在哪裡，因為不太可能有太多的盈餘來支持做這一些事，有人說獨立成為企業之後，我就歸經濟部中小企業處管，但歸經濟部中小企業處的KPI或者是設定的機制不一樣，我們其實有一點非常混亂。</p>
        </speech>
        <speech by="#金惠雯">
          <p>而這個混亂，也牽扯到公部門真的要投資相關計畫，在社會企業上的角色會是什麼？我看到很多獎勵的方案，其實在中間好像每一個都可以，非營利組織都在一個非常奇怪的狀態。</p>
        </speech>
        <speech by="#金惠雯">
          <p>我們現在的做法是，我們去國稅局登記了營利組織，我們雖有在繳稅，但又不是義賣，反正是一個很奇特的狀態。</p>
        </speech>
        <speech by="#金惠雯">
          <p>我這樣提出來是，如果希望非營利組織在某種程度上用社會企業的模式來達到一些，甚至未來自立可能的話，這一個模式可能要好好討論清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#金惠雯">
          <p>因為我們已經做了十年，我們自己有摸出一些方式，但對於後面想要做適切的人，可能需要給他們一些方向，我們也很想知道最基本的問題，也就是社會企業對於臺灣來講是什麼？是登記成公司行號，或者是像我們這樣子弄一個營業組織，又或者是一定要合作社或者是什麼？如果這個不清楚的話，我相信未來公部門在投入資源上一定會碰到很大的問題，因為不知道什麼是對的、合理及公平的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常快速回答，剛剛組織形式還有一個新的，就是未來的「社會團體法」，那是內政部管的組織。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我剛剛講的群己共榮跟永續發展，從我的角度來看，我之前接觸社企比較多的是歐洲體系，像social enterprise的enterprise本來的意思是事業，為了解決某個社會問題、群己共榮，他們有好幾個bottom line，可以解決社會問題、環境問題，這個是不同的bottom line，但是重點是社會使命，這一個組織存在是為了達成社會使命。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此有鎖定社會使命，對我來講，不管是哪種組織形式，群己共榮對我來講就是社會企業裡的「社會」，所以當我看到社會企業的時候我想到的是事業。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以前馮老師是青創政委，所以在聯合行銷上面，就會看到關鍵字的共用。但雖然大家都有聽過「社會企業」這一個字，這個字具體對應到政府部門是什麼意思，這個是大家一起重新發現的。這個其實在任何新觀念出現的時候都是這樣，也就是我們現在是在新觀念慢慢逐漸收斂的過程。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一個很重要的原則是，不應該偏重於某一個特定的組織形式，如果某種組織形式比較適合，像剛剛有講一個操作模式或者是新的模式，像閉鎖型公司大家以前都沒有聽過，這個是全新的東西，有的人覺得比較適合，政府的角度應該是幫助大家要解決這一個社會使命，在這個地區用什麼組織形式是最適合的，就用輔導那一個組織形式的朋友去提供相關的輔導。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是這個是社會組織先，社會使命後，絕對不是反過來的，那個就不會叫社會企業，叫成企業使命型。事實上並不是只賺一點錢，成為CSR之類的，而是為了解決社會使命，對我來講，這是社會企業的定義。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們碰到各種組織法都在修改，但我們希望把社會企業選擇用各種形式的話，如何讓大家比較方便一點，並不是否定或者是排除掉任何其他的組織形式，大概是這個想法。這樣有回答到嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#金惠雯">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>這個好像回到我的專業，不過要講三個小時。（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#顏楨祐">
          <p>早安，老師我想請問一下，當時我們在成立登記的時候，我們的會計師告訴我們必須要提撥盈餘30％回饋到解決社會問題上，但是那一天在社企流的夥伴口中說還沒有定案，那就回饋到現在目前因為會計師搞得迷迷糊糊的。</p>
        </speech>
        <speech by="#顏楨祐">
          <p>在我接觸社企當中，我發現社企他們成立了，但是他們沒有現金流，會產生所謂掠奪的情形，這一路走來還是希望在鼓吹新創或者是社創的時候，我們希望幫我們這一些真的已經成立了，或者其實還是叫有限公司，但是對外說社會企業的公司，也就是幫他們證明，這個是我的期許，謝謝老師。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>還有什麼問題？其實還有一段很長的路要走。其實現在全世界都沒有一個政府為社會企業下一個官方的定義，我可以跟大家保證，社會企業並不是學術上很嚴謹的定義。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>權威的學者你找對於社會企業的定義，你可以找一百種以上，而且這一些都是很權威，每一個國家都在挑社會企業的定義，英國、歐盟跟德國的定義完全不一樣，這一件事是可以再談。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>我覺得剛剛政委講得非常好，如果一個企業存在的目的，想要回到學者的角度，就像康德所說的，存在的本質是社會的，那就是社會企業，如果是為了社會，那就不是社會企業，沒有關係，這是兩個概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>這個在學術上分得非常非常清楚，實務上就需要大家再找到自己臺灣的方式，我認為臺灣自己需要找到方式，我們沒有辦法學習其他國家。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>但是實務上我們走了二十年，真的沒有辦法模仿其他人，要走自己的，時間還是大家的，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#宋美玲">
          <p>很慶幸的是，我們之前從NPO組織，現在應該是走過現在才剛踏入社會企業的領域，已經走了快要二十年，所以大家走過的痛苦都經歷過了，我們現在朝向一個比較健全社會企業，往創新的產業去前進，我們去年得到B corp，我們這十幾年找自己的商業模式發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#宋美玲">
          <p>這幾年發展已經有一個基礎了，我們現在比較在意的是，所做的這一些是有對社會影響力的機制，但是因為現在沒有機制，大家都知道在做好事、善心，即使我們要走到國際間，我們沒有辦法有的具體透過數字化的模式讓大家看見我們做的這樣的善事，一個人在這邊改變了，不管是對農業或者是環境的發展，這樣的改變對社會環境有多大的影響？</p>
        </speech>
        <speech by="#宋美玲">
          <p>如果有具體可以協助我們把這樣子的成績展現出來的話，全臺灣都有做共同的事情，可以借力使力把能力發揮更大，我們現在資源、能力有限，其實不是的，我們沒有讓大家看見我們到底做了什麼，對於社會、環境有什麼樣的影響，我現在比較在意的是這個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#宋美玲">
          <p>雖然我看起來年輕，但創辦人有這些大家現在的困頓都有經歷過，我只是簡單分享一個經驗：在這一個過程中，我們可以走到現在比較健全商業模式的企業發展，有一個很重要的心態是，我們知道政府很難為，現在焦頭爛額，臺灣的社會企業非常多元化，跟其他國家是完全不同，如何放到同一個軌道，坦白來講是困難的，而且我必須說不太可能的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們根本沒有想要這樣（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#宋美玲">
          <p>為了取得和諧跟平衡，這個是需要大家協調出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#宋美玲">
          <p>但是走過來很大的心態是，我們把自己放下，我們並不是被幫助的人，不是因為我做好事，而別人就應該要一直支持我、救助我，因為那個是有限的，到最後看清楚的事實是，即使這一些資助……前幾年的基礎一定要扶植，這個是需要的，最大的考驗是來到最後市場的競爭，這個是大家都要面對的，必須要有自己穩定的專業模式面臨市場的競爭，不然還是會被淘汰，這個是簡單的分享，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣一句話回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實包含在跟剛才講的這一些國際channel及去紐西蘭，大家都在講一個概念，學術上會講這個是SROI，也就是投資在社會影響上的回收，基本的想法有一些共識可以算，不過還在摸索，基本的概念是與其捐1元做某事，不然就是投資在像有陳述效應的地方，捐1元就可以發揮到3元、4元的影響力。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以也不是要別人捐錢，而是可以作為一個陳述，讓你的錢，可以更有效的發揮影響力來解決社會模型。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果要講量化模型的話，還沒有朋友說對於剛剛所講的所有面向都可以算出量化模型來，這個在概念上可以先推出去，可以讓大家想要解決社會問題的這一件事更集中或者是更有陳述的效應，我覺得這個是可以先講的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，其實很多朋友們擔心的是，目前是各個維度都有在做，我們是不是有過度簡化，我可以報告說政府完全沒有要過度簡化的意思，我們沒有那個想像，也就是家戶長的想像，好像要長成一樣比較好管，創新比較好發生是在政府想像不到的地方可以管的地方，可以發生在灰色地帶。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我在入閣之前是在課發會，也以培養跨域人才的目標，現在還是與十二年國教以自發創新的素養價值是一致的。只是很多朋友還需要幫忙洗腦（笑），這是大家可以一起幫忙的，不只是青創，即使只是大企業，也就是未來說如果跟我們做生意的話，我們會做什麼陳述效應，有哪一些鎖定的社會使命，想要知道私部門或者是哪一邊，不是可以吸納，而是可以互相結合的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊七喜">
          <p>我們七喜廚房在做剩食議題、社會企業及共享經濟的推廣。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊七喜">
          <p>目前為止，我是從傳統市場、小農去拯救蔬果，我們想要讓食物可以給有需要的人。在2017年、2018年的時候，我們將做的是中區剩食的轉運站，我們做的是國際理念，想要落實在臺灣的範本，我們目前做到的是社區廚房，完全是由志工組成的空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊七喜">
          <p>我們做的是剩食餐廳，但是在國際示範的剩食產品想要推廣到市面上去銜接主要通路的時候，一個是銀髮的問題，因為我們的來源是蔬果，雖然我們想要結合，像果菜市場有履歷的有機小農們的蔬果，但是我們對於這一個方面非常沒有辦法，我們想要讓我們的食品做認證，但是認證的費用又太昂貴了，其實完全由民間自主的團體。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊七喜">
          <p>目前為止我們的花費都是由我個人負擔，像我們現在想要進入什麼樣的方式，只能靠我自己不斷貸款。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊七喜">
          <p>食品法規的部分，跟不上我現在想要自己做的idea，即使我也很想建構很棒的商業模式，希望可以繼續存活下去。但是實際上我們不知道要怎麼樣，我們只能偷摸的賣食品，而一直無法上市。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊七喜">
          <p>我們在推廣因為法令的關係，讓原本想要做的事，而沒有辦法做，所以我們只想要希望可以有食品安全方面的輔導認證，我們需要很大的資金，可以獲取之後發展的部分，因為想要涵蓋社群營造、剩食處理、物流的部分，其實很多技術上的問題，我們是有民間自主的部分，我們完全不懂，我們會希望政府給我們這一方面的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊七喜">
          <p>甚至於關於社會企業的認定，我們把所有的金額全部投入在這一些事情的發展，根本不只30％，但是對於營利上的營運支出是不一樣的，我們對於社會影響力的部分有一些影響，但是連社會影響力這五個字的定義，其實我們都不知道要如何講，所以我們會希望政府可以儘快給我們關於如果你們要用這樣的名詞來要求我們，要拿出成果，請讓我們知道這一些東西的定義是什麼，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>政委不知道，中南部很多社企其實沒有能力做SROI，因為實在太花費了，所以我現在在中部推SRS，我們中部紅到跟幾個大單位，他們也未來都會跟我們配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>我們真的透過那一些CEI的過程，瞭解社企真正能做的內容是什麼，對外如實地揭露。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>第二，我想補充的是，其實現在在農業的領域裡面，有關於加工品的部分，我還是可以透過PGS，也就是直接作相互保證，「保證」不是「驗證」，這個是我現在在喊的口號，PGS的精神，在歐盟已經遍及全世界六十幾個國家在做，我們積極在解決這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>不知道農委會對於這一件事是不是還在摸索的階段，也就是農委會的部分，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就像剛剛老師所說的，社會影響力評估各種各樣五花八門的方法，並不是現有方法再來拘束創業家，而是看大家創業階段跟幫助需要什麼，這個是挑合適的方法，所有存在的政策、目的是幫助大家，並不是硬要變成某些特定的形狀。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊七喜">
          <p>目前有很多的國際人士來參訪，因為我們其實算是在剩食議題上比較著墨的組織。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊七喜">
          <p>曾經因為有國外人士在這邊做比較長期的體驗，我們就被檢舉，也就是非法僱用外國勞工的事件。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊七喜">
          <p>我很期望會有六個月緩衝期的部分，如果社會企業在建構這一些事情的時候，發生的法規（衝突）問題，我們可以找誰，我現在覺得需要這樣的窗口。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「外國專業人才延攬及僱用法」要找立法院，我們都寫了（笑），希望下一個會期可以通過（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>說真的，那部法案其實經過一個公開諮詢，就像現在的過程，不管是大家來這邊找工作，或者是各種態樣，我們都蒐集了，放到那一部法裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果有認識立法委員的朋友，希望下一個會期可以協助通過。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>謝謝中企處提醒我，發言時可以先讓政委認識你。</p>
        </speech>
        <speech by="#康建民">
          <p>今天有秘書長及同仁三位來參加這一個活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#康建民">
          <p>我們主要提供社區民眾的業務。我們在過去臺灣推動五十幾年也解決了很多偏鄉原住民、偏鄉地區有關於民眾金融權的問題，包含改善一些經濟弱勢家庭的生活跟他們的創業或者是農業的一些資金問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#康建民">
          <p>最近這幾年，因為整個臺灣環境的變化，所以我們的餘裕資金比較多，而且整個經營方向，其實臺灣的社會，所以我們在104年的儲蓄互助社法有增加一條也就是參加合作社會型態的業務，根據這兩年的推動非常緩慢，我們不知道要如何連結社企的業務，而且我聽到很多社企是缺乏資金。</p>
        </speech>
        <speech by="#康建民">
          <p>再來，相關法令的規範及稅法的約束，其實私下已經有跟像主婦聯盟、消費生產合作社及社企的朋友，我們在想的是，是不是在特定區域，比如北部或者是南部，一些有意願的社企夥伴，又或者是個人，可以一起來籌組儲蓄互助社，提供給需要早期的夥伴能夠融通。</p>
        </speech>
        <speech by="#康建民">
          <p>重點是要儲蓄進來，也就是要有資金池，才能作相互的融資及保證，這個是第一個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#康建民">
          <p>這個也是需要政府的一些協助，因為目前的推廣上還是有一些困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#康建民">
          <p>第二個，亞洲有二十二個國家有儲蓄菏澤社，我們會把每一年推動的成果給亞洲聯盟會，總部是在泰國的曼谷，之前發展的過程很像現在的狀態，因為早期沒有一個法令，所以政府部門互相推來推去，然後說民間組織會組成聯盟會的組織，會跟政府及國外溝通。</p>
        </speech>
        <speech by="#康建民">
          <p>但是到最後還是會有一個概念性的指導及法令，像國外是所謂的政策性方向，並不會太限制某一個組織的發展，但是臺灣這邊就是會比較箝制組織的發展，也就是規定哪一些項目可以做、哪一些不能做，沒有列的就不能做，因此這一些部分是合作組織跟亞洲其他國家組織發展的現況不太一樣，因此這一個部分是不是可以想說可以調整及修正，以上，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個不用等非金融創新實驗，因為這個是金融創新實驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>金融創新實驗條例通過之後，我們當時設計這一個叫「金融創新實驗條例」的目的，像您剛剛有談到施行細則裡面，有一些部分想要突破，就可以說接下來六個月或者是十二個月突破，一開始一定會弄到舉國皆知，因為這一個東西在成文法國家比較少知道這一件事，大家知道這一件事的時候，社會對於這一件事的接受度會增加，如果實驗成功了其實有六個月的調適期，一方面是法規可以調適，也就是需要公告兩個月之類的，一個是整個社會有一個新的服務出現了，別的也想要做類似服務的人，知道在不同的區域組織起來，因此我覺得這一個公共教育義務不遜於法律調適意義，雖然我們要說服立法委員都是用法規調適來講，但是我們知道在前面十個左右的cace都是很重要的社會教育意義。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>這個部分我補充一下，儲蓄合作社大家都知道是全世界最大的微型金融，也就是有所謂的平民銀行的概念，是一個金融中介組織，是服務性質，在臺灣比較特別，是有一個獨立的儲蓄互助式法。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>未來有關於金融監理沙盒的領域裡面，我比較良心的建議是我們要說服政府跟立法單位要把儲蓄互助社納入裡面，因為是一個獨立的法，這個是很重要的，否則人家認知上會出現不一樣的解釋，會造成他們在營運上的一些問題，大概是這樣，我先做這樣的解釋。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>謝謝KPMG給我的提醒要解釋什麼是SRS，SRS是歐盟所發展的「社會報告標準」的報告系統，非常親民、簡單，大概二十頁就可以交代整個組織的社會影響力，因此橫跨B corp授權，NGO組織都在做，大家所熟知的是歐洲「黑暗對話」也提交SRS，在網路上都可以下載下來，只有寫了十七頁，而且每一頁都非常非常地感人。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>我非常非常希望我們的社會企業，因為大家都知道社會企業很努力做，也很感動，但是沒有讓人家知道，過去是因為學習上的障礙很多，我們也很謝謝政委推動Open Source，我們也知道國際任何的標準被全世界接受，這一個部分我也在努力。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們在制訂「金融監理沙盒創新實驗條例」的時候，並不只是金管會的主管辦法。你在申請實驗的時候，可以指定想要突破「儲蓄互助社設立輔導管理與監督辦法」，也就是可以指定到別的主管部會的辦法，並沒有作限制。</p>
        </speech>
        <speech by="#紀金山">
          <p>我99年成立了一個協會，做的是臺灣長期照護的創新。101年的時候，我知道這一個問題並不會一個協會可以挑起責任的，必須要有更多的社會人士願意用資本的投資，才可以解決臺灣的長照問題，因為連政府投很多錢都搞不定的，NPO怎麼可能用你自己的善心可以把長照的問題解決？因此我們說服了學校成立了「有本股份有限公司」，也就是回到生命的本質，我們每一個人都應該有一些知本的，但是對社企來講一寫資本如何聚集起來，這一些問題就不會是個麻煩。</p>
        </speech>
        <speech by="#紀金山">
          <p>因此我們公司現在的資本額是1億多，我不知道中小企業處的規範是什麼，但是我們很快超過1億的標準。</p>
        </speech>
        <speech by="#紀金山">
          <p>我們公司現在已經損益平衡，也沒做什麼，就收門票，也就是在靜宜大學負責有一個「好好聚落」、「好好小狗」，在逢甲附近有一個有本方，也就是有本生活坊的一站式長期照護服務，我們希望把長照2.0跟民眾間透過的部分，有這樣的社企全部包起來，所以我們就邀請了一些社團朋友進駐有本方。</p>
        </speech>
        <speech by="#紀金山">
          <p>我們公司就作為一個平台，提供弘道老人基金會，還有美安居護所、美加人力仲介，及中華民國家庭照護者協會作咖啡服務，咖啡館有七項服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#紀金山">
          <p>老百姓有照顧上的責任，到我們那邊去不用評估跟等待，馬上到府服務，但是就自自費。</p>
        </speech>
        <speech by="#紀金山">
          <p>在我們做這一個計費服務的時候，我們同時送件給中心評估，評估一過之後，所有的服務就變成是公費補助服務，任何補助案只要是補助的錢，評估一定少不了，所以社企要做的事是把那個東西填平。</p>
        </speech>
        <speech by="#紀金山">
          <p>我們大概努力做了這一些事，最終我們希望老人家會有很棒的安居計畫，也就是根據自己的主觀意願，並不是統一標準的生活模式，我想所有在地老化，最大的精神就是維持自己喜歡的生活型態越久越好。</p>
        </speech>
        <speech by="#紀金山">
          <p>過往這一些努力有一些社創的朋友問我說紀老師如何能夠募資很順利？我們公司從成立以來都沒有為金融問題所困，因為我們一開始成立的時候，那時就登記了6,300萬、9,3000萬及1億多，等著要加入的股東非常多，我們選擇股東的時候都選擇自己的需要做策略聯盟，像新加入的有光點醫院。</p>
        </speech>
        <speech by="#紀金山">
          <p>我們希望美好這一件事有一個很基本的想法，我不知道唐政委的想法是什麼，對於我是一個社會學者，我的想法是capital背後就是trust，如果有社會信任就不用擔心資本的問題，如果發現社會信任不足，就做好社會連結，讓你的信任很快積累起來，所以跟好朋友們合作，要自己宣稱要做一件美好的事情，對社企來講是更重要的，因為我們要做的既然是社會美好的事及通常需要更多社會朋友一起幫忙，不管是像我的好朋友許佐夫，其實他們一直在做群眾募資的運動，他們一直要讓自己變得更透明，如果你的財務狀況不清楚，你叫別人投資你是很困難的。</p>
        </speech>
        <speech by="#紀金山">
          <p>靜宜大學投資我，造成了極大的困難，原因是從一開始政府就沒有允許私立大學對非上市櫃公司進行投資，剛好教育部有一個創新轉型計畫，希望私立大學能夠有衍生企業，學校的研發室就說：「老師，你要不要把我們弄出去，然後讓靜宜大學可以投資？」，我就說好：「相信是美好的事。」，答應這一件事就沒完沒了了，報表要填寫，也是審議，連大學老師跟啟動審議的計畫，時間大概是要一年。</p>
        </speech>
        <speech by="#紀金山">
          <p>經過教育部通過，教育部認為不妥當，再送給衛福部，因為涉及到跟長照有關，然後再審議兩個月，最後下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#紀金山">
          <p>因此要投資我們的時候，院長就說紀老師，要再走一次審議程序嗎？因為他們還要送衛福部，也就是用我的人頭算不算，他就決定用自己的投資</p>
        </speech>
        <speech by="#紀金山">
          <p>如果期待政府改變，我們的企業機會就不見了，很多東西是要透過我們自己社會信任、社會網絡把這一些美好做起來，我簡單說明，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>還有哪一位？紀老師我cue你是對的，我們學習到很多東西，逢甲有很多需要跟靜宜大學學習的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊宏彰">
          <p>我們公司本身是做咖啡的，其實剛才那一位老師講的話，我滿有感觸的，我的老闆是從王品被退下來的副董事長，他最常被問的問題是：「退下來之後為何要做社會企業？」，其實告訴我一個很好的願景，他認為現在所學的全部商業技巧都是為了要回饋這一個社會，因此當時告訴我說……我必須講一下我當時的故事，我原本要去大陸工作，他告訴我說我們再來做一次咖啡，因為我們當時一起創辦了曼咖啡，他告訴我說為什麼要做曼咖啡，他說是市場的必需品跟還在成長的行業及不需要被教育。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊宏彰">
          <p>他一開始就告訴我說，一起工作有一個認知，也就是獲利30％以上要幫助社會跟解決社會議題，因此也很明白告訴我們說是營業組織，但是有30％以上的獲利要捐出去，後來決定的是50％。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊宏彰">
          <p>我覺得遇到最大的困難，包括去外面演講、宣導我們理念的時候，最大的困難點是，一般的民眾對於社會企業的定義其實很模糊，他們會覺得是來募款的嗎？其實不是，我們是要自己營業、獲利及繳稅，但是我們還是要做要做的事，我覺得這一件事對於我們在社會企業上的前進，重點是大家恩雖然知道社會企業是什麼，也常聽到，但是最困擾的是社會企業的定義，這個是我比較關心的，也麻煩唐政委對於這一件事再幫我們多努力一下，謝謝各位。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>我想社會企業在臺灣真的少之又少，各位還要繼續加油。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>上個月跟余宛如委員開了一個記者招待會，浩浩蕩蕩說要來七個大立委，立委的人數比底下媒體的人數還要多，你就知道媒體完全不care社會企業是什麼，所以我們大家要繼續加油，做給人家看（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>還有哪一位朋友？如果沒有的話，我就要cue瑪麗亞。</p>
        </speech>
        <speech by="#李同正">
          <p>大家好，我服務於瑪利亞基金會，今天是蕭副主任跟我一起過來。我本身服務於財務室，擔任財務室的主管。</p>
        </speech>
        <speech by="#李同正">
          <p>瑪利亞基金會主要是從事於身心障礙者的福利服務工作，後來會有一些銷售貨物的勞務行為，主要是著眼於讓那些身心障礙的大朋友們可以自立，因此我們就會有所謂的職業訓練，庇護就業、工廠，還會有支持性就業，也就是這整個帶狀的服務產生。</p>
        </speech>
        <speech by="#李同正">
          <p>在庇護就業方面，在我旁邊的蕭副主任是很重要的推手，我們現在在市政府有一家庇護商店，很感謝市政府免費讓我們在那個地方可以賣一些咖啡、簡餐及烘焙品產品，包含清潔工作隊，也就是慢慢在政府的補助，以及專家學者的支持過程當中，慢慢茁壯。</p>
        </speech>
        <speech by="#李同正">
          <p>瑪利亞基金會年度預算大概是3億元左右，銷售貨物勞務佔了10％，也就是3,000萬，由剛剛所講的庇護商店、工作隊及便當...等商品加起來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#李同正">
          <p>在經營的過程當中，我們一開始本來就是為了幫助這一些身心障礙的大孩子可以自立，因此我們花了很多時間在他們的身上，例如，同樣的一道工序，像切火雞肉的這一件事，正常人幾天就學會了。但是我們有一個案例，花了三年的時間切到那個標準。因此在這個過程當中，要投入很多職務再設計的成本、督導及教育訓練的成本。這個在財報看不到，看到的最後是數字在那邊，也就是人事成本很高。</p>
        </speech>
        <speech by="#李同正">
          <p>進行有關於財務報表分析的時候，我們沒有辦法跟所謂同業利潤標準數據、比率來作比較，因為我們沒有一個參考的類似結構的參考值。純粹憑財務的這一個部分，是很難評價我們這樣的庇護商店績效如何。</p>
        </speech>
        <speech by="#李同正">
          <p>前陣子聽到汪老師在介紹SRS社會影響力評估的工具，感覺真的很不錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#李同正">
          <p>雖然我們的營業額是3,000萬，但是基本上幾乎都是虧損在經營，因為大家可以想像，身心障礙的孩子跟我們一般正常人要完成一件工作，他們要花很多心血，很多需求透過政府在平常，像一年兩次這樣的訪視協助之下，我們有慢慢去學習、突破，像蕭副主任本身從教保老師，但是她經歷了清潔工作隊、庇護商店的洗禮，她今天成為了一個商業模式的經營者，為了衝業績還跑到台積電那邊擺攤子做生意（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#李同正">
          <p>我剛剛提的是，訪視委員來了給我們一些意見，但是很難瞭解到，事實上成本結構不同，但是畢竟是企業界來的，所以會關注到為什麼還是虧損，光是這一句話就滿中傷如此投入的夥伴，因為不只是要賺錢，最重要的是要幫助那一些身心障礙的青年。</p>
        </speech>
        <speech by="#李同正">
          <p>今天談到SRS，若再分流出來，也就是就社會福利基金會當中所設的庇護工廠，不敢講標準化，但是至少可以試著建構，我想在座的也有一些是社會福利基金會來的，也可以嘗試建構在不同的行業別當中，有一套分流出來的SRS，當中有關於經濟方面的指標，及社會方面的指標，我們可以共同建立，這一個部分或許政府可以支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#李同正">
          <p>其次，有關於虧損的狀況下，兩個月就要繳一次營業稅，像清潔隊，我們的人力成本是最主要的。人力成本沒有辦法作進項稅額扣抵，所以很多錢就拿去繳稅，政府再補助給你，補了之後最後還是虧損。</p>
        </speech>
        <speech by="#李同正">
          <p>因此，有沒有可能是針對社會福利基金已經立案的，在經過一套機制的監督、審核或輔導之後，符合一些條件，營業稅可以酌予減免或者是打折，我想我們是很務實的，提出一個務實的建言。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一個剛剛提到社會企業是私部門的朋友跟公民社會或者是包含資源部門的朋友，中間一個互相連結或者是融合，從政府、公部門的角度，我們要避免一邊的語言把另外一邊吃掉，我覺得這個就沒有社會企業的存在，這個就會變成完全只是好比像企業形象或者是公民社會促銷倡議手段，這兩個如果是慢慢分道揚鑣的話，也就是把共同社會企業做出來的動能會受到影響，像您剛剛提到訪視的朋友們合作之下就像共享經濟經過Uber，慢慢凝聚到共同的想法、共同的話講出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果我們有共同的字彙的話，政府能夠做的確保是大家都能夠接受，或者是大家覺得這個感受至少是比較正面的，在這樣的情況下，我們就用各種各樣可能的地方，用宣示性的方式告訴大家，像對於公共社會利益的這一件事，放到公司法第1條，你說它本身有沒有政策效果？也許沒有，但就像大法官對於某些事釋憲一樣，也就是宣示性的作用，至少這一件事要跟營利平起平坐的宣示性，這個是我們現在就可以做的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接著是財稅方面的部分，這一個要拿回去跟院長及其他政務委員討論，這一個政策還不在我手上，先蒐集到有具體評估的需求，如果都沒有的話，我覺得這個確實是一個可以討論的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>謝謝政委的回覆。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>其實這一類型的社會企業是很典型的WISE model，這個model在德國是發展最健全完整，德國的公司法也因為WISE model，也就是把股份有限公司改掉，前面再加一個共享型的社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>這一類的公司是完全免稅的，這個是非常重要的，他們在宣示社會型的價值，才會搭配了慕尼黑大學的團隊SRS的脈絡，我覺得需要讓政府知道，這個是很新的發展，所以我們是不是也可以嘗試follow很新的趨勢，這一點也謝謝政府單位今天來傾聽我們的聲音。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>我們稍微休息一下。歡迎還沒有發言的大家好朋友一起發言，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（中間休息）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#汪浩">
          <p>在這邊先跟在座的來賓致歉一下，主辦單位希望讓每一家社會企業都先有一分鐘的自我介紹，剛才已經有幾家社會企業有發言的，我們先讓還沒有發言的社企，每一家都先能夠讓大家認識一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡耿逢">
          <p>大家好，我是臺灣食在安心農產運銷合作社的經理胡耿逢，我右邊這一位是主席，我們其實是在協助整合農民的生產跟銷售，我們現在是剛成立的友善耕作的農業合作社，也就是不用農藥、化學肥料的耕作方式，簡單介紹到這邊，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#侯勝宗">
          <p>政委、先進、各位社企界的好朋友，我是逢甲大學公共政策與社會創新研究所的老師，侯勝宗。因為我研究的關係，高度涉獵到策略管理，後來變成Uber的事件，所以我現在對共享經濟，特別是弱勢的啟動服務特別關注。</p>
        </speech>
        <speech by="#侯勝宗">
          <p>目前我們跟台中市政府有幫他們建構復康巴士，這個部分是由大學啟動的社會創新，或許大家有機會再跟各位報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#侯勝宗">
          <p>我現在面對很多跨部會的工作，包含經濟部、教育部、科技部及交通部，所以看了很多政府上的跨部會協調，的確跟社會企業有高度的聯絡，如果有機會可以再跟各位分享，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#鍾文君">
          <p>大家好我是余宛如立法委員辦公室的法案助理文君，今天很高興，我算是有一點不請自來，很開心唐鳳政委願意辦這樣的活動，讓我們這一些政府部門，像國會辦公室的人，也可以來瞭解一下中部社會企業的夥伴們在發展上遇到什麼樣的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#鍾文君">
          <p>我們辦公室在上個月也推了社會企業發展條例，其實我們也有發現到臺灣社會企業組織的發展其實有非常多不同的面向，所以這一個條例非常大的核心宗旨，不管什麼組織，像你的資產鎖定或盈餘、收入是來自與市場，用這樣的方式來認定，不是侷限任何的組織形態。</p>
        </speech>
        <speech by="#鍾文君">
          <p>因此大家對於這一個法案有任何的意見，這一個法案剛經過一讀，才要送到委員會討論，現場的先進或夥伴們有任何的想法，可以跟我們分享，我們之後在委員會都可以繼續再討論，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#王永裕">
          <p>大家好，我是中華民國儲蓄互助協會秘書長，我剛剛提到瑪利亞有提到稅的問題，其實合作社也是遇到這樣的問題，因此您有提到社會福利機構的部分，也請多關係合作社，因為合作社也有稅的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#王永裕">
          <p>剛剛有提到金融監理沙盒的部分，像之前我們協會有找QR（音譯）的組織來談，但因為受到目前一些金融法規的限制，就像Uber一樣，我們的法規並沒有那麼進步。</p>
        </speech>
        <speech by="#王永裕">
          <p>我想透過這一個金融監理沙盒的部分，我們應該可以來作嘗試，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳育真">
          <p>大家好，我是信望愛智能發展中心專案總監，我是育真，今天很開心來參加這樣的場地參加交流協會。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳育真">
          <p>大家對於我的名稱比較陌生一點，我稍微跟大家介紹一下，其實我們服務的孩子是心智障礙的大小朋友，服務的區域是在原來的台中縣，所以立案在豐原，我們有十個服務據點，因為我們希望能夠讓家長就近使用，像豐原、潭子、后里、沙鹿或者是大甲、東勢，我們甚至把服務送到梨山，像這一些心智慧障礙的孩子，從六歲以下的孩子，對他們來說早期療癒是非常重要，所以我們到宅或者是幼兒園提供一些時段的教學。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳育真">
          <p>其實我們有一個「沙發後花園」，很開心，因為我們前一陣子因為汪教授，他特別也是給我們一個機會來這邊學習。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳育真">
          <p>其實「沙發後花園」是自己定位成休閒餐廳，是一個很美麗田園中間的，也就是讓我們在那邊提供一些社會民眾其實可以進來這邊享用簡餐等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳育真">
          <p>我們這裡的部分目的是希望給我們心智障礙的大朋友，其實一個實際的情境，其實我們叫他的是送簡餐，或者是做一些控窯的解說。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳育真">
          <p>他們在廚房裡面備餐或者是做餐後的營養，其實都有一些基礎，當時會請汪老師來指導的目的是希望用一些企業行銷概念，幫我們再做重新的定位，因此老師來指導之後，我們就定位為親子餐廳，陸續都展開一些傾銷策略的規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳育真">
          <p>目前是收支無法平衡，也就是機構支應，我覺得有很多新的想法可以帶回去，也希望將來可以邀請各有機會星期三到星期天可以跟各位的大朋友加油打氣。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>剛才學校單位通知我說這裡的空間是不可以吃東西的，所以很抱歉，我今天一直說抱歉，怎麼搞的（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#許孟爵">
          <p>各位夥伴大家好，我是家扶基金會，我是研發組的主任，旁邊是負責社會企業的同仁。</p>
        </speech>
        <speech by="#許孟爵">
          <p>其實家扶基金會在NPO裡面是很大的基金會，但是在社會企業這一個領域，我們還是小朋友，因為我們才剛開始發展。我們目前的方案是從多貧方案裡面發展，從現在所謂的項目裡面，大部分是從多聘方貧方案、家長培力方案及創業服務方案去做目前所再做的一些相關類似事業單位，也就是做一些收費型的一些方案。</p>
        </speech>
        <speech by="#許孟爵">
          <p>以家扶基金會在這一個領域走的過程中，其實我們自己的感受是法令上的鬆綁比很多法的協助還需要，因為在做很多事情的時候發現就服法綁住、稅法綁住了，甚至是勞動基準法等等相關的法令綁住了。</p>
        </speech>
        <speech by="#許孟爵">
          <p>所以能有法令上的鬆綁或者是法令上的突破，以我們現在在做的經驗裡面，可能就是一個比較好的幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#許孟爵">
          <p>簡單的發言到這邊，謝謝各位及汪老師的邀請。</p>
        </speech>
        <speech by="#羅月卿">
          <p>大家好，我是台中市政府經濟發展局商業科科長羅月卿。</p>
        </speech>
        <speech by="#羅月卿">
          <p>我們在去年開始推動社會企業，也是推得滿辛苦的，剛才有講到資源都在台北，中區其實對於「社會企業」這四個字很陌生。</p>
        </speech>
        <speech by="#羅月卿">
          <p>尤其在推的時候，找一些新創業者來這裡參加社會企業的座談會，他們根本不知道什麼是社會企業，連我在談社會企業其實也滿陌生的，一直在積極學習。</p>
        </speech>
        <speech by="#羅月卿">
          <p>像剛剛有聽到一些社會企業創辦人有提到很多問題是類似稅的問題、法令都發、建築，及營業衛生的問題，未來在辦論壇的時候，也可以請一些局處共同參與及解決一些問題，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳肇展">
          <p>政委、各位長官、嘉賓大家午安，我是逢甲大學合作經濟暨社會事業經營學習的系主任。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳肇展">
          <p>今天很榮幸參加這樣的盛會，我真的很榮幸，因為不到一個禮拜之內就面見到兩位部長級的長官，上個禮拜五，幾位合作社企的代表，到台北面見內政部長，專委也在場。今天不到一個禮拜的時間又見到唐政委，兩位都是部長級的長官，真的感到很榮幸。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳肇展">
          <p>我介紹一下我們的合作經濟事業經營學系，我們之前是合作經濟系，後來加一個尾巴，也就是擴大了「合作經濟暨事業事業經營學習」，擴大了教學及研究的範圍。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳肇展">
          <p>系上主要是教學單位，汪主任是社會事業管理中心是一個研究單位，也就是產學鏈結的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳肇展">
          <p>我們系培育的學生，主要是培育合作社、非營利組織、社會企業經營的管理將來人才，及具有企業責任的一般管理人才，包含黃總經理也是我們系上的教授。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳肇展">
          <p>在這個領域年輕人的培養是我們的系責無旁貸的事，包含十年、二十年、三十年的社會企業會長什麼樣子，也就是社會企業這一些學生要耕耘的，因此很希望各位業界的夥伴們可以給予我們同學這樣的實作機會，包含實習、跟各位合作的機會，讓各位同學可以親身經歷社會企業，不管是創業或者是經營的整個過程。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳肇展">
          <p>現在青年深對於社會企業的熱忱，我相信是越來越蓬勃發展，因為從我們系的招生就可以看到，我們系是今年申請入學是全逢甲大學少數幾個在這個階段滿招的科系，研究所的報考人數是超過兩倍以上的。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳肇展">
          <p>因此對於這一個領域的年輕人投入是很願意投入及熱情去學習，因此我在這邊，其實家扶跟儲蓄互助協會都是我們系長期以來合作的夥伴，希望有更多的夥伴可以跟我們系一起合作，大家一起來培育、教育我們未來社會企業的青年人才，以上報告，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>各位先進，我們對社會企業是充滿信心，我們還沒有改名字之前是商學院最後一名，改了之後就第一名，才一年的時間我們就變成第一名了，請大家多跟我們一起努力。</p>
        </speech>
        <speech by="#犁小美">
          <p>唐鳳委員，我是逢甲大學合作經濟系暨社會事業經營學習的系會長，很高興能夠蒞臨本會，我提供幾個政策上的建言。</p>
        </speech>
        <speech by="#犁小美">
          <p>有關於社會住宅獎勵一些青年人買不起房子，也就是補助一些政策，可以用七折或者是六折的價錢，而得到輔助，這一個計畫從蔡政府的優先法案已經拖了半年了，目前還未招標，希望這一個政策可以快一點實現，有一些人需要在社會住宅跟林萬億先生的主導下，在自建及只租不賣的部分能夠有明確的政策。</p>
        </speech>
        <speech by="#犁小美">
          <p>有關於綠能，目前國際油價已經下跌了，來到一桶42元、43元左右，與一桶100元的價格已經大相逕庭，所以政府對綠能的補助，一人1,000瓦與社會企業如何共立，在整個大自然裡面取得再生能源，這裡的政策能夠明朗化，讓大家知道，而且大家可以就既有的環境來取得這樣的資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#犁小美">
          <p>第二，剛剛有聽到余宛如立委的特助有來，余宛如委員是在金融監理、FinTech非常有名的立法委員，因此我提出有關於非金融監理沙盒能夠明確公布你們的法律，讓我們對於有關於金融業動輒得咎就罰很貴的錢，甚至於影響公司的形象，所以可不可以公布在報紙上常常能夠宣導？</p>
        </speech>
        <speech by="#犁小美">
          <p>第三方支付及金融創新，常常在我們的媒體裡面被罵說跟不上大陸，他們是先做先行，我們常常囿於法規、保守而不敢嘗試，因此有關於金融沙盒及FinTech的部分，希望余宛如委員跟郭正亮委員能夠馬上有具體的政策。</p>
        </speech>
        <speech by="#犁小美">
          <p>第三，SRS的社會企業影響力，希望能夠大為宣導。</p>
        </speech>
        <speech by="#犁小美">
          <p>最後一個是，有關於社會企業、政府優先法案能夠有一條龍的跨部會網站公告，常常有時候我們說1，來一個2、3，個半天就卡住，然後就是不要做，所以我希望可以有跨部會的網站或者是諮詢平台，又或者是比較能夠跨領域的人來做諮詢服務人員，對於政府效能的部分，能夠進步，以上淺見，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>提到網站，我還是講一下網站，今天所有的公布會公布在「pdis.tw」，這裡面其實文字語其實是從我入閣以來忙的各種事情，大家可以看到社會企業其實很大，僅次於開放政府，比電子競技及數位國家花得時間還要還要多，之前所有跨部會的事情都公布在這上面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前今天跟未來的座談都會公布在這個上面，包含我們每一次的社企聯席會議的簡報等等，像萬億政委所做的住宅或者是吳政忠老師5＋2創新綠能的部分，這個是行政院網站有關「重大施政成果」有懶人包這一類可以看到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>雖然這一個網站一直被「前瞻基礎建設」洗版，這個只是重大政策裡面的其中一個而已，所以有非常多用公務預算在做的，跟特別預算實在沒有什麼關係的部分在做，所以綠能跟其他創業創新部分在上面可以看得到，也歡迎隨時跟我們講。請繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇琬植">
          <p>各位與會的長官，我實在不知道怎麼介紹我們。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇琬植">
          <p>我本身是檢察官，我退下來當律師，因為我嫁給原住民，本身我先生是臺灣唯一的原住民法官，我本身又是法律背景。其實愛是在人的需要上看到自己的責任，我們覺得政府在原住民的政策上並沒有很明確的政策與想法，汪老師覺得我們的slogan很好，若站對位置其實是國際級的，我們也是依照這樣的使命，希望原住民被看見、希望他們站起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇琬植">
          <p>小英就職以後……我也是國家修復式司法第一屆的促進委員，我跟先生有一個免費法律服務中心，雖然有法扶基金會，但是大部分的律師、法官不一定懂原住民的法令，所以我們在轉型正義當中，我們要回了很多土地，也幫他們在勞資條件、糾紛上做（處理），做了六年。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇琬植">
          <p>我後來才知道原來是社會企業，（即便如此），我們兩個人一開始就做。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇琬植">
          <p>我們也有儲蓄互助社，我們看見原住民在融資及管理財務上是弱勢，所以儲蓄戶互助社是對原住民最友善的金融機構。籌組了九個月，也就是四年半的時間，其實在各都會占據各地，他們的生活更辛苦，大部分是以都會區的原住民。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇琬植">
          <p>其實我們看到政府有很多政策補助勞工，他們辦理懶惰，如何在產業上站對位置，也就是很鼓勵長照的部分，我們有一個是照顧院，也就是部長級、很多家屬都指定的，他們是可以被產業品牌化，我們很會看見問題，也很會去整合一些資源，但要來如何經營管理，像剛剛汪老師就說如何可以輔導我們，我們也看見食物銀行、發放物資，都是要中低收入戶，他們有的是保留地，有的是懸崖峭壁，根本不符合，因此我們籌組了一個原住民的食物銀行，一直看見需要。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇琬植">
          <p>一百坪的架構是原住民文化部落的平台，我們希望自己的產業起來，因此我其實有成立一個「以斯帖文創公司」，我覺得品牌化是原住民產業的唯一處路，我做了以後才知道很困難，也燒了很多錢（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇琬植">
          <p>像工藝匠師是非常辛苦的，真的希望產官學（協助） ，但如何來協助，我不知道，我就是會看見問題會做。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇琬植">
          <p>後續KPMG有輔導過我們，我們剛剛有聽到報告，我覺得很好，我們默默在做很多東西，可以影響政策方向；（即便如此），希望不要再給原住民補助，他們（為了）等7,000元，寧願不要工作，這個不是很好的政策方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇琬植">
          <p>但是也不能丟著不管，而是要如何輔導產業，像搬家或者是綁鐵，八成的工地都是原住民，但如何協助他們可以產業品牌化，我覺得這個才可以走出去，如果原住民對於這樣社會使明做了感動的部分，都可以跟我們學習，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉萍生">
          <p>政委您好，汪老師您好，我是新竹愛恒，「慢飛兒」是一個照顧身心障礙者的社會福利機構，我們另外設立了「慢飛兒庇護工廠」，是協助我們現在總共有十八位庇護員工，在庇護工廠工作。第三個，我們設立「慢飛兒社會企業公司」。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉萍生">
          <p>雖然上述是介紹我們單位，但有一個想要請教的：我現在跑社會企業（相關詢問）的時候，我常常有一點迷惘，也就是我們能不能真的儘速推動社會企業？也就是透過政府採購平台？而不是用我們會有一個模式，也就是由我們的機構，向社會企業採購，然後社會企業要繳費，這個往返的浪費，才可以賣給公部門的一些社會企業產品，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>其實我們現在已經啟動一些事，有中小企業處的業務，等於幫所有的公部門去做整個有關於社會企業產品的採購，但是要符合採購法。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>像有一些是生鮮產品不適合這樣賣，其他的我們都儘量可以幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>社企行動方案第十二次聯繫會議，其實在第十一次就在談這一件事，其實政策方向及各部會願意配合，所以有關於共同採購的一些條件，甚至是各部會一開始不太理解社會企業為何要幫忙採購的一些討論，也有一些討論跟簡報，都歡迎參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#王翔榆">
          <p>政委、廖處長，大家好，我是農委會水土保持局農村建設組，科長坐在前面。</p>
        </speech>
        <speech by="#王翔榆">
          <p>從去年開始推動一個計畫，我們希望可以輔導農村產業的經營者可以轉型成企業經營，而這個計畫不敢說是在育成社會企業，但因為這些農村企業的朋友，他們本身會做這樣的產業，本身就是為了解決自己農村內的（問題），像是整合小農，或者是推動友善環境耕作，又或者是解決社區裡面的老人或弱勢族群照顧的問題，因此我們希望可以幫助這些農村企業完成自己的商業模式，然後去健全自己經營的組織跟競爭力。</p>
        </speech>
        <speech by="#王翔榆">
          <p>在可以達到永續經營的例子後，他們可以靠自己本身企業的帶動去解決農村社區問題，也就是具備解決農村問題的能力，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#李弘鈺">
          <p>唐委員、各位先進大家好，我是苗栗縣農漁牧業休閒觀光推展協會，我們算是在苗栗偏鄉的小社區，我們主要是在做社區發展的工作，我們是做比較像觀光產業，那邊有一個古厝，我們打造了「東里家風」。</p>
        </speech>
        <speech by="#李弘鈺">
          <p>比較有名的是有一個「戲說臺灣」拍攝的地方，我們利用古厝文化，把它推廣，讓社區做一個活化的工作及創新服務的經營模式，就是讓遊客除了參觀古蹟以外，也可以穿古裝、用餐，讓遊客演戲，也就是讓遊客有不一樣的觀光體驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#李弘鈺">
          <p>這幾年最主要的是，我們在發展上比較有問題的當然是資金的問題，因為我們裡面還有照顧一些社區的弱勢族群，像他們可能工作學習上比較有困難的，又或者是社區中高齡的婦女，他們在就業上比較不容易，因此我們聘請中高齡婦女的老年人，運用他們的專長，在我們社區這邊來作挽臉或者是客家的編織，所以帶動我們最近的社區發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#李弘鈺">
          <p>最近是找農委會水保局，提供我們很多資源補助，我們也在去年參加做農村企業的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#李弘鈺">
          <p>在社會企業上我們對於社會企業基本上是比較不瞭解，我們也算是在比較偏僻的社區，所以對於資訊上的獲得會比較不足，因此今天來參加這一個會議，我們想說可以多瞭解一下社會企業的內容跟最主要要做的方式，並提供相關的協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#李弘鈺">
          <p>像這一個協會也是屬於非營利事業的單位，也就是非營利事業，所以在資金上的獲得，沒有辦法像營利事業單位這樣子來做有效的資金募得，所以在各項的發展上，可能比較會侷限一點，所以請政府這邊提供相關的資訊跟資源來協助社會企業的發展，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭名宏">
          <p>大家好，我是上下游新聞市集，蕭名宏。成立到現在已經有六年，營運的狀況還不錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭名宏">
          <p>來這邊就是跟大家交流，我聽到很多人說其實經營上的困難，我自己認為在社會企業，使命並不是賺錢，而是以利益為主的時候，當然要花的成本就比別人高，因為其他的企業，我自己也有其他的企業，如果做其他的企業，就可以把這一些東西丟出來，像空污是誰解決？大家解決。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭名宏">
          <p>你做社會企業當然不是這麼想，你一定會想說要友善環境，像我的起薪一定要比別的公司高，會覺得這個是社會爭議。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭名宏">
          <p>所以在各個環節下，你的成本，本來別人丟出去的成本，你現在是要自己吸收，因此在這麼競爭的環境之下還能存活。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭名宏">
          <p>因此我覺得社會企業非常困難，要非常有效率跟創新，所以各式各樣會變成十八般武藝都要會就對了。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭名宏">
          <p>因為我們也有做新聞，前陣子有一個新聞是農委會這邊有提出一個對地補貼的概念，這個還滿不錯的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭名宏">
          <p>像你養牛好了，你把那些付污染排到地下水，空污的問題，政府要吸收，或者是繳稅的人要吸收，如果可以用友善的方式來做的時候，這一東西的成本都必須要自己吸收。所以等於是如果是做這樣的社會企業，基本上在幫大家做這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭名宏">
          <p>如果政府的方向跟政策是支持社會企業的話，基本上是政策的一點點改變，基本上就會引起整個社會的變動。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭名宏">
          <p>剛剛有提到法令的鬆綁等等，其實政策一點點改變，這邊就全部都變了。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭名宏">
          <p>像我們可以思考對地補貼，並不是補助，補助比較奇怪，因為針對不同的對象，政府跟這一家企業比較好、私人企業比較好，所以就補助你，又或者是必須要填非常多繁複的公文才可一得到補助。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭名宏">
          <p>如果是補貼的話，也就是代表認可你，其實一起幫這一個社會解決問題的話，這一些是有一些幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭名宏">
          <p>不過我知道這個路滿長的，目前社會企業在臺灣的發展是這樣。（即使如此），我希望各位企業夥伴要一起努力，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#王子華">
          <p>政委，因為長青村理事長要上課，所以就派我來，我是志工，現在在濟南大學教書，我大概在長青村蹲點研究是十二年的時間，碩士跟博士論文都是寫這一個地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#王子華">
          <p>常青村這一個地方是以老人照護的社區，從1999年的921成立的，從當時的臨時安置，現在永續發展的照顧模式，我們目前照顧大概都是社會福利弱勢的邊緣人，不符合社會救助的資格，但確實是沒有居住的地方或者是有被照顧的需求，然後就會進到村子裡面來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王子華">
          <p>我們在十八年的運作過程中，大概也沒有社會福利的任何一個補助，主要是我們用年輕的老人去活化自己的活動力，讓健康的老人去活自己的活動裡，也就是照顧老人或者是失能的老人。</p>
        </speech>
        <speech by="#王子華">
          <p>接著是老人的活動裡去參與社區產業的運作，讓產業的收入回饋回來做社區照顧成本的支出。</p>
        </speech>
        <speech by="#王子華">
          <p>這幾年我們也結合了很多在地青年，他們有意願回來村子裡面個一起發展產業的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#王子華">
          <p>我們不是合作社，我們也沒有成立社企公司，我們就是一個協會的運作，所以我們一直不覺得自己是社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#王子華">
          <p>我們說我們就是社會經濟組織，我們也做了很多在地一些其他資源的鏈結，也就是跟其他NPO相互扶持的部分，也不管是社會經濟組織跟社會氣候的合作模式。</p>
        </speech>
        <speech by="#王子華">
          <p>這兩、三年比較關注的是社會影響力的部分，社會企業很大的問題是要解決社會問題跟完成影響力，因此對社企來講是很重要的關鍵。</p>
        </speech>
        <speech by="#王子華">
          <p>我們之前在思考SROI的部分，我們有瞭解就是以貨幣的概念去設定社會影響力，因為對我們組織來講，我們本身在運作上，某種程度跟貨幣產生一定的距離，我們知道跟貨幣太連結的話，組織會失去原本要運作的目的，因此我們大概會有很多的部分非貨幣化的概念，我們也覺得SROI可能不適合用於組織來作社會影響力評估。</p>
        </speech>
        <speech by="#王子華">
          <p>剛剛老師有提到SRS的部分，後續可以再跟汪老師請教，簡單分享，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#顏楨祐">
          <p>政委、老師及各位夥伴大家早安，謝謝大家，剛剛有品嚐到我們的薑汁餅、辣餅，那個是低經濟弱勢協會的媽媽做出來的，應該是朝天椒跟薑黃做出來的。應該還滿特殊的，只是口味上要再進步一些。</p>
        </speech>
        <speech by="#顏楨祐">
          <p>非常感謝經濟部中小企業處我們有一個群聚計畫，我們連結了嘉義很有名的方塊土司，我打算請大師們幫這一些低經濟弱勢的媽媽們再做更精進的手作研發。</p>
        </speech>
        <speech by="#顏楨祐">
          <p>因為十幾年都是在電視台工作，我最後離開是在壹電視跟年代擔任主播、新聞專題跟組長的工作，所以再回到台中的時候，當時不知道社會企業是什麼，當時真的就像主任剛剛講的都沒有人知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#顏楨祐">
          <p>但是因為我們協會已經跑了十年，我們扶助對象，包括新助民、單親媽媽的婦女有五百五十個的案例了，她他們在販售手作商品當中發生很多的問題，不好賣，可是她們不是不用心，回來的時候，我就覺得連結一些資源，來幫助他們。</p>
        </speech>
        <speech by="#顏楨祐">
          <p>我還有一個堂弟，他也帶領這一些單親媽媽、隔代教養很不利的小孩，我們不是壓迫他做填鴨制的教學，我們從太鼓或是喜歡生態的區域能夠多功能發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#顏楨祐">
          <p>我有兩個企業的標竿，一個「七喜」，「七喜」真的是我的偶像，另外一個是「愛一家親」，也許我不是這麼大的夢想，可是我覺得在很多大社會小角落裡面很多弱勢的家庭，那是以前是我採訪過看到很多的現象，我覺得我想幫助他們，很多人講創意，我不知道，我其實就是小小的心願，我希望幫助到他們做一個連結。</p>
        </speech>
        <speech by="#顏楨祐">
          <p>我也希望引進新聞媒體的力量，可以幫助社會企業，今天很開心在這邊聽大家分享、聽大家交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>你的口條還是很棒（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#徐佩茹">
          <p>大家好，我們是文蘭社會企業，我們是今天才成立的，今天來主要是學習跟觀摩。</p>
        </speech>
        <speech by="#徐佩茹">
          <p>因為創辦人早期是辦文蘭慈善協會，協助的對象是弱勢的兒童跟老年。創辦人希望協會不要都是以對外募款的方式來作這一些弱勢的指引，因為錢並不是那麼穩定，因此他們希望社會企業在可以創造營利的同時，可以幫助更多的人，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳羽真">
          <p>大家好，我是新南投婦女之友會，我是陳羽真。我們協會長期以來都是在做職業訓練，有一些人有的沒有辦法去就業了，因此我們學會有自己的事業體，在做清潔服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳羽真">
          <p>最近這幾年我們也開始推身心障礙者去工作，也幫這一些朋友設計一些工作，然後帶領他們出去做。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳羽真">
          <p>但是這些身心障礙的朋友，就業能力比較不足，所以在推的過程比較辛苦，因此會覺得讓他們出去工作的時候，可能跟所得不會那麼成正比，所以所得會比較辛苦。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳羽真">
          <p>如果政府有一些資源的話，因為我們在推的時候，可能人力上會比較吃緊，也就是需要更多的人力來幫助一些人，如果要單靠非營利組織的話，可能他的經費比較不足，而政府方面如果可以提供協助的話，我們可以讓更多的中高齡或者是身心障礙者的朋友可以到社會上就業，去減少社會上的負擔，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瑞臻">
          <p>大家好，我是瑞臻，以永信來講，我們十幾年都是深耕在長照的服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瑞臻">
          <p>今天來主要是思考接下來永信如何做社會企業這一件事，本來永信是企業成立的基金會，而基金會要想辦法自己自給自足，甚至要創造更多的資源來滿足政府沒有辦法滿足民眾需求的時候，我們要逐漸朝社會企業發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瑞臻">
          <p>目前走的是居家經費開始，我今天有一個小小的建議，如果可以的話，我之前左右因緣際會有參訪社會企業及企業運作的部分，在那七天的行程當中，我收取到的是，社會企業並不限於組織形態及立案哪一個單位，也就是解決這一個問題就是社會企業，對不起，我不是學術者，我不會講學術話；但是我把參訪的經驗跟結論來這邊分享，我不知道對不對，我也希望今天可以得到答案。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瑞臻">
          <p>希望如果臺灣有機會的話，其實想做社會企業，甚至NPO要自己自給自足，也就是社會有問題，也看到很多人有這個需求，也知道怎麼做，但缺少的是一個從頭到尾輔導的團隊。我記得在英國的時候，他們有分享到他們有一個組織，當你提案進去，會幫你審查這一個案以外，還會跟你回饋、討論，然後建議你如何修正成更可行企業經營的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瑞臻">
          <p>甚至，最後如果認為這一個企業是可行的，他會幫你做小規模的試驗，而試驗完之後會願意投資你，只是利潤彼此要談如何去做分配。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瑞臻">
          <p>我覺得大家卡在資金上，以政府的力量及民間組織，有沒有可能發展成這一個方向？這個是我在英國參訪的時候，我一直希望臺灣社會企業有一點點契機可以走這一個部分，也就是會創造多方多贏的局面，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳雪騰">
          <p>政委、各位長官、社會企業家大家好，我是勞動部勞動力發展署中彰投的雪騰。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳雪騰">
          <p>我們主要是在地推廣多元就業開發方案及培力就業計畫，去協助非營利組織發展在地社會產業或社會事業的過程中，提供一些人力及資源上的協助，今天很高興有這個機會來這邊參加座談會，聽聽大家在實務操作面上遇到的困難及問題，我們回去會在推動方案的過程中，也可以當作一些參考的依據，以上，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳筱薇">
          <p>大家好，我是發展署的同仁筱薇，勞動部勞動力發展署主要是透過倡議跟國際交流的部分來協助推動社會企業發展，今年除了有規劃組團參加紐西蘭SEWF之外，各個轄區都有辦相關的講座、論壇及市集的活動，歡迎有興趣的夥伴可以一起來參加，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>政委好，各位誤會先進大家好，我是青年諮詢委員健智，我本身是在做導入無條件基本收入的線上實踐貨幣，是媒合人力與物資的平台，並且結合在地的產業，希望可以翻轉人類的價值跟生產力的既有思維。</p>
        </speech>
        <speech by="#李佳緣">
          <p>政委好，大家好，我是彰化埔鹽大有社區，是社區在地的小孩子，畢業後又回到自己的社區作服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#李佳緣">
          <p>其實回到自己的社區做服務有很多的感受與學習，從國中、國小、高中到大學畢業，其實我們在學校裡面，慢慢學的會開始聚焦，因為一開始要選科系跟聚焦。</p>
        </speech>
        <speech by="#李佳緣">
          <p>學的這一些東西會越來越少，可以成為一個專業沒有錯，但其實你會忽略掉很多的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#李佳緣">
          <p>其實投入社區工作，你會發現學到的東西會更多，離開學校會離開更多課本以外的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#李佳緣">
          <p>第二，如果沒有回到自己的家鄉服務，不會知道你的專業對於在地有無貢獻跟有無幫助。學校學的跟實際上操作的，是不是能夠搭配，在社區工作當中，你其實可以很認識到自己的價值、專業智能，其實本身自己是年輕人，所以其實我也很希望有很多年輕人可以回到自己的家鄉，運用自己的所學，並瞭解如何讓你自己的專業可以為家鄉做一點心力，不管是社會企業方面或者是一些共同經濟合作，我覺得這都是未來很棒的一件事，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳素秋">
          <p>我們的社區是很平凡的一條路而已，剛回去的時候，我是一個學經歷不是很高的人，我一直住在台北，回到彰化埔鹽大有社區的過程，我看到社區裡的住民是三等公民，因為在台北的山上還有電燈，在南部的鄉下街道都沒有，我在93年投入社區，我勞工當村莊，我投入了以後，我看到一些社區，聽到跟老人對談的時候，他說：「人有三好，顧孩子，顧家人，死好；三等人：等人，等存在，等死。」，我一直跟這一些社區的老人說一起來作社造，如果不自助，就沒有人助及天助，我們是由一群老人幫忙打造。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳素秋">
          <p>我其實在社區十幾年老了怎麼辦，要如何幫助？因為看到一些老人生了三個小孩，一個在北、一個在南，哭哭啼啼看到心很酸，我們也會老，因此在這一個過程中，老人家幫我們把社區打造好，為了要永續，有一點錢就做了老人共餐，因此在六年前就開始做老人共餐。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳素秋">
          <p>但是共餐的過程中，讓我覺得那個是很甜蜜的負擔，因此就開始在農業，因為我的身體不是很好，但回到社區去以後，我跟著這一些人一直在社區的勞動裡面，我們一直看到土壤的農藥與化肥，因此在這一些過程中，跟這一些長輩學習，因此我們現在友善土地，我們從無毒、有機，我們慢慢做，也慢慢讓老人家一起共餐，也慢慢瞭解老人的需求，其實老人也要舞臺，因此我們又推了長者為師，讓老人家可以當老師。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳素秋">
          <p>所以我們在社區裡面有一些年輕人、小孩，我們把老人、小孩給run起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳素秋">
          <p>我現在有一個很大的意見，我們一直在環境教育，社區也有認證，有稻田及老人服務，有很多的工作，我把很多資源湊在一起，在這邊感謝勞動部及水土保持局，因此我一直覺得社區換一個理事長，那就倒了，整個社區花了這麼多錢就沒有了，因此一致認為不浪費公帑而創造社區共贏，也可以把很多老人家做過很多事，很多常識跟智慧。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳素秋">
          <p>如何run進來讓小孩子傳承，因此我一直講說高齡友善、環境教育從幼根紮起，我覺得十二年教育雖然一直在教讀書，但以後會垮；臺灣是一個海島國家，化肥卻又一直用，我們希望這一代看得到，下下一代都可以看得到，讓臺灣在友善土地生活。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳素秋">
          <p>我們現在的困境是，我們在友善土地一直擴大，我們的米是「金碳稻」(台語諧音：真賺到)，我們的米因為不是透過專業的行銷，所以我們在這裡期望大家多幫忙行銷，可以讓年輕人更成長，可以讓農村活著再升起。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>我今天也聽到很多，我覺得學校可以做的事是，我自己在實驗一個「亞太經合會」的計畫，邀請亞太國家的年輕人，針對議題導向來網路上分享他的商業模式，清華大學目前是國際領先團體，第二名是台大，第三名是馬來西亞國際大學，有九個國家正在PK，針對再生能源商業創新的模式。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>這個是實驗方式，我覺得這樣的方式，我想要在中部也針對議題來邀集不同型態的社會企業來做，像社區型的也可以在這一個議題上努力分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>這個計畫在8月底結束，也會做一些評估，如果可以的話，我們也期待單位可以給我們一些支持，可以給我們一些導向的社會企業在網路上學習，這個是針對細項的部分來學習。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>我自己有很大的期待。這個是工商時間，我推銷一下，等一下會帶領大家去隔壁用午餐。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>行政院的各位代表會針對這一些問題回覆。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛講到大家討論的這一個過程紀錄，一直有一個「vTaiwan.tw」的平台，其實非常多包含金融創新實驗條例、閉鎖型公司的法條都是在這上面發聲的，大家有fb，也可以追蹤，當大家講這一些題目，我們聚焦成一個個子議題的時候，我們會繼續做直播、線上的討論，而整個重點是議題的設定是由大家來一起設定的，之後會邀請學者專家用比較擅長的，也就是寫文字的方式來作更進一步的釐清。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是要討論哪一些事，也就是在這邊跟之後在高雄或者是其他地方的社企朋友們一起幫我們決定的，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（中午休息）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#汪浩">
          <p>接下來下午的議程，只有半個小時的時間，請大家珍惜。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>今天早上有兩個團隊說還沒有發言，特別跟我講說他們想講話，太好了，我覺得這個是很正面的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#李榮峯">
          <p>委員、各位朋友大家好，我早上聽了社會企業的發言，我覺得受益良多。</p>
        </speech>
        <speech by="#李榮峯">
          <p>新城最主要在93年開始做一些社區老人的關懷工作，我們熱忱去做這一些事，但是兩年後，我們覺得這樣持續下去，再沒有費用會遇到很多困難點，在95年開始找到社區的一些企業，然後去做一些社區的探討，並說我們社區適合發展什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#李榮峯">
          <p>我們社區剛好有一個百年的糖廠，然後就以它為主，我們去做一些相關的發明，像爆漿饅頭，一開始沒有人去買，後來去園區裡面擺攤跟展售。</p>
        </speech>
        <speech by="#李榮峯">
          <p>97年食安遇到一些問題以後，我們透過水土保持局，那時候開始做一些跨域計畫，然後做一些土地，然後我去種植甘蔗，然後去製作很好的糖。</p>
        </speech>
        <speech by="#李榮峯">
          <p>在前年《康健雜誌》報導黑糖內丙烯醯胺，當時在跨域跟水土保持局及桃園農業改良廠幫我們做一些商品製程的開發，是全臺灣第一個沒有丙烯醯胺的廠商。</p>
        </speech>
        <speech by="#李榮峯">
          <p>不過這個是撰寫的過程。但是在撰寫的過程中，我們不斷去做一些社區老人的關懷，包含把老人發展變成一個共學食堂。</p>
        </speech>
        <speech by="#李榮峯">
          <p>社區就像家一樣，除了賺錢以外還要照顧老人，讓企業變成永續，我們大概是推動這一些工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>接著我要介紹臺灣食在安心合作社的巫理事長。我要鄭重介紹一下做臺灣最早做自然農業的前輩，所以今天巫理事長來我，真的很驚訝，但是最後還是要讓巫理事長講一下臺灣農業現在的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>政委、各位先進，大家好，在座我想從事農業三十年的，應該沒有吧！我從事農業到現在快要三十年，我印象非常深刻，有這麼多人關心我們的社會。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>之前有幾個年輕人成立食安合作社，在汪的老師指導之下有做一些發想跟比較前瞻的計畫，並且推動一些想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>我今天很高興的是，有好幾個團隊是在對農民做一些協助跟幫助的一些團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>我本身是從鄉下來，我跟各位報告，剛才政委講說從台北或台中或南部的觀點，我從鄉下來，我從接近土地的觀點，大部分的農民跟各位在座的都一樣，都是非常努力，但或許不知道，其實他的努力對臺灣的環境造成傷害，賣農藥的會很認真推銷他的農藥，農民很用心噴農藥，是為了照顧好農產品，但是把我們殺得寸草不留，所以我覺得跨域是非常重要的，一般我們都習慣把自己的事情做好。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>這應該不算是笑話，好比像政務委員，如果你們到鄉下去，問一下鄉下的居民政委是什麼，他們會說政治局委員，我敢保證他們不知道，政委跟部長一樣不一樣，他們絕對不知道，但是他也是我們的老百姓跟國民，不能講說沒有見識跟常識，也就是溝通的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>像我們今天有幾個團隊是在做長照的服務，是不是送便當過來就可以，其實中間有很大的落差。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>我們感覺上在鄉下跟都市的問題都不大，其實也一直在推動，我們目前希望我們的團隊能夠透過政府單位協助及大家的指導，其實我們要做的，臺灣農業最大的問題是土壤的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>我們講說農藥或者是化學的方法都好，我們已經把我們的土壤搞壞了，大家要推、要重視的，是把我們的土壤弄好。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>我說其實要花很多錢，我說是觀念的問題，我說有些供應學校營養午餐的，一年竟然可以做十三作，一年十二個月，他可以做十三作，請問那個土地有時間休息嗎？因此目前的做法是，已經把土壤耕作的物質循環的部分斷掉了，也把那一些微生物循環斷掉了，也就是養牛會污染，因為一頭牛，據統計，吃草的話要五分地的草，沒有幾個農家養得起，幾個小農就養不起牛，其實不用養牛，國外的研究是牛有四個胃，其實吃了很多草，排出來以後，已經有很多很好的衛生菌，這個是很好的生命循環，但是我們認為牛的排洩物是污染，這個有很大的落差。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>我們問農民為何要噴農藥，大部分的農民講不出來理由，也就是為何要噴農藥，但是我們希望讓農民有一個思考的機制，讓協會及合作社，我們現在就是要從最笨的開始做起，也就是希望透過很多的課程、推動，以及透過行銷來帶動生產，也就是讓農民來回歸對土地的重視。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>接著，大武社區的前輩是東西要賣了還怎麼樣，我現在只是想講兩個目標而已，也解決所謂土壤的復育跟社群的經營，物以類聚、人以群分，如果不重視生態、養生的人，跟他講說這一個東西多好，很難。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>在苗栗的仙草，一桶要200元，但建國市場50元都有了，黑黑的，可是有很多人想要買200元的，都卻都買不到，而這中間就是我們的商機跟落差。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>我們合作社算是剛起步，我還一直問說我們是不是算社會企業，我們到底算不算？能不能營利跟賺錢，我說：「有那麼複雜嗎？先活下去再說，你的產品再好活不下去就有問題了。」</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>我有一個感觸，各個崗位的大家都很用心，包括政委也很用心要做好，給大家一點時間；感謝政委對年輕人的一些鼓勵，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#巫建旺">
          <p>工商服務一下，我們在7月23日有一個PGS到農家去參與查證說明，雖然各個年輕人拿這個T－shirt穿，我說還不錯，因為看到（衣服上）這三個臉都綠的，還有改善的空間，我想往後有什麼活動，也跟各位請教，也希望大家支持跟鼓勵。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>聽完分享後，我想拜託處長、政委支持我們，我們要成立全國性的PGS協會，我們要直接跟IFOAM接軌，我們臺灣有足夠的公民素養、資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>剩下的時間我們就讓行政團隊，不好意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我剛剛講各位是主角，我們會把實際收攏到的東西，我們可以再切分成可以加油跟收到的議題，我主要是要聽大家的感受，也就是到目前為止的感覺怎麼樣。大家就快速各講幾句。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我們到社企服務的團隊不到三個月，很多東西也在學習，跟社會企業一樣，我這一組叫做「創業育成組」，都在創業的過程。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>裡面有一些新的制度跟想法，也謝謝政委的一些支持，也已經工商服務說我們會做共同供應契約。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>另外，行政院目前幕僚是中小企業處當主要的幕僚，所以今天的活動是由我們來作協調各部會一起共襄盛舉。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>另外，我們會再向一些圓夢網的資訊整合，把一些相關的內容往上放如果有一些政策或者是結論，可以持續跟大家溝通，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是溝通的開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>剛剛說明的是中小企業處謝主任，剛剛從工業局過來，他是負責負責電子資訊，所以之前馮政委在的時候，有一個單一入口平台，也就是社企專區，就可以看到相關的資訊。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>我剛剛也拜託了謝組長，好好把它整理一下，包括各位講的很多需求，我覺得那邊都有答案，也就是不要一下子就跑到政委的PDIS（笑），（PDIS）那邊的功能跟功能不太一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>中小企業處還有一個負責這一個業務，也就是黃秀玲科長，如果在高鐵站碰到她，當場直接攔下來她，沒有關係（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>我剛剛有幾個不能算回應，也就是我的看法，我以前在農委會做過四年，我在中小企業處也當過副處長，我現在也服務這幾個部會。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>像剛剛元沛講的是有關於堆肥部分，農委會有一個堆肥許可證的管理要點，按照那個做有困難嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>現在是農民按照堆肥的辦法自己用，但是豬農又不種東西，如果自己根本不用這一些東西，處理完豬糞就只能放到大廠裡面，如果要販售的話，就要回到堆肥，那麼又要有工廠登記證，但是那個地能不能在農地上做，問號一堆。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>像如果想做集中型的沼氣發電，這一些東西的收費會有問題嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>先看看農委會的要點，看有沒有辦法適用，可以跟續行業者合作，場地是對方的。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>問題是我得到的答案是「應該要取得肥料登記證」，因此最後又會回到傳統堆肥營運業者的模式，這時就卡關了，每一個人都說去問別人，到最後就變成絕對不可以把東西送到養豬廠。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>我們有同仁，一部分是農糧署、一部分是畜牧處。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>其實有很多問題，像農村再生希望處理禽畜糞，但營養添加裡面就是有新認同，那個肥料出來的問題是什麼？這個是大問號，我敢各位說的是，如果有一天臺灣畜產業、農企業如何弄倒，就是去查堆肥的設施，只要一個禮拜大便沒有地方去，這一間公司倒了，所以那個是循環經濟的問題，也就是要整合出去的時候，沒有人告訴你該怎麼辦，所以會需要非金融沙盒的這一件事來試辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>因此，我們跟相關單位溝通的是試辦，也就是如何調法規，因此我才會特別關係非金融沙盒可以先試辦的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>如果按照廢棄物管理法來看的話，事實上農業廢棄物、食物廢棄物有兩個，適用有同樣的辦法，真的是那麼不乾淨的東西嗎？牛糞要處理的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>這個部分我們回去再瞭解一下，現狀有很多畜牧業的廢棄物如何處理？政府是沒有在管嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>那個是在檯面下的部分，那個是他們說不出來的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>養蚯蚓的事情，你需要的協助是什麼？我剛剛google的網站……</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>……蚯蚓養殖有生態評估，民間一堆人都在養，謠言滿天飛的時候，我們要問哪一個處室，臺灣的農委會不管無脊椎動物的，我有說錯嗎（笑）？</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>我看很多先進的發言都希望政府不要管太多。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我的意思是要變產業化的時候，政府的介入不是限制政府不做，而是伴在你身邊一起做。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>你要的是輔導？</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>農委會的網站有一個農業知識家，對於如何養蚯蚓。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>那個是差多了，知識家可能只是一個網路謠言。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>但是你要產業化的這一件事，真的被利用在循環經濟裡面，重提養殖，絕對不亞於養魚、雞、雞的知識，所以其實有很深的知識，我們團隊有四個博士。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>有什麼需要我們這一個單位幫忙，就提出來，看能夠幫忙的內容是什麼，再看是畜產或者是農糧要協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>我建議的是，剛剛謝組長所講的，我們把資訊平台更強化。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>第二個，中小企業處也許可以考量在最近的未來，也就是針對社企的輔導團隊這一個部分再強化，也解決針對他們基本上碰到的問題強化。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>因為謝組長是電子資訊專長，政委也是，我知道未來很多產業都是要靠E化跟電商，所以我知道我們社區電商的部分，應該用更大的力道來作推廣，這個是我剛剛提到的幾個方向，我們可以未來再強化，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳佳容">
          <p>政委、處長跟各單位的先進，我是內政部合作及人民團體司籌備處專門委員，我們司負責的是剛剛很多的分享單位-協會，也就是社會團體、職業團體(公會)及合作社，還有一個是農保，因為組改的關係還留在本司。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳佳容">
          <p>我的專業比較是在輔導合作社，在輔導合作社的過程當中，與剛剛聽到很多夥伴走社會企業的過程所遇困難相似，我們(主管機關)主管的不管是協會、公會或者是合作社，基本上都是社務跟財務的輔導，關於業務的部分，要回歸到目的事業主管機關的相關法規。過程當中，政府橫向溝通的這一塊，確實有很大努力的空間，這個部分需要我們一起來努力。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳佳容">
          <p>另外，我看到很多社會企業是用「協會」的組織型態，實際上人民團體法的定位不是事業性的，發展的過程中，因為做社會服務，看到服務對象的需要及本身組織的需要，而開始轉型做事業，這也是社會企業的另一面向。然而從協會本身在法規上來看，確實不是一個事業的載體，因此建議未來可能要有一些思考，如果要轉型，老王賣西瓜推薦，合作社是一個很好的民主參與式的企業，因為社會團體從組織的運作上來看與合作社非常相近。我們輔導合作社，在籌組前會有教育宣導及座談，因為大部分的人不知道什麼是合作社，再者也讓他們理解可能面對的風險，自己先評估好，覺得可以投入再投入。希望未來有很多溝通與共同繼續往前走的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>政委、處長、汪老師及在座各位夥伴大家好，我是勞動部勞動力發展署專門委員葉良琪。很高興有機會聽到大家的一些心聲，很多朋友其實都有提到在經營的過程中遇到的困難，在法規上希望能夠有一些鬆綁、調適的地方，也希望跨部會間的聯繫更緊密。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>同時也發現到大家對於社會企業的定義有些疑問，以及自身組織型態究否適合從事社會企業有一些疑慮，其實不論挑選哪一種組織型態，都會納入在政府協助的一些範圍裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>像勞動部的話，我們目前在多元就業開發方案與培力就業計畫方面是以營利組織與合作社都可以參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>社會企業的部分是在做倡議，也就是持續推廣這樣的新概念，因此我們會舉辦國際交流、社會企業創新競賽、論壇講座與市集活動等。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>今年9月將由唐政委帶隊去參加在紐西蘭舉辦的SEWF社企論壇，我們今年去參與還有一個很重要的任務是，其實我們很想要協助民間爭取2019年在臺灣舉辦SEWF，所以我現在看到各位的熱情跟力量，我其實滿高興的，屆時2019年在臺灣主辦的時候，就需要各位的支持跟繼續投入，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳明賢">
          <p>政委、處長及各位代表，我是水土保持局科長陳明賢，各位知道水保局是在做什麼，但卻不知道有一大塊是在做農村再生這一塊，我們在99年農村條例通過以後，我們被賦予推動農村再生的工作，我們知道水保局在農村這一塊著力滿深的，全國有四千個農村裡面，投資的農村有兩千個以上，也都跑不掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳明賢">
          <p>我們發現推動農村再生，絕對不是把基礎的硬體建設做完之後，就會再生。更希望的是提升農民的所得跟青年返鄉，同時創造農村發展契機。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳明賢">
          <p>我們發現產業最需要去著力的，因為我們常常在社區裡面走動，常常是介面銜接的問題，他們很多問題的，他們認為政府是只有一個，反映的許多問題都不是我們的專長，因此我們在四年前就提出所謂跨域整合平台的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳明賢">
          <p>我們有一點是一站式服務，如果在這個平台上，像社區朋友們有什麼產業的問題，也結合農糧署等產業單位來共同解決問題，經過這一、兩年推動之後，其實剛剛講的社區是非營利的，以社會協助為主的，但是有改選的問題，經過一段時間的改選之後，原來組織運作非常好的社區，可能會面臨內部的一些問題，進而整個產業的發展是中斷的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳明賢">
          <p>因此，前年開始，我們開始推動農村社區產業企業化的概念，我們希望輔導社區轉型成農社企的概念，我們輔導經營主體及營運模式，在這一個過程中，也能夠慢慢朝向社會企業來做發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳明賢">
          <p>因此，我們在去年選出五十三家選出農村社會企業的部分，來去協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳明賢">
          <p>包括產銷人發財的培訓、行銷部分的協助，這個都是在我們協助的範圍內。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳明賢">
          <p>在這上面，我們希望社區有一些專業經營的概念，不是要求農民除了農業專業外，還要會做FB跟行銷，那個是天方夜譚的事，以大有社區為例，大有社區企業化經營後，十幾位年輕人進來，協助他們補足這一個不足，像新城社區也是同樣的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳明賢">
          <p>像農村再生的協助下，不只是在協助下，在你最需要創業的這一個過程中，我們提供資金及技術的協助，但並不是百分之百補助，而是要企業本身負擔一半共同來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳明賢">
          <p>希望藉由這一個部分，我們創造一些社企標竿，不只可以站起來，永續經營，可以再回饋社區做社會福利的事，政府資源就可以減少這一塊，我們把資源投入更需要的社區上，一個帶一個，就是鼓勵社會企業在社區不斷運行並發揮影響力，這個是農村再生希望前進的方向，謝謝各位。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實各位都可以看到，各部會的專業上，包含聽得懂大家說的、幫大家忙之類的，在分工時都沒有問題。但是在橫向整合上，我們才剛開始學習，這個是真的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我自己在入閣前做的事是十二年國教課發會的工作，其實都是想十五年、二十年以後根本不可能立竿見影的，這個是課綱上的工作原則。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在此之前是九九課綱，第一次臺灣從分科系、分工有點比較上一個世界的思維，開始變成跨領域跨科的思維。九九課綱，如果那時剛上小學，現在也二、三十歲，會有一代人跟前面幾代不一樣，一開始想事情就是跨領域在想事情，這個是九九課綱留給我們的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來108課綱，我們甚至把領域、分科能力的概念完全拆掉，我們覺得學習是為了培養核心素養，簡單講就是自發、互動、共好，所有的學科都是為了這三個素養而存在。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來會有一整段的小孩，在長大的時候沒有分領域的概念。我的意思是，社會在轉型，但是我們在過程中，也必須要注意世代間的溝通，我們要理解確實有發展思維的朋友們，也還存在這一個社會上，並不是一下子就排除掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>傳統上重視分配跟創新，有左右派之分，但接下來的世界需要雙翼並重，社會需要這樣子才可以往前進，而且越來越不是互相競爭的關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛才在休息時有朋友問我們現在做社會企業，因為這個是前任政府提出來的東西，我們現在到底是做表面，還是做裡面？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>雖然有回答，但現在要記錄，所以再回答一次，「兩個都要做，我們既做表面，也要做裡面」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為什麼要做表面？客觀來說，我們還是要做非常多的宣導，讓大家知道這一件事，甚至辦大型國際2019年盛會，確實有放煙火的意思在，這個是真的；如果沒有這些活動的話，大家不會知道有這一件事存在、這一件事是大家值得重視的事，所以表面功夫會繼續做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是裡面的功夫，不管是青年諮詢或者是開放政府或者是社會企業或者是哪一面招牌，整個目的如同剛剛講的十二年國教新課綱的目的，各個不同的世代或者是專業的朋友是彼此補足並達到共好的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個概念很重要，最近有許多社會價值和發展價值抗衡的案子，大家很容易跳到彼此指控、互相不瞭解的情況。和其他國家的經驗一樣，這會需要整代人慢慢對話，在這個過程中，我很希望把對話的語言找出來。這就像我們在做課綱一樣，絕對不是一、兩年立竿見影的東西，是很扎實的東西，公務體系也必須要跟著改變，先從跨領域、再到不分領域的角度去想事情。從九九課綱到現在，已經十八年的時間才做到這樣的轉變，這必然不會是立竿見影的東西，但我們不會放棄，會繼續一起做，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#王永裕">
          <p>不好意思，我再報告一下，我們在5月2日有去參加經濟部中小企業處有一個關於「研商各地方納為中小企業發展專業貸款要點承購金融可行性的會議」，我在裡發現，我後來有問像農企及社企要納入對象，對方說可以的，也就是可以排除、被納入的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王永裕">
          <p>但是這一塊從今年開始就沒有補助了，我希望恢復，讓在座的社企或者是農企可以接受資金的挹注，也把儲蓄互助社的資金當作平台，由中小企業處或水保局可以補貼一些利息給我們，當作政府政策性的貸款方案，就雙贏了，以上，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>聽到了，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>在座團隊有很多意見，在座官員都有一些聯絡的管道，唐政委有一個透明的平台，也可以作意見的表述，大家看得到，就像唐政委所說的他只是個開始，我們以後還有很多機會在這一個平台上互相學習。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>我想最後還是想要強調的是2003年的時候，史丹佛大學國際評論的頂尖雜誌，定義社會創新，在2013年說要改掉以前的定義，因為他發現不行了，所以重新定義。同樣一批研究人，也是國際最有影響力的人，因為掌握太快了，因此還有可能的。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>大家在做的事情，都在做社會創新的事業，都是對臺灣、土地及我們的人是有建設性、是有意義的活動，但是需要我們大家在一起更緊密學習，而且真的合作，而這一件事需要時間，也希望政府給我們更多的時間，也希望在座的社企夥伴，可以給政府更多的建議，如果這一個建議並不是您所需要的，歡迎大家跟汪老師溝通，我來扮演一個中間橋樑的角色，你來罵我都沒有關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪浩">
          <p>大家今天多多少少也認識我，我也很願意做這一件事，打造雙贏的成果，在座感謝行政團隊，今天就到這邊，謝謝大家。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
