<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林以涵" id="林以涵" showAs="林以涵">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/孟憲均" id="孟憲均" showAs="孟憲均">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/游明鑫" id="游明鑫" showAs="游明鑫">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/營永" id="營永" showAs="營永">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/簡德源" id="簡德源" showAs="簡德源">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝戎峰" id="謝戎峰" showAs="謝戎峰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳玟成" id="陳玟成" showAs="陳玟成">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀玲" id="黃秀玲" showAs="黃秀玲">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-10-18 社會企業亞太區域論壇第二次討論會</heading>
        <speech by="#黃子維">
          <p>上次我們跟中企處及勞發署先有一個內部會議，有關於亞太論壇的事，逐字稿都有傳給你們，你們都有看過。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>在這個基礎上，唐鳳在這個禮拜的政務會議有跟院長提過這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>院長在今天開幕時，基本上已經表達行政院全力支持這一件事，所以等於院長已經率先幫我們作背書，應該這樣說。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>所以我們要不要就從社企流開始，跟大家講一下你們過去辦的經驗，還有另外如果有意願合作的話，未來希望我們提供什麼樣的協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們過去五屆論壇，形式都滿不一樣的，所以其實比較難用單一論壇去判斷預算的範圍，因為擺攤，辦幾場是完全不一樣的，所以過去五屆辦過四個場地，各有優點，但其實我們自己覺得辦論壇來說，最好的場地是決定一半的關鍵，因為我們過去大部分的限制都是在場地，我們要決定場地之後才有辦法想要做這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>場地上的限制是？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>比如一開始是中油國光廳、新北市政府，只有一大廳，前三年基本上很難做到像SEWF，有很多場次，台大體育館也是一大廳，當時想嘗試自己架舞臺的感覺，後來記取教訓。三創是最近我們想像的有好幾廳，不用自己架設備，又可以互相交流，還可以擺攤。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>所以其實我覺得好的場地並不是非常好找，尤其是要比較活潑一點的，如果辦在市貿這一種的，會比較制式，花博是要全部自己搭舞臺，而且花博的干擾很嚴重，這邊在講，那邊在擺攤什麼的，因為我們前幾年都有合作的單位，但是他們覺得花博不好辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>原則上我們希望每一年都有一千人，所以其實類似的場地滿難找的，所以場地我覺得會影響很多的關鍵，能使用的場地有多少，就會影響怎麼安排議程，這個第一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第二，過去的形式是從傳統的演講一路進展到也會做工作坊跟擺攤，效果都滿好的，只是成本會跟著增加，我覺得大眾是喜歡不要一直聽講，這也是從我們過去的回饋一直修正。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>過去其實差不多都將近一千人，甚至有到一千四百人、一千五百人，其實就看場地。我們之前是自籌經費，講者的邀約來說，沒有辦法來自很多國外的講者，第一屆是大中華、第二屆是亞洲，第三屆是東北亞跟歐洲，第四屆是最多外國人的，我們自己能支付的是四個外國人的費用，下面的成本結構，其實就是看場地跟講者，如果今天講者如果要像SEWF那麼多外國講者，成本會提高非常多。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>籌備時間就是給大家參考，其實我們在四、五週年論壇之前都沒有全職負責的人，只有Michael兼著在做，我們第一屆全部都是志工，那時還沒有成立公司，所以抱著一種玩樂的心情，第一屆就是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我覺得辦論壇，其實只要場地、講者、預算等，大概四、五個月之前確定好，剩下的行政細節都可以慢慢弄，所以其實我們內部在籌備上，像二、三週年都是在過年後，所以我們幾乎10月就會確定講者是誰了。因為之前的論壇，一大廳的人就很好處理，全部的人都在這邊，之前的論壇並沒有花非常多的時間籌備，是一直到五週年論壇會有一百個講者，每一個都要一個個通知，所以才會掛上全職的人力，其實也不只四個月，大概有五個月，因為是一百個講者，也就是四個場地，加上擺攤，如果是一大廳的話，其實是滿容易的，但如果是跨廳的，就要想到人流這一些的，所以五週年論壇對我們來講是比較新的嘗試。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們之前辦一天，五週年是辦兩天，五週年是馬拉松式的，所以刻意把一些精彩議程放在第一天，有一些放在第二天。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>其實場地跟講者，佔了支出最大，也是變動最高的支出，像第一週年論壇的時候，我忘記那時候其實也很貴，那時候就要2、30萬，後來辦在新北市政府比較便宜，但就比較制式。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>台大體育館其實一切都很free，但光是場地，我們就比像之前新北市這一些多花了將近100萬，因為是整個體育館要建起來，三創其實場地費非常貴，但後來有跟產發局合作，所以比較便宜，主要就是這兩個變動。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們自己覺得最有把握的是開發講者，可能因為過去的累積，還有我們的育成計畫是取得英國社會企業育成計畫UnLtd授權，在他們的全球網絡之下，我們幾乎是認識每一個國家在做像社企流的組織，所以其實邀請講者來說，對他們來講只要時間可以，就幾乎都會來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只要機票錢不是問題，他們都願意來？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>對，我們幾乎都可以約得到，像荷蘭有失智村的人，他開的講費是一週的工作所得，我們完全負擔不起，大概是2、30萬之類的。不含機票，但那時我們就負擔不起。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那還好。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們之前邀一個是做電力足球的，就是用電力足球去協助其他國家的小朋友，那也是非常有名，邀他的時候，就說本來要坐商務艙，他的助理要坐豪華經濟艙，如果費用不是問題的話，邀講者就有把握。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有到無上限的地步，但如果你們覺得某幾位特別重要的話，那不是問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>就開幾個VIP。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>最難找的是場地，其實過年後是一個很好的時候，以前都不這樣覺得。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>農曆年過後？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>大概是過年後三至六週，這個時候是大家最不會辦活動的時候，就會覺得籌備卡到過年之類的，但像現在十月份就是非常不好的時候，因為大家都卡在這個時候。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>年底要卡業績。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>場地也很不好找，當時有考慮華山、松菸，產發局有建議，但是其實一年半前都被預定走，變成我們沒有辦法連動的狀況下，不可能讓論壇擺攤在很遠的地方，演講又在這邊，所以其實暑假檔是非常競爭。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>再來是講者非常容易休假，五週年不能來的都是出國渡假，所以具體來說，我們之前有辦過2月初、4月中、3月中都有，每一年都不一樣，抓過年後的三週，其實現在就要確定場地、講者，也就是大致的都要確定。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>假設明年過年是2月上旬，所以最好的說法是3月底、4月初？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>會有一點趕。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>3月底、4月初，但4月真的太趕。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>現在才啟動太趕，場地也借不到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們要往5月去想。當時是說6月底期限，到7月就太晚了。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>這個部分沒有問題，5月……哪一個月比較好？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>社企流原本要辦的是什麼時候？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>每一年都是在第一季，後來配合育成計畫的發表，所以是在7月，以前是辦2至4月間。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>明年比較特別的地方是，一方面雖然沒有特別設定，但也覺得2至4月太趕了，跟著前一年的期程。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>現在也有企業在找我們合作，他們希望如果要做一些合作的話，大概是在6月或者是8月，因為他們自己7月有事，所以希望避開，我們也還沒有決定要怎麼樣，但是2至4月是非常趕，以現在來說。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>8月開展有一點……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>離SEWF太近了，不容易和他們談合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們還沒有特別決定是什麼時候。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>你聽起來5、6月是我們的交集，也就是這一段是我們的可行性。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>講者是有把握，也是第一件事要做？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>沒有，場地是第一件事。場地、議程及講者，是這樣的順序。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>過去五年的年會都是以台北市去挑。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>雖然現在沒有說死，但有非常高的可能，應該不會在台北市辦，我們應該會在中南部的縣市，我覺得這一點的機率非常高。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>原因是？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>就是從遠的地方辦，再往上。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>兩個考量，第一個是現在的院長，而且包括我們自己對社會創新、社會企業的重視，應該要從中南部開始，過去在台北的資源，包括像空總的社會創新基地，台北已經有非常高的能見度、舉辦國際活動的經驗，但是中、南部的朋友並沒有這麼高的機會參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>另外，這個活動不管辦在哪一個縣市，我們會希望得到地方縣市的支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我想包括像桃園、台中，甚至院長今天講，非六都縣市，好比屏東。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過，屏東要有世貿、高雄展覽館等級的場地，事實上不太可能；所以我覺得還是像子維說的，即使在六都辦，但我們盡可能結合旁邊的非都縣市進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>逐字稿裡面有提到，之前辦很容易變成某種組織形態為主、其他的型態為輔。會優先考慮社企流，是因為你們是最平衡的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的道理，也希望能衡平考慮、結合旁邊的非都縣市。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>在場地的思考上，如果你們沒有很排斥這一點的話，辦在台北以外的，唐鳳就帶隊拜訪其他縣市政府，也許他們會開出很多我們沒有想到的條件。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>我們去台南的時候，台南有很多社會企業家，他們很多甚至都有自己的建設公司或者是飯店，他們自己辦台南文創社企的時候，場地都是用飯店，除了多廳，又有大廳跟挑高。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們再想一下，這個也是今天會議週年最需要確認的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>如果跟政府要做這麼緊密合作的話，這會是一個售票或者是非售票的活動？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>因為在非售票在非台北的地方非常難推，當時說可以拉到台中辦，宜蘭傳藝也說可以辦，但我們不敢去，對參加民眾來說，這個是雞生蛋、蛋生雞的問題，雖然都一直有外縣市的邀約，但一直不敢做這樣的嘗試，因為覺得太大膽了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>講者及本身的行政成本也會增加很多，這個也是一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們要收費的原因，是如果這次不收費，之後下一年就會更難收費？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好的。但價格是不是可以調整？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我覺得臺灣民眾參加這一種知識型的，而不是理財型的活動，我覺得有一定的上限。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像多少？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>差不多1,500元，一天大概是1,000元至1,500元。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>500元會打壞你們的行情嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我不確定，我要想一下，因為真的不知道（笑），我們從第一年到現在差不多票價是這個價位，也就是絕不砍價。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也許一種票是參與式的工作坊，也就是真正的課程跟演講，而另外一種票是聽演講。這個也是我們之前辦活動很常見的分別訂價。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>其他縣市是成本會增加，以前我們的考量是成本增加，但是收入也要增加，我們過去去中南部辦活動，反應很差，連免費的活動，都沒有人要來。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>幾個點可以思考：</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>第一，行政成本，一方面我們會覺得離開台北的行政成本增加，但是如果那個地方的縣市政府投入，可以幫我們處理很多事情，像場地等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>第二，剛剛提到售票的部分，剛剛唐鳳有提到行情的部分，但行情就是由你們決定，但是如果只是損益平衡的話，我覺得這一次或許政府可以幫忙cover這一個部分。當時不管是透過預算、基金或者企業募款，如果因為離開台北而導致這一場活動的收入降低，我覺得我們有其他的方式可以彌補，也就是照上面的數字來談，我覺得是滿有機會的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>或許這一件事可以先放在這邊，你們回去再思考一下，如果你們完全不考慮台北以外的地方，當然我們再來看看怎麼辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>但如果可以的話，或許我們可以先看地方政府願意提供到什麼樣的程度，那個時候你們再來考慮。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我這一次去基督城，之前是到威靈頓，當然設備不能比，但是辦在基督城的好處是沒有那麼大的「紐西蘭門面」的感覺，更多的是跟當地的社群、毛利族群互動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那一些元素擺在威靈頓感覺像點綴，但是在基督城，那就是他們的主場。這個是一個可以考量的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>關於行情的部分，完全尊重你們。但辦在別的地方，門票比較便宜一點，如果未來辦回台北訂價再高一點，像台南小吃在台北賣會比較貴，那也是有一套說法，但不是說一定要怎麼樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>場地先這樣子，講者的部分是，你剛剛說先確認場地之後就可以邀請講者？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>就可以想說怎麼做，然後才有議程，也才有辦法邀講者。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>好啊！我比較好奇的是，講者的database，主持人的地域是？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>地域幾乎全球都有，英國當然最多，因為我們跟英國連結最深，現在的大社會資本執行長以前是UnLtd執行長，所以跟他滿好的，也一直有想說可以邀請他來。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>因為UnLtd的關係，我們之前認識了幾乎全球的……因為UnLtd有五六十個會員國，像是Alex Hannant也是，他們是澳洲負責做UnLtd的國家，以地域來說，幾乎是全球，除了非洲比較少以外。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我會問這一個的問題是，我們自我的設定，還有另外一方面也不要讓SEWF覺得對他有取代性，所以我們自己的定位是亞太區域。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>另外一方面，當然不是完全排除，也就是比例上，如果能夠多一些來自於東南亞、紐澳的話，我覺得到時候可以跟所謂的新南向政策結合，這個結合並不只是意向上，可以從外交部或者是其他的機構得到更多的支持，我們在邀請講者的時候，可以納入思考。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>這個ok，我們認識非常多東南亞的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玟成">
          <p>我是看會議紀錄，還沒有搞清楚大原則，也就是這一個活動主要的主辦單位，是社企流還是政府單位？會是以社企流論壇作為名義嗎？也就是是以我們的品牌為主？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你們跟SEWF有談出一個co-brand，這是我最希望看到的狀況，不然「社企流年會」就好，到這一步，也是他們已經答應的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>這個活動的主辦單位還是是社企流，但是政府會協助你們、儘量提供你們所需要的服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有一點像Ākina跟紐西蘭政府的關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>所以講者來說，都要早一點約，通常十個裡有一個會開出一些特殊的價碼。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我們先找適合的場地，然後依照場地設定課程，找講者，然後再開需求，這個時候就可以從軟硬體方面得出辦這一場活動所需要的錢。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>其實場地出來之後，預算就出來了，場地決定很多事，議程出來差不多就可以決定了，有多少外國人、翻譯，也就是比較大眾的費用抓一抓就差不多，我們通常都會先假設每一個講者的旅資費高於實際的花費，因為你也不知道他會怎麼花，如果這個講者不來，我們就邀下一個備案，假設我們之前預定要邀五個國際的人，我們就會邀到五個國際的人，這個不來，就邀下一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>在你們的設想裡面，還是兩天一夜嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>沒有特別覺得要怎麼樣（笑），一方面是辦兩天一夜很累，但是兩天一夜可以做比較多的變化，對我們來說沒有要辦一天或者是兩天，我們就看場地跟議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們做參與式工作坊滿好的，但是要求滿高的，也就是真的很想學就去參與式工作坊，不然就去擺攤，上午聽，然後下午就去工作坊跟逛攤位，這也是一個方式，一天是這個形式，另外一天是嘉年華，這個是一個可能性，或者兩天都是這個形式，第三天是嘉年華。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我之前參加WCIT的時候，主議程是單軌，而且只在一個廳，但是旁邊有一堆的平行議程在發生，這也是一個可能性，你們是主辦，也有共同策展人在旁邊按照不同需求去辦工作坊，場地夠大的話，這個是可以減輕行政負擔的具體辦法。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>所以我們沒有特別覺得一定要怎麼樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>決定一、二、三天……</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>三天太多了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>你們在中南部有沒有看過比較適合的場地？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玟成">
          <p>我們之前看到一些研討會會辦在南山人壽中心（台中），很多是學校，比如大學，因為我們沒有實際去過，可能要看一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玟成">
          <p>最重要還是回歸到政委這邊……</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>今年設計展在台南，也就是台南原本的舊市來做，由成大為中心，放手去做。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玟成">
          <p>回歸到這一個研討會跟論壇也好，目的是什麼？如果是展示跟擺攤，就是要空曠的地方，但是如果是以工作坊為主的話，就是要集中的教室或者是會議室的場地。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是步行距離5分鐘之內有不同形式的場地，這樣是最好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我自己覺得最理想的場地，我覺得是香港MaD場地，是在一個劇院，但是那也不是在香港市中心，而那個劇院本身很大，所以基本上就是把那個劇院包下來，劇院外面就可以包下來，劇院本身最大可以坐一千五百人，所以開場是一千五百人，不同的section就擺在各排演室，他們的訴求主要是針對年輕人，所以也會帶年輕人做田調，我當時參加的一個場次是在最大廳的後台，因為太大了，所以後台可以有一個section，前台也可以，同時有五、六個場次在進行，但很有整體性，也就是大家卡在這一個劇院來互相流動，整體都非常完整。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>之前義大利的SEWF是在校園裡面，很像在上課，中間休息階段都在趕路，所以我覺得香港在會場比較精進，香港這個場地是我們最嚮往的，之前也有想借過國家戲劇院，但是借不到（笑），一定要藝文活動之類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>其實大學也沒有不好，因為滿多研討會是辦在大學，場地要夠集中，不要讓大家覺得很鬆散。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>如果是在公務人員訓練中心？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>福華是很適合辦會議。我自己在福華教過非常多次課，那邊當然是交通方便，而且有非常多放周邊議程的位置。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外有一個想法是桃園，像體育園區站附近，有一個好處是它是機捷的站，所以從台北的角度來看，是搭捷運就可以到的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>這個我還沒有去過。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我們繼續講。我的意思是，如果你們不排斥走出台北的話，地方縣市政府想到的場地會比我們想到的多，因為那個是他們的主場，你只要開出你剛剛講的需求，比如你希望在一個連接大的建築物，比如五百人的主場地。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最好還要有擺攤場地。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>他們去想會比我們想得還快，因為他們的都發局可以想得地方，都比我們想得還多。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>過去辦的一場總費用是多少？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>每一年不一樣，去年差不多就要500萬，因為有一些有擺攤、有一些沒有擺攤，所以很難講。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>因為我們每一年都在嘗試不同的形式，今年是在聯絡講者這一件事，然後還有跟場地的協調。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們會聚焦，先把場地，我們先try過。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們除了上述的考量之外，有沒有自己想要的主題？比如六週年跟五週年有沒有什麼不一樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>五週年以臺灣為主，六週年就想做一個跟亞洲相關的主軸，主題上的不一樣就是在這邊，因為今年我們也做了國際化的網站，所以我們也一直覺得這個是里程碑，五年回顧是對臺灣的回顧，因此六週年不要一直強調臺灣，鼓勵大家走出去、國際化，看看亞洲能做什麼，大概這一種類型的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>這一個類型也是跟臺灣民間想合作的企業方向是一致的，就是以亞洲為範疇，所以我們目前是朝這一個方向邁進。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>即使是社企流把「亞太」放在論壇名稱裡面，你們不反對？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>對，不反對，因為講得太少，看不出來，其實我們第二年就在訴求亞太，第一年是大中華區，我們內心有一點設定，第二年國際的講者太少，第三年是亞太，加一點英國，第四年是全球的各洲，我們一直在嘗試不同的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像Ākina這次是用參與式工作坊，一個section的panel就五個人，想辦法弄五個國家，這樣一看就超級聯合國。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們也想要試圖做到這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果以亞太為主，放在名字裡面，我覺得跟去年是很大的反差，這樣我覺得很好，和新南向也有呼應。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣聽起來重疊率滿高的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>所以目前主題上大概就是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#營永">
          <p>上次有把討論的資料帶回去給你們參考，第一個是時間的關係，也就是5月中到6月，第二個並不是在台北市，因此就有場地需求要跟地方政府確認，本來想說有講者的想法是都要確定之後，才可以做講者的邀請？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>主題可以先同步進行，好比六週年想要傳遞什麼想法，但是到跨出講者要約的這一步，也就是時間、地點要確定，還有要待多久，所以像我們之前有時會幫他安排一些前後的行程，所以這個是邀他的時候，這一些都要講清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#游明鑫">
          <p>5月中到6月中的時候，你們的時程什麼時候要訂？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>12月底，就是講者要全部確定，不然我們就會很難過年（笑），像有一年是4月辦，但有很大的講者不確定，所以那時整個過年都在想要找誰，也就是一直在想備案要找誰，因為過年大概會停滯一個月左右。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>其實12月邀也很不好，因為聖誕節，歐美講者都在放假。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們以前是只限邀請者知道嗎？會公開嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>不會。因為要沒有被臺灣其他單位邀請過，這個我們很堅持的，我們從不邀其他單位已經邀請過的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第二個，我們通常會邀跟他親自講過話的人，好比在國際任何場合，大咖很難邀請，所以我們會肉搜他的影片。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>因為其實講者是整個論壇的靈魂，如果他講的很不好，因為我們是售票活動，我們都會去做講者的專訪，這個對我們來說是很重要的，所以我們基本上不會做call for speakers……就是邀我們直接或間接認識的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以也是要別人沒有邀過的。除非是比爾蓋茲，那就無所謂（笑）？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>對，通常我們也會靠關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>像現在大社會資本執行長認識非常多人，我們也跟他滿好的，叫他幫我引薦一些人，也就是靠關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反推回來，11月底要把邀請函發出去，而且最好更早，我們就往11月底去想。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>聽起來要做的事是，先請社企流回去思考，如果在台北以外，你們會想要跟哪一個縣市政府先瞭解、討論並提供到什麼樣的支持，可以把名單拋出來，好比你最喜歡在台中……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>或是新北，桃園……</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>新北跟台北有什麼不一樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>子維在想的，是需要連任的縣市長。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>桃園跟台中？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實台北也是，這些是連任組。</p>
        </speech>
        <speech by="#游明鑫">
          <p>如果我們的定位是國際論壇，也就是規格上的定位，像我們現在邀外國的講者，但是我們的聽眾跟參與者是本國人，又或者是講者是多元的，但是來參與的人，像這一次參加SEWF的，也是國際的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我們在規劃上來說，參與者也希望是區域性的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>以原生社群來說，大部分都是臺灣，但這兩年有十個到一百個是來自大中華區，這個是原生的，並沒有刻意跟中國大陸合作，他們自己來的，如果要延伸到其他區的話，整個規格要非常國際，也就是要英語友善的環境。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>口譯這個，是用錢可以解決的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個，是SEWF唯一真正可以幫忙的，是到他們的網絡來宣傳，在愛丁堡之前，說在亞太會有一個論壇，有空來報名。這個不花他們的時間，所以可以做。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>因為我們過去所有的宣傳都是中文的，也沒有在做英文的，所以我們自己的社群都是中文。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>這樣的意思是，如果以過去經費的是辦這樣，如果要辦國際跟亞太，經費是更大。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感覺上是乘以2。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>再來是後續的行政，看要怎麼樣去幫忙，因為到11月底，其實是很非常非常挑戰的事，這個在行政的處理要……（笑） ，看是不是要盡早規劃，現在是10月18日了。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>第一件事，是麻煩你們開希望的縣市名單給我，我們就按照順序，然後就聯絡安排，然後請你們跟我們去跟當地的縣市首長及副首長來談這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我們希望最慢是在11月中可以決定場地，也就是一個月內可以決定場地。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>這樣可能會來不及。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>決定場地跟邀講者不會太久，因為決定場地的同時可以同時討論議程，如果我們開出場地的話，比如要擺攤什麼的，所以我們可以大概知道如果工作坊就是要這樣，然後這個講者就是早上講，然後帶工作坊，跟場地可以稍微同步進行，只是要做出邀請函的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>11月中先確認場地，11月底把講者名單寄出去，我們設定明年舉辦，會落在5月中至6月中這四個禮拜至五個禮拜的範圍，基本上是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>所以跟SEWF合作掛名的作用是什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有兩個意義：</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不是要跟他別苗頭，這個是最主要的意義，並不是要開始用一個和SEWF打對台的網絡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像如果經濟部對B型企業有更多工作的話，我們並不會說只有哪一個sub-movement要長起來，而是大的傘都願意一起合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二個是，他們在愛丁堡之後，他們也想要辦在區域研討會的想法，是辦在4、5月左右，但是在那之前，也就是明年還沒有這一個做法，可能從後年開始，他們4月這樣子辦，所以這也是試水溫，也就是臺灣區域研討會的方式還不錯的話，他們未來也可以說像這樣子辦，別的地方有沒有興趣，這個是對他們的好處；從我們的角度來看，等於也有他們的背書，有一點像TEDxTaipei，主要是曝光跟國際參與者的資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你們評估之後，這不work，那就不聯名。我們只是說有這一個選項。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們沒有特別的感覺，但是SEWF在臺灣滿不有名的，連在社企圈都是。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>現在是說整個東南亞或亞太區。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>那為什麼之前要參加這麼多年？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>早期都是參加AVPN，後來是政府參加SEWF，才聽過。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為SEWF的特點，是沒有往哪一個利益關係方偏太多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>別的活動，往往是一聽就知道是CSR來的或者是impact investing那邊來的之類的，所以是絕不會讓人覺得政府在偏重誰的、安全的conference，要這樣說也可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>臺灣要自創品牌也是一條路。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>它是滿中性的，可能會加一點分，但大部分的人還是不知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>起碼協辦單位，稍微掛個它，換他願意來幫忙的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>把「社企流」就是變成國際品牌。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>SEWF的部分現在還不用擔心，等到場地都決定好，再來想這一個問題，那個是可有可無的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>如果是這樣的話，我們就等社企流這邊提供，你們回去稍微想一下，然後把縣市你們希望的優先順序傳給我。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這份逐字稿裡有你們的需求，你們就稍微摘出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#孟憲均">
          <p>我們剛剛大致討論了接下來的流程，先確定場地，接著規劃議程及洽邀講者。</p>
        </speech>
        <speech by="#孟憲均">
          <p>適才也提到下一步可以跟外交部或其他機構尋求支持。考量到跟行政部門的溝通的往來時間有一點長，如果資源比較晚才確認，會影響到後續執行上的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#孟憲均">
          <p>其實像這種大型論壇我們執行上已經行之有年，我們就先根據經驗列出需要支援的大項，前期就可以先討論哪些項目需要支援，這個部分同步執行。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最後按照場地需求，要刪或者是加，就是在那個架構去做，就不用從頭做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很棒，謝謝你們。</p>
        </speech>
        <speech by="#孟憲均">
          <p>好比之後的經費要如何運用，我想就一起進行。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然，現在有一些政治意志，所以我們可以和各部會談。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>比如台北比較容易賣票，你們思考的是從桃園比較容易賣票。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>都可以的。因為畢竟社企流是主辦方。我們沒有要決定議程，都是看你們的需求，就是有需求來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡德源">
          <p>其實子維剛剛提到選場地的要件：</p>
        </speech>
        <speech by="#簡德源">
          <p>有一個滿打動我的，也就是走出台北的這一件事，跟社企界常常接觸的過程中，在離開台北之外的世界，其實也是很有生命力，這個是我的感受。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡德源">
          <p>第二個是，只要考量到明年地方政府的生態，其實除了要連任之外，還有一些是可以考量的，為什麼我剛才會這樣講？像有一些沒有連任壓力的，並不代表他不具有可行性，像台南市，我覺得跟中央政府的合作度是高的，成大的國際會議廳就在火車站旁邊，旁邊也有飯店，也在操場旁邊，不論是供社企擺攤，或像今年在基督城中午午餐的餐車，都是具有空間安排的彈性，這些都可供主辦方設計，因此我覺得除了連任的縣市政府之外，也可以考量一下備選人的地點及交通。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>還有另外一個是台中劇院，如果台北劇院沒有可以用的話，台中劇院也可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>社企也有跳舞的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得是這樣：你們提出來的場地，我們就會去談。要是不行，我們就往下一個順位，直到可以為止。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡德源">
          <p>鄭部長有一句話讓我滿印象深刻的，「越在地，越國際」，這句話很有意思，即便是走出台北，雖然有很多產業是比較偏農業、在地，但臺灣有一個特色是科技，因此鄭部長這一句話聽起來在臺灣就很可以發揮。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡德源">
          <p>我覺得本次去基督城的經驗，發現很多東西是可以用科技去協助解決行政流程，這在我們主辦時就很可以結合在地與科技，發揮臺灣的專長來讓會議更順利，也更具特色，這個給社企流的朋友在規劃時可以考慮。而唐政委是這一方面的專家，所以後續在設計或者是規劃時都可以找本辦參與協作。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>因為今天是禮拜三，或許回去你們討論兩天，如果可以的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>儘快。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>下周政務會議，這件事又會出現，禮拜一上午要報告，所以希望那個時候我們已經有材料。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我們做任何動作都要先讓院長知道，所以在院長記憶猶新的時候，先跟院長說一下，包含了場地要求、規劃，還有主題設定的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你們有材料，子維就可以寫政務會議報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
