<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳彥輔" id="陳彥輔" showAs="陳彥輔">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
       <heading>2017-12-13 社創中心 第五次 Office Hour</heading>
       <debateSection>
        <heading>陳彥輔</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有什麼可以幫忙的？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>抱歉，剛剛趕過來有點倉卒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>上週不好意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>不會。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>今天是正式形式或者是閒聊？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還是一樣逐字紀錄。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>會公開嗎？（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你編輯完的部分會公開。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我們電子支付機構本身就有加值服務中心，收取的手續費必須開發票，也可以代為協助營業人上傳電子發票等相關作業，但是現在發現一個問題，申請發票時，主管機關是當地的稅局，也就是營業人申請了電子支付帳戶要收款，但要開立電子發票時，要做的流程是，第一個是要去下載合約，跟我們(加值中心)先簽立合約之後，要先下載幾個文件(電子發票專用字軌號碼申請書、使用電子發票承諾書)、稅籍編號，紙本樣張送給國稅局，舉例：我們公司是在南港稽徵所，就要送到南港稽徵所去驗證紙本樣張內QR code對不對，然後才會核發相關的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>在這個過程當中，如果編配了字軌、字號之後，營業人還要有工商憑證卡(正卡)，然後要到財政部的電子發票平台去授權加權服務中心，也就是用這一張工商服務卡授權我們，我們才能代上傳。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我們的意思是，為何在電子支付的帳戶申請都已經是實名制的狀況之下，為何不能把這一端的紙本作業變成電子化。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們希望不是紙，而是希望PDF上傳？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對，大致上是希望無紙化。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>但是大家在推的東西，其實都不是在推無紙化，為什麼今天還有？(電子發票證明聯為感熱紙)</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是感熱紙？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是不是要審會不會印一半掉漆？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對，不知道。政府的政策是不是要導向無紙化作業的時候？(補充:政委說的應該是不印就可以省去紙本的損耗)</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>但是政府單位會說可是還是有人要用B2B的發票證明連，買受人要求要印的時候還是要印，這個部分沒有辦法解決的問題點就是在這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我們沒有一個集中的平台去收這個件跟配號，所以有雖然政府有電子公文系統，但是民眾不能用電子公文的方式申請，所以我們會希望如果是在電子支付機構，我們已經有可以驗證一定的風控基準，我們可不可以能夠代替他來作申請，也就是跟我們的合約書時，我們幫稅局這邊檢視完畢後，然後再上傳給稅局，就這一個部分我有詢問過財政部，財政部的意思是因為資料的部分是屬於行政權的形式，所以還是不能委外經營，因此還是要到稅局去，因此這一個部分我們就不知道如何解決。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>因為您之前在無店面的時候，我就拋了那個問題給你，因為大家碰到問題是，不能一次申請完畢，公文往來之下，沒有辦法很快速的線上完成取的字軌字號，時間一久，流程一多，民眾覺得麻煩或忘記繼續完成，就不想用了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為專用字軌這個部分太麻煩了？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>字軌申請本身就是業務內容，應該不會麻煩到財政部或承辦，但是營業人會覺得麻煩，因為還要有正卡再插入這一些讀卡機設備及很多的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我如果沒有工商憑證，我就沒有辦法辦這個？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>就沒有辦法授權給加值中心。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以用書面還是沒有辦法，一定要用憑證？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是工商憑證之前不習慣使用？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。很多業者很少用到工商憑證，尤其正卡通常在老闆那邊，會計拿到的是副卡，但授權加值中心一定要正卡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個，如果不是使用一般的發票，而是感熱紙上交易明細的證明，現在的意思是，取得感熱紙，大家都進那幾家，不會出什麼問題，但是還是有紙本審查嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>列印出來左邊、右邊各一個QR code，裡面包含期間、內容，要符合它的格式，B2B跟B2C的發票，開的內容又不一樣，比如B2B裡面是未稅，但是B2C含稅，可能是這樣子，在QR code裡面就有這樣的資訊，所以要檢驗這個東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>B2C沒有交易明確的需求，所以可以不印這一個部分，或者是完全不印？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你的意思是大部分找你的這一些朋友們，都是B2C為主，而且那一些C也是以印為準，所以你覺得其實根本就沒有必要送國稅局審，或者是可以變成你們代核代審嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我們也不想逾越行政權，有沒有辦法政府機關直接在民眾申請的時候全部在線上申請，到最後一個階段的時候，也就是授權某一家加值服務中心，然後再接進來就好了，也就是民眾的申請是入口網站，把相關文字、文件的部分放進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>能不能將紙質證明的這一件事，從必備變成是抽檢？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個其實是兩件事，一個是你前面的那一些事項，因為太複雜了，所以大家不知道怎麼用，但是您今天自己去架一個使用流程一至三教學，幫你把表填好，在第二步或者是第三步，教學網站的部分，任何人都可以做，所以第一步其實沒有行政權的問題，只有最後收單的那一個人必須是行政公務人員而已？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為政府網站寫一個不好用，然後政府架一個好用的網站，這個是不違法的，唯一踩的是收件的那個人。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>這個是三天的時間。為何這三天不能用電子的方式拋送之後，把三天壓成一天，當審核過之後，直接產出一個被加密簽證的憑證或資料檔給加值中心，或者是給申請人，也就是已經取得字軌配號的作業，全部用資訊流的方式，而不是用紙本，現在是要用寄送或者是親送的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>工商憑證的部分，這個限於電子簽章法，幾乎無解，這個不可能。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們唯一能夠做的是變成感應式，或者是變成更好用，可能只有把卡本身的使用體驗改善，但是很難說不用卡或什麼，那個大概做不到。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>所以我們想的是前端，方便民眾取得開立電子發票的資格，能不能簡化，或者是無紙化。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡化它一定是可以的，民間另外寫一個流程的網頁或者是引導式的網頁，這個是可以的，但是你說還是要傳真，雖然可以用網路傳真，所以事實上自動化都可以？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>要正本，是要寄送。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以最後還是要有一個正本？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。如果影本的話是要加駐與正本相符及加家公司大小章。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個正本不能用電子簽章的方式或PDF來當正本，這個部分是可以完全無紙化，可以用工商憑證簽都可以，但是遞送本身是電子的，等於可以省等郵局的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>但是工商憑證大家都不會用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是兩個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>你說用工商憑證去簽它，然後再送出去，這一段的資訊能力要夠的，不然就是要g0v的人來寫。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>手把手的VR教學。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>或者是一個挖坑計畫，然後看誰要來填坑。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>除非我們去改電子簽章法，不然目前幾乎是沒有簡單的解法。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我能不能在前端，也就是很smooth解掉，也就是一定要給樣張的這一件事，很多東西都要正本，我能不能在某些地方是用掃描加上其他的方式，然後透過資訊流的方式過去？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我先看一下紙質證明的寫法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>要有一個第三公證單位的測試報告給印刷廠的發售中心，這個是給做這張紙的廠商，現在取得合格證明之後……</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>……我更正一下，紙質證明，感熱紙如果是跟財政部印刷廠購買的，就不需要提出紙質證明，但若自行委外生產則需要，另外如果是A4一般紙張版本的，也不需要紙質證明。，但是有一個列印樣張，也就是印出那個樣張，我去檢核了，是QR code，每一個稅局檢查的仔細度都不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這邊只說「只請業務單位上線之前，列印樣張給……對獎單位測試」，你講的是一維或者是二維？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>都一樣。這並不是最新版的，最新版的是左、右各一個QR code，就是這一張（遞出一張電子發票紙本證明聯）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前這個樣張沒有審驗過就不能上線？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你說審驗要兩至三天？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對，光是人工寄送再回文，現在已經壓縮到三天了，標準應該是七天，稅局也很努力在配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>（再遞出一張另一家公司電子發票紙本證明聯）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實大小、位置都有一點差異，你的意思是B2C完全不需要這個，是不是可以先上線，或者是用了某個軟體或怎麼樣，是透過照照片，而不是審紙本身，而是審印出來的樣子？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。如果B2C例如電商業者都是開立無實體電子發票，很環保，是不是稅局可以真的認為紙質有疑義的時候，再來作抽驗，而不是每一個都均驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果不用改法律，就比較簡單。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>這個是用行政指導或者是行政命令？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，是行政程序的簡化而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想問兩個問題：第一，從頭到尾都不需要出這一種證明聯的，以你理解B2B的廠商大概多少？也就是比起有要印的，有來找你的人裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我沒有做過精算。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>B2C也有要印跟不要印的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>B2C要印的是趨於少數，如果在線上交易其實是趨近於0，但是如果是電子商務再到超商去，我們現在推說不要拿證明聯，要拿載具，所以這個比例會越來越高。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。就是離消費者實際交易的場域越近就越高，但是從你的角度來看，B2C的角度來講沒有過半，也就是超過一半的消費者沒有存在裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>財政部的整合發票服務平台有這一支功能，假設要告訴你說要打統編好了，行政院的統編告訴你，輸入統編之後手機條碼再感應下去的時候，這功能是可以把行政院全部員工的載具拉起來，也可以全部報帳。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>（12/14財政部確認有此一功能）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解，這個有聽懂，這個滿簡單的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>願意接受發票存裡面，未來再調出來，或者是再抽檢或怎麼樣的朋友越來越多，我們針對這一些朋友做生意的B2C業者，用到這張紙的機率也越來越少？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>鼓勵他們設的方式是不要被卡住，真正有消費者要求的時候，當然還是得印，但是至少是可以用抽檢的方式，並不是紙質證明要先送過去的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>剛剛說是紙質證明，而是說一定要送驗這張樣張給稅局。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>送驗的樣張是不是可以從有足夠解析度的PPI 150以上的拍一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>或者是給他PDF。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一個是真的印了拍照，然後電子檔，PDF是要印，但是紙、印表機還沒有來，你如果要替代送驗樣張可以的話就是印出來拍照然後再傳過去。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>也就是打包起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可能分三個階段，現在可能要打包成一階段，然後用一個壓縮檔或怎麼樣，也就是簽一次就出去了，這個可能是最容易的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是如果你現在是到說連印都不要印，有需要再印，對行政機關來講流程上是不同的，這個機率是比較小，但是還是可以幫你問一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>法律所必要的，像電子簽章法，那個繞不過去，我們在現有流程底下簡化，所以下一步是，如果之前已經有談過的對口，像財政部單位的話，再把email給我。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我們先口頭問相關法規調適，財政部這邊解釋我很清楚，有跟我說明這個是在稅局當地的行政權，涉及政府權限或法令，我們不能違法、也不好說是哪個窗口（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個跟行政權無關，是行政事務的數位化，現在是有沒有預算來做這部分的數位化；二方面，如果沒有預算，是不是有開源的自由軟體改一改就可以用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從行政機關來看，所有行程簡化都很歡迎的，你在外面也沒有關係，只要有API送回去到gov.tw都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一，先瞭解一下，目前是不是已經有研究去改善這一個平台；第二，如果沒有的話，是不是有外界的資源可以使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>標案的部分是對獎的部分，也就是已經切開跟移出來了，也就是開立之後，但是前端申請是沒有的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外以我的理解，我們關於公司設立，包含工商憑證，像稅務或者是名稱預查，在國發會也有一個計畫，去作一站式的簡化，雖然沒有辦法按一鍵就臺灣開公司，但是不要刻個章，盡可能可能在一、兩天之內可以完成，因此這一個部分如果系統裡面也有想到這一個部分，也就是設立的過程中未來要開電子發票，這個我們會瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們在討論這樣流程的時候，我們都已經預設要申請電子發票，所以在合約書裡面告訴他說可以做這一個動作，因此我們會開另外一條路出來，包含可以去申請字軌，然後就回來填這個東西，我們已經做到這樣子，也就是把它包裹起來，能不能簡化前面這一段。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果就插卡行為的部分，最好是簡單，看是不是能夠有懶人包或其他的方式，相信我們兩個都知道懶人包或者是外面做的東西，絕對比發包之後開標弄得東西好很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>插卡的動作，如果換成感應，很多有一點上了年紀的朋友，也會更容易一點，悠遊卡大家都用過了，這個部分未來慢慢改善。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我想現在先把樣張的這一件事看目前能不能解套，如果可以的話，我看其他是法令要改成不能做的事，不然就是資訊流程跟懶人包，那個隨時誰都可以做。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>樣張之外，還有文件的部分，也就是視同正本的部分，像您講的，如果一個文件申請，是直接插卡，也就是外部網站。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>用電子簽章應該沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>如果是這樣的話，我們突破了，我們來試試看！讓大家來用用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在預算已經在立法院審了，所以明年年度要用現有的預算。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果剛好有碰到這個，就可以來做。如果沒有的話，我盡快確定情況跟你講，好不好？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>不用那麼急。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想這個問題都不大。實際在做決策的朋友們要瞭解到，其實實際的使用行為已經慢慢在轉變了，願意接受發票裡面已經比較多了，我想這個訊息才是比較重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>要把對的訊息給他，因為您有說在明年第一季會把這一個部分推動，所以我們想說看政府這邊需要我們做什麼，我們再來sync一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反正我們逐字稿會公開，公開前如果有任何補充的資料或者是簡報或者是隨便什麼，就提供給我們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就跟逐字稿一併公開，就拿這個逐字稿去問人？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>不好吧~~</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解，我們逐字稿就像感應紙就對了，不要拿去兌獎（笑）。</p>
        </speech>
       </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
