<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Ghost" id="Ghost" showAs="Ghost">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Sandra" id="Sandra" showAs="Sandra">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/俞雋" id="俞雋" showAs="俞雋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉姵吟" id="劉姵吟" showAs="劉姵吟">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂虹霖" id="呂虹霖" showAs="呂虹霖">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/周惠卿" id="周惠卿" showAs="周惠卿">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張芳睿" id="張芳睿" showAs="張芳睿">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/彭志煒" id="彭志煒" showAs="彭志煒">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/戴良安" id="戴良安" showAs="戴良安">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林文信" id="林文信" showAs="林文信">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林真夙" id="林真夙" showAs="林真夙">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林雨潔" id="林雨潔" showAs="林雨潔">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊永光" id="楊永光" showAs="楊永光">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊蘭堯" id="楊蘭堯" showAs="楊蘭堯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊金亨" id="楊金亨" showAs="楊金亨">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王雅芬" id="王雅芬" showAs="王雅芬">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/羅永祥" id="羅永祥" showAs="羅永祥">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/胡文琳" id="胡文琳" showAs="胡文琳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉景豪" id="葉景豪" showAs="葉景豪">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蕭欣瑋" id="蕭欣瑋" showAs="蕭欣瑋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蘇柏昌" id="蘇柏昌" showAs="蘇柏昌">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許翰棕" id="許翰棕" showAs="許翰棕">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝翰璋" id="謝翰璋" showAs="謝翰璋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/賴致翔" id="賴致翔" showAs="賴致翔">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭俊岳" id="鄭俊岳" showAs="鄭俊岳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭英弘" id="鄭英弘" showAs="鄭英弘">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭韋聖" id="鄭韋聖" showAs="鄭韋聖">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/闕青芬" id="闕青芬" showAs="闕青芬">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳佩君" id="陳佩君" showAs="陳佩君">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳正斌" id="陳正斌" showAs="陳正斌">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳銘賢" id="陳銘賢" showAs="陳銘賢">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-11-24 開放政府聯絡人第二十四次協作會議</heading>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/stacks/8e7b8c4ec317435e9ba17c8a71bc04f2">https://issuu.com/pdis.tw/stacks/8e7b8c4ec317435e9ba17c8a71bc04f2</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <narrative>
          <p>
            <i>（心智圖參考：<a href="https://realtimeboard.com/app/board/o9J_k0UTgYc=/">https://realtimeboard.com/app/board/o9J_k0UTgYc=/</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>感謝各位今天來參加今天第二十四次的協作會議，我是唐鳳政委的幕僚賴致翔，各位好。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>在程序上我先簡單說明一下今天會議的紀錄原則與各位後續有可能會遇到的一些程序，政委因為行程的關係，她今天中午左右才會過來跟我們一起完成下午的協作，早上的部分，我們會有一位專案顧問帶大家一起來討論這一個案子。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>我簡單說明一下，在我身後有Wifi的帳號跟密碼，如果各位有需要使用網路上去，就直接連上去，取得網路之後，各位可以在Google或者是任何的地方搜尋「sli.do」，搜尋到之後可以輸入今天的會議密碼為「1061124」，進去之後就會到這一個頁面，這樣做有什麼好處？因為麥克風可能只有在一、兩個人手上，但是各位有很多意見想要表達，就可以透過這一個網站在上面留言，上面的留言就會在主持的過程中被記錄下來，主持人唐鳳會作事實的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>接著，上面也有今天數位白板的連結，如果桌上的紙本，如果大家看得不是很清楚，可以用手機或者是筆記型電腦連進去，就可以看到專案顧問整理有關整個議題的脈絡。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>接著是有關於記錄，各位可以看到現場有攝影機，不過目前這個攝影機，目前影像記錄的過程只提供給行政院內部所有相關部會作政策研議的參考，並沒有對外公開，但是我們也同時其實也準備好對外公開所需要的網路，所以在場與會的所有人若有任何一位希望今天的會議可以馬上轉成線上直播，我這邊就會問與會所有人的意見，如果公開直播的話，等於所有的人的臉都會在網路上被揭露，所以如果有任何人不願意的話，請告訴我，當然前提是有人提出直播的需求。等一下我做完開場白之後，我會再問一次大家對直播的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>接著是假設今天沒有直播意願的話，基於開放政府的理念，我們今天會議所有的發言都會做成逐字稿，所謂的逐字稿是指好比剛剛講的這一段話就是一字不漏地打下來，各位會擔心一字不漏打下來，像我口語表達能力不是很好，講話很多贅字怎麼辦？我們有提供十個工作天的編修時間，各位可以在十個工作天的時候，可以把自己的文字修得比較容易閱讀，或者是開會時講話講得太激動了，所以想要把那個語氣修溫和一點，這個都沒有問題的，但是無論如何這個十個工作天之後就會公開在唐鳳成立的專案小組，也就是PDIS的網站上，所以會後如果有任何人還沒有留電子郵件的帳號給我的話，請務必留給我，才可以寄相關的網址給各位作逐字稿的確認。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>接著是程序的部分，早上的議程，我想大家桌上都有一份議程，早上的議程會由專案顧問來跟大家釐清問題，下午的議程，如果早上還順利的話，下午會作分組的討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>假設分成兩組，最後這兩組會分成這兩張表格，這兩張表格會成為唐鳳在禮拜一跟行政院長報告今天會議內容的基礎，所以各位下午比較可以放開心胸來把表格完成，唐鳳就會在禮拜一跟院長報告，也就是今天會議的共同想法是什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>在這個前提之下，院長聽完唐鳳的報告之後，他認為哪一些地方可採、哪一些不可採，她會再交下去給相關的政務委員及政策部會作政策推動，到今天為止是今天的程序說明，不曉得大家有沒有問題？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>我再確認一次，今天有沒有人想要公開直播？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無表示欲公開直播）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>好，那我就把主持棒交給我們第三方的專案顧問張芳睿。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>我特別補充張芳睿是外聘的第三方顧問，所以她的立場是中立的，並不會偏向任何一方，因為我們這一個會議，今天是第二十四次，原則上為了公平或者是為了避免議題有所偏頗，所以我們都會請第三方顧問來協助主持，現在就把這一個麥克風交給她，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>大家早，我是專案顧問芳睿，先跟各位介紹一下我們早上會的議程跟下午會作的事情，其實剛剛致翔已經有跟各位稍微解說一下我們今天會做什麼事，但是我還是快速跟大家帶過每一個時間的議程，大家可以搭配手上的議程表看一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>早上的時候，我們先讓來賓自我介紹，目的是讓大家可一知道今天來的來賓有誰，有任何的問題歡迎大家互相交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接著會有10分鐘的時間來跟各位說明一下會議的流程跟工具，因為我們開會的方式是比較可以容納多元意見，所以我們會有一些不同的工具來輔助大家討論，等一下也會跟各位介紹。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接著會讓提案人簡報，但目前接受的資訊是提案人的這一個部分沒有出席，因此等一下會直接讓主辦部會直接作說明。這個部分大家也不用擔心，因為在會議準備的時候，內政部這邊已經有先跟提案方有聯繫過，也有就「Join」平台上留言的資料，也就是大家所在意的內容有先整理，而且有在簡報裡面說明，因此這一個部分等一下就會讓主協辦部會來針對每一個已有蒐集到問題點的意見來說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>說明完之後並不是這樣就結束了，而是有一個時間會讓大家確認事實及釐清爭點，也就是針對等一下部會們針對簡報的內容，如果針對內容上有一些問題想要補充的部分，我們其實會有時間開放給大家，讓大家對焦不確定的東西，這樣可以幫助我們討論比較順利。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>在釐清點之後，其實會有一些問題點浮現，並不是可以立即解決，但是可以用不同的角度來思考怎麼樣把事情做得更好，我們會在早上最後一個議程結束時候，來確認這幾個問題點，這個問題點會納到下午來作分組討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接下來開始傳麥克風給各位，自我簡短介紹，請說明您的姓名、匿稱、單位及與這一個議題的關聯。接下來把麥克風傳下去。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>大家好，我是鄭韋聖，我是個人單位，其實這一次參與這一個議題的角色是連署提案的其中一位贊成的成員。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉姵吟">
          <p>大家好，我是內政部的PO劉姵吟。</p>
        </speech>
        <speech by="#周惠卿">
          <p>大家好，我是內政部的承辦人周惠卿。</p>
        </speech>
        <speech by="#闕青芬">
          <p>大家好，我是內政部同仁陪同。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>大家好，我是內政部民政司副司長，是今天的主責部會，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>大家好，我是俞雋，我也是個人單位，我是這一次連署提案的同意人。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭欣瑋">
          <p>大家好，我是行政院人事行政總處的代表簡任視察蕭欣瑋，我們負責的部分，跟這一個議題有關的部分是公務人員差勤的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>大家好，我是交通部的PO，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭俊岳">
          <p>大家早，我是交通部中央氣象局天文站鄭俊岳。</p>
        </speech>
        <speech by="#許翰棕">
          <p>大家好，我是經濟部標準局許技士翰棕，我們負責的部分是如果要更改NTP設定的話，是否要申請國際組織。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇柏昌">
          <p>大家好，我是經濟部標準檢驗局科長蘇柏昌，也是(負責)經濟部相關的業務。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝翰璋">
          <p>大家好，我是標準局主任秘書，我姓謝，因為這個跟國家標準間有關，所以今天請我代表出席這一個會議，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文信">
          <p>大家好，我是經濟部能源局專門委員林文信，我們主要負責的部分是有關於許多民眾認為夏季把時間往前挪一個小時，有節約用電的效果，我們針對這一個議題來作回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊永光">
          <p>大家好，我是能源局楊永光，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉景豪">
          <p>大家好，我是經濟部的PO葉景豪，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#王雅芬">
          <p>大家好，我是勞動部專門委員王雅芬，這一次的議題是如果更改時區對於國民作息有關於工作時間的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭志煒">
          <p>大家好，我是原能會的PO彭志煒。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊蘭堯">
          <p>大家好，我是國發會楊蘭堯，今天來有兩個主要的目的：第一，「Join」平台是國發會負責，所以想聽聽大家對於這一個的意見。第二，時區的調整，牽涉到整個政府機關牽涉到資訊系統是不是要一起調整，包含時區的問題。因此也是由國發會負責，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨潔">
          <p>大家好，我是國發會的雨潔。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正斌">
          <p>大家好，我是證券交易所陳正斌，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳銘賢">
          <p>大家好，我是金融監督管理委員會PO陳銘賢。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴良安">
          <p>大家好，我是臺灣期貨交易所代表戴良安，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#林真夙">
          <p>大家好，我是衛福部的研究員林真夙，這一次負責有關於國民作息健康的部分，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#羅永祥">
          <p>大家好，我是國防部代表我是負責羅永祥，負責軍人的作息管理。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳佩君">
          <p>大家好，我是教育部人事處的科長陳佩君，今天來參加協作會議，是因為本議題可能與教師的差假有關，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡文琳">
          <p>大家好，我是教育部國教署，主要負責的議題是在校作息時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂虹霖">
          <p>大家好，我是教育部開放政府聯絡窗口綜規司呂虹霖。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊金亨">
          <p>大家好，我是財政部開放政府聯絡人，很高興跟大家一起參加協作會議，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝自我介紹。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接下來請同仁幫忙播放開放政府沙威瑪的影片，而這個影片是為了讓大家更理解協作會議的流程，等一下我會針對這一個影片解說。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（播放影片）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個議題其實是沒有附議通過，而是希望透過比較輕鬆的議題，讓大家瞭解我們協作會議的方式，其實我們之前幾場的協作會議都是有錄影的，但是通常處理的議題都是比較複雜，都會有一些技術門檻，不一定對所有的人來說比較能夠看懂這一個協作會議做什麼，所以做這一個影片的目的是先讓大家瞭解實際會議的氛圍、並怎麼做。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接下來會跟大家說明一下實際上的流程是什麼，一開始先作程序的說明。今天為何大家會坐在這一個會議室？最主要的目的是一起協作、產出解決問題的共識，如果一百個人有同一個意見，我們會寫在一張便利貼裡面，也就是大家剛剛看到意見的整理。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>如果今天有兩個人有兩個不同的意見，我們會寫成兩張不同的便利貼，這樣的方式可以幫助我們去收攏相同的意見，也可以看是不是有不同意見的考量都有納入進來，這樣可以方便我們在歸納時可以更有效率。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>今天要做的事是有三件：第一個是會做問題盤點，我們會蒐集大家的問題，一開始在會議前期準備，我們就已經有蒐集一些既有提出的問題，我們今天會再跟大家作一次事實的確認；第二個是這一些事實都確認完畢之後，我們會把這一些問題作歸納、定義，因為一個問題的論述可能是一個問題的結果，但我們的論述要寫成是那個問題來源的原因，這樣才可以真正解決問題；第三個是會討論出可能的方案。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>後續，剛剛致翔也有跟各位說過我們會產出完整的紀錄，後續進行任何可行性方案，都會回歸到相關的部會處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>今天的參與會希望大家可以聽別人說，也可以自己說自己的想法，希望大家可以帶著不同的想法前來，帶著共識回去。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>剛剛說完我們的程序，在早上的時候，我們也請各位做一下自我介紹，通常我們在開協作會議的時候，我們會考量的是各種不同的利害關係人，而這一些利害關係人包含了政府的部門、跨業務單位，有可能是議題相關的廠商或者是其他的單位，會有專家學者及末端使用者都會被考量進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這樣的目的是希望在政策形成的過程中，我們並不是把使用者放在最後面，而是把所有不同利害關係人放在最前面的階段思考，釐清到底在這一個議題當中，不同的人所看到的問題有哪一些，我們才會針對這一些問題去產出解決問題的服務、系統、相關政策及法規。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>到最後維護階段時，在意見回饋的階段，比較不會有不同的人有不同的意見，因為在一開始的時候，有儘量徵詢大家不同的看法，這個也是為什麼今天協作會議希望走的流程是如此。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>過去跟各位分享一個解決過的議題，之前有一個議題是希望「全國漸近式禁止使用免洗餐具」，我們在開始討論這一個議題時，我們剛剛有提到要釐清問題的解決對應到的核心問題有哪一些，當時就幫大家一起盤點大家在意的問題有哪一些，包含「民眾沒有自覺的習慣」、「免洗筷取得容易且免費」、「免洗餐具造成垃圾增量、替代方案不足」，如果我們看到這一些問題，再回推解法時，會解決部分的問題，但也可能會遺失掉像養成習慣的這一些東西，需要解決的方案是可以治本的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們釐清問題之後，一張便利貼就代表一個解決方案，當時大家產出超多不同的解法，這樣會幫助我們思考大家這麼在意的解法當中，有沒有哪一些是可以真正解決問題的，我們再來盤點。當然一開始建議的解法，我們還是可以一起納入討論，但是我們希望會議的目的是真正幫大家解決問題，並不只是回應單一的訴求。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>為何要讓大家一起討論問題呢？大家一定會想說這一些問題都很熟悉了，但其實每個人知道的問題都不同，因為每個人的角色不同，今天的會議就是一個很好的方式，也就是透過大家開放對話的方式來讓大家理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接下來，再跟大家說明我們會用到的流程與工具為何，通常在解決一個問題的過程中，其實會需要經過六個比較初步的階段：第一個，我們想要解決的問題是什麼即初步共識；第二個，我們會需要問題盤點；第三個，將問題歸納、定義，也就是發展可能的解決方案。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>因為今天的會議只有五個小時的時間，因此我們會議的目標是要確認這三件事，但這一個會議並不是此議題的結束，後續還會做可行性評估，又或者是要挑出一些比較適合可以做的後續方案、設計測試及執行，這一個部分都會繼續交給部會滾動修正及研議。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接下來的這個圖，當箭頭往上是一個發散的概念，當箭頭往下是收斂的概念，而今天的共識是開放討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>讓每個人都有機會針對這一個問題如果沒有被寫到紀錄上，都歡迎補充，當問題發散到一個過程，我們會需要收斂意見，我們把一個概念寫在便利貼的時候，我們可以很快速移動，把相類似的概念放在一起，我們可以確保一開始進入的時候，並沒有遺失大家的意見，在整理的時候，也可以把對的相關意見放在同一個籃子裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>等一下也會跟大家介紹一下我們如何用心智圖來整理這一些意見，我們最後會確認問題，接著開始討論可行性方案，這個是下午會用到的工具，先把問題寫在最前面，然後接著是解決辦法，可能是1至3不同的解決辦法都可以處理掉這一個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接著看解決的辦法如何處理及如何克服，因此我們在想這一個解決辦法是可以反思及更完整的，我們接著來想這一個單位來負責，可能是NGO或者是民間組織，不一定一個問題解決的單位是政府，但是我們知道要處理什麼問題、誰會負責後續推動。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個是下午討論的情況，討論完畢之後，會有兩組有10分鐘的時間，可以分別說明這一組的產出是什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>因為今天提案人沒有出席，我們先讓主辦部會直接針對之前所盤點到的這一些問題來作回應，等部會簡報完成之後，就會把麥克風交給在座的各位。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>大家好，今天討論兩個案子，一個是「我國應調整時區至GMT+9」、一個是「我國應維持GMT+8時區，反對調整到GMT+9」。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>兩個案子的處理時程：主張調整時區至GMT+9的部分，是在10月19日通過附議的門檻，內政部在10月30日開始聯繫提案人，以釐清相關的問題，在11月23日公開相關的資料，預計在12月19日來作正式的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>有關於第二個反對調整時區的部分，是在10月21日通過附議的門檻，內政部在10月30日聯繫提案人，成立相關的資料，在11月23日公開相關的資料，預計於12月21日作正式的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>因為提案人沒有來，所以相關的提案簡單說明，並讓大家瞭解。主張應該調整時區的內容是，調整時區與日、韓相同，脫離中國大陸的標準時區，他們認為過去臺灣曾經隸屬於GMT+9時區，可以脫離中國的從屬，讓臺灣的陸客跟其他的旅客，可以知道臺灣跟大陸互不相從屬的關係，也認為提前一個小時在冬季下班不會這麼暗，可以充分陽光。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>認為反對調整時區的部分，是認為臺灣民眾早已習慣時區的標準，不應該認為政治因素來改變臺灣民眾日常的作息。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>另外，他們也認為臺灣從來不是中華人民共和國的從屬，不需要改變時區來確認跟中國大陸是沒有從屬的關係，而這個改變時區也不會造成陸客或者是外國旅客來體會互不從屬關係與效果。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>他們認為調整時區非但沒有意義，臺灣利用充分的陽光，會使使用時間而導致混亂，這個是討論的基本主張與理由。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>接著釐清相關的問題，我們整理出來有六個問題跟面向，我們分別就調整方跟反對方來作說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>第一，「時區的設定」：調整方認為應正確顯示臺灣的地理位置；反對方認為已實施本時區達38年；回應的機關是內政部、交通部。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>第二，「國民作息、健康與產業發展」：調整方認為增加國民在戶外活動的時間；反對方認為擾亂民生作息，冬季要摸黑出門上班，夏季夜間造成熬夜，影響國民健康；回應的機關是國防部、教育部、經濟部、勞動部、衛生福利部、行政院人事行政總處。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>第三，「交通安全」：調整方為減少日落後交通事故；反對方為冬季要摸黑出門，增加通勤風險；回應的機關是交通部。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>第四，「環保節能」：調整方認為減少電的使用與co2排放；維持方認為臺灣緯度較低，因此夏日照時間與冬天並無顯著差異，不一定節能；回應的機關是經濟部。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>第五，「觀光發展」：調整方認為延後打烊，增加觀光收益；回應機關是交通部。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>第六，「股市、資訊與媒體」：調整方認為對股市影響不大；反對方認為改變時區涉多項成本付出，例如全民上班時間的調整、飛航儀器的調整、地理資訊等，成本要由誰負擔；回應機關是金管會、國發會。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>目前說明時區經緯度的部分，GMT+8的時區是112.5度至127.5度間，臺灣最西的太平道是114.36度，最東邊是124.56度，這個部分請大家對照參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>就臺、澎、金、馬的部分，金門最西的部分是118.12度，赤尾嶼最東的部分是124.56度，這個部分提供給大家參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>第一，內政部就改變時區的看法，認為時區的發明或者是改變，涉及到地理位置跟國際間的通訊、交通及商業活動的接軌，而且直接影響到國人生活作息，應當要審慎處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>第二，替人事行政總處來說明，依公務人員週休二日實施辦法第2條的規定，各機關視業務實際需要，在不影響民眾恰工、不降低行政效率、不變更每週上班日數及每日上班時數之原則下，彈性調整辦公時間。所以如果有調整上下班時間的需要，現行就可以在各機關在符合原則下，由本權責處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭英弘">
          <p>以上的說明也不代表內政部的立場，只是提供各位討論瞭解及基礎，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝內政部的說明，我們接著歡迎下一個部會幫我們說明，接下來是教育部。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳佩君">
          <p>如果整個時區調整，全體國民的作息就依照時區進行調整，在學校服務之老師與行政人員亦同。又時區調整並不影響學校教職員工每日出勤時間，教學現場的基本精神是學生在，老師在，老師到校時間仍將配合學生上課時間，以上補充，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝教育部。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們接著歡迎衛福部幫我們說明有關於國民作息健康的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#林真夙">
          <p>我們要討論的是作息健康，其實我們有看國際文獻，有關於日照時間與身體活動之關聯，其實在學童身體活動的部分，有顯示小幅度地提升，不過在18歲至64歲民眾的部分，其實就沒有顯著影響，因為要影響的身體活動，除了日照時間之外，還有像東北季風的下雨天，這個都會影響身體活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#林真夙">
          <p>我們從教育部體育署運動調查發現，民眾不運動的原因，其實反而是沒有時間、懶得運動及工作太累，倒沒有看到跟日照時間相關。</p>
        </speech>
        <speech by="#林真夙">
          <p>所以其實就文獻來看，他們認為如果讓大家多運動的話，反而應該有一些其他的策略，因此在國民健康署及體育署，我們為了國民的身體活動，就有一些相關的手冊、影片等等來宣導，讓大家願意來活動，也希望把身體運動結合到不同的場域裡面，例如：像社區、職場及醫院等等，對於相關的影響並不是這麼大。</p>
        </speech>
        <speech by="#林真夙">
          <p>另外有一個小意見，我們放在交通的部分，如果在冬天要調整時間，早上可能會比較暗，小朋友要上學的安全問題可能也要考量，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝衛福部的說明，我們接著歡迎勞動部。</p>
        </speech>
        <speech by="#王雅芬">
          <p>勞動部用口頭說明：如果時區調整的話，對勞工的工作時間會不會有影響？因為我們現在目前勞動基準法或者是勞動契約的工作時間開始或終止都是由勞顧雙方約定，如果時區調整的話，其實對於勞工的工作時間是不會有影響的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王雅芬">
          <p>但是會有一次性的調整，也就是如果要調整時區的當天，可能會有前班跟後班在交接時，可能會要延長工作一小時，但是這個不會有問題，如果多的工作一小時的話，就是給予加班費。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝勞動部的說明，接著歡迎經濟部幫我們說明一下國內產業發展與外貿的評估。經濟部有口頭說明嗎？或者是後續補充？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正斌">
          <p>能源局主要是針對日光節約時間的部分，產業發展的部分可能要請部這邊會後再找工業局或者是商業司來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正斌">
          <p>有關於日光節約是在97年的時候，行政院有請能源局作很深入地討論，過去能源局實施過日光時間，之前有提到紀錄上的爭議或者是交通時區號誌的問題，還有實際節能效果怎麼樣，所以我們後來停止了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正斌">
          <p>97年深入分析的時候，那時也有看到美國的例子，也就是請工研院用建築軟體耗能來評估，在夏季節約日光時間的部分，事實上並沒有節能的效果。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正斌">
          <p>但是就能源局的立場，我們對於時區要不要調整其實沒有任何的意見，只是說有人以時區的調整可以有節能效果的訴求，我們知道時區的調整對於節能的影響其實是不大的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正斌">
          <p>我舉例說明：如果要提早一個小時，大家會講說用日光來減少照明的用電，雖然旁邊有窗戶，但是我們都遮起來，但是開燈。甚至有一些建築大樓並沒有對外窗，所以早期在大家住在頭天厝，或者是建築都是比較空曠，周圍採光比較良好的情況下，或者是提前一小時會減少照明用電的需求，但是以現在的社會型態與建築型態，目前來講事實上並沒有什麼幫助，這是經濟部能源局所做的初步回應跟時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝經濟部的說明，我們歡迎交通部說明一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>我們今天主要討論的協作議題是「我國應調整時區至GMT+9」、「我國應維持GMT+8，反對調整時區GMT+9」。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>我們交通部的主管全國交通行政、交通事業，涵蓋運輸、觀光、氣象、通信四個領域，我報告的部分會針對運輸、觀光、氣象、通信之四個部分來說明如果調整時區對這四個部分會有什麼影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>首先對陸運的運輸的影響，時區調整會影響到日出、日落的時間，會導致民眾或學生通勤時間跟生活習慣的改變。因為這個是一次性的調整，所以在調整的初期可能會對道路交通流量、秩序、事故與安全產生一些衝擊。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>在調整初期，倘若部分旅客未能即時調整，會影響其預定行程恐遭致民怨。部分運輸的從業人員，如果生理時鐘若未能配合調整，恐怕會有班車誤點的情事。就運輸方面，不會調整時區至GMT+9而產生一些利益，反而可能會有一些可預期的負面影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>因為目前只是我們預期的，並不一定真的會有運輸問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>我有找一些有國外實施日光節約時間國家的研究，像英屬哥倫比亞大學在數年前有一個研究發現，每一年日光節約時間是實施後的第一個星期一，因為他們都是利用禮拜天作調整，所以調整後的隔天即星期一，加拿大全國交通事故平均都增加7％。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>美國柯羅拉多大學的一項研究顯示，也就是實施日光節約之後的那個禮拜，死亡車禍發生率多了6％；反而當秋收來臨日光節約時間結束，因為大家可以多睡一小時，所以交通事故的發生率就沒有上升。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>還有一些科學研究發現，因為把時間調快了一個小時，大家睡覺少睡了一個小時，會增加心臟病和中風的發生率。在2016年芬蘭也做過研究顯示，實施日光節約後的兩天，中風發生的機率會多8％。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>這個主要是調整的初期，像我們是一次性的調整，也就是說，我們在調整初期，以國外的研究顯示，的確會提高交通事故的機率。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>對海運運輸的影響，因為海運是具高度國際化的產業，船期、船舶安排及相關的系統城市都有牽涉到時區的設定，如果調整時區的話，勢必要改變原本的工作生態跟作息，以及相關的系統跟程式也必須要調整，轉換期間可能會導致一些業者的損失。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>其實以海運來說，其實調整時區對他們的營運跟作業，其實也不會多增加他們的利益，調整初期也會增加他們的許多困擾與額外增加的成本。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>再者，有關於空運的部分，原本就是有國際性的，所以對他們來說操作航機並沒有影響，他的系統因為有牽涉到一些時區的設定，因此在調整的時候，相關的系統也必須要配合作修訂或變更，因此會衍生相關的成本。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>像有一些旅客已經訂好飯店或是機票，也可能因為調整時區，航空公司通知所有的機場、旅行社、飯店及旅客，對他們來說，這也是一些額外的成本。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>再來，因為調整時區並不影響日照長度跟季節變化，所以對於現行的航機操作不會衝擊，主要的衝擊在於相關系統，必須配合調整，會增加系統轉換的風險跟成本。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>對觀光的影響，剛剛提案人有提到因為日照時間的關係，所以會影響開園時間，但是對觀光的風景區來說，開園的時間並不會因為時區調整而延長，因為會有固定的開園時間跟關園時間。如果因為調整時區而延後關園，這樣會衍生出後面加班費的問題，所以對於旅遊受益人的幫助並沒有很大。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>在氣象作業上，因為是屬於國際性的，必須跟國際氣象組織接軌，所以多以格林威治時間為準，進行氣象測報作業和下游預報產品應用時，再換算成地方時。跟前面一樣，如果要調整時區的話，相關的系統都會必須要配合調整，也會衍生相關的成本，在調整初期可能會有一些混亂或風險存在。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>對郵務跟電信的部分，像目前中華郵政的設備，也必須要配合調整設定，除費時、費力外，也會有中斷郵務、儲匯、壽險及業務性服務之風險性。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>像國際郵件作業，因為我們如果要調整的話，變成必須要跟相關的國家去通知並配合調整。目前有一個問題是，臺灣並沒有加入國際性的郵務組織，如果我們要調整的話，必須要個別通知個別國家，會影響到國際郵件處理及遞送。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>有關電信的業務，像調整時區會重新設定系統，會影響到一些帳務計算的相關問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#Ghost">
          <p>以上是交通部對於一些負責的領域，也就是如果調整時區的話，可能會造成一些影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝交通部的說明，國發會是不是也有口頭說明？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊蘭堯">
          <p>大家好，國發會就調整時區的部分，主要是負責政府機關調整的一些影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊蘭堯">
          <p>就國發會而言來看，現在政府機關的時區的電腦時間部分，分成兩個部分：第一個是跟國際標準時間校對，像NTP server，我想現行的做法是經濟部標準局有一個「國家時間與頻率標準實驗室」，有一個NTP server，標準局可以說明一下，現在是以這一個時間來作系統的校對。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊蘭堯">
          <p>因此就系統面來看的話，未來要調整時區的話，標準局NTP server那邊可能要做調整以後，大家整個資訊系統再指向那邊作同步調整，大概就可以作時間的同步。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊蘭堯">
          <p>另外一個影響的部分，可能各個資訊系統本身的時間在調整完以後，可能跟之前的時間會有一個小時的落差。剛剛交通部這邊也有提到，可能跟國際上有接軌的部分，調整的幅度會比較大一點，像剛剛所講的航空、氣象、海運的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊蘭堯">
          <p>另外，在醫療系統的部分，可能影響的層面也會比較大一點，像有一些醫療系統，現在提早一個小時以後，針對病人醫療的用藥等等，可能也要稍微留下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊蘭堯">
          <p>Anyway，針對系統駕駛的部分，我們大概可以透過標準時間來校對。只是各個資訊系統所影響的層面，還是要由各個資訊系統去評估，看如果時間再往前調一個小時的話，可能會有哪一些影響，而其因應的措施，這個變成各個資訊系統的主管機關來作評估，以上說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝國發會的說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>請問金管會是不是可以幫我們一下股市、資訊及媒體部分的影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳銘賢">
          <p>我主要是針對雙方提案人都有提到調整時區對於股市、證券、期貨市場有影響，金管會就相關的影響，包含其效益、成本來提出初步觀察跟初步意見供雙方的提案人、主辦單位來作決策參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳銘賢">
          <p>我們對股市、證券、期貨市場的效益面來說，我們有看到維持GMT+8的提案人提到如果調整時區提早一個小時的話，可能會讓我們的投資人喪失一個小時的應變機會，因為時區比我們更早的日本、韓國都比較早開盤，有很多投資人會先看國際股市的狀況來決定投資股市的策略。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳銘賢">
          <p>其實影響股市的因素很多，全世界各國的任何資訊及交易狀況都會影響到投資人的決策，日、韓的股市只是他們參考的股票之一，這一種資訊都會透過媒體、各種管道來讓投資人知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳銘賢">
          <p>所以如果以這個邏輯成立的話，我們的股市應該等到全國交易市場都交易完之後再開始，對投資人最有保障（笑），但世界是二十四小時在轉的，沒有任何一個股市等到全世界再看盤交易的，因此我們對於提早一個小時其實並不是對投資人有那麼大的幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳銘賢">
          <p>另外，贊成GMT+9的，認為提早一個小時的提案人有提到，這樣是不是延長股市的交易時間，而可以增加交易量，對我們的股市也有幫助？這其實是另外一個議題，因為提早一個時區跟延長股市交易時間並不是問題，因為現在股市交易時間是早上9點至下午1點30分，多年運行的結果，大家覺得對投資人跟證券商、交易市場都最能夠運作順暢的模式，要延長交易時間是另外一個問題，延長交易時間到底能不能增加股市交易量是另外一個問題，所以跟調整時區並沒有那麼直接相關，對於股市交易量的影響，也不會有那麼大的影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳銘賢">
          <p>如果有調整時區的話，我們知道會影響到投資人交易習慣的改變，包含我國投資人跟外國投資人，這都會影響其改變，這個要很長的時間習慣。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳銘賢">
          <p>像有一些商品的規格跟其他交易所有取得授權，必須跟他們再重新談交易的時間。我們今天非常榮幸邀請到證券交易所、期貨交易所的代表來現場，他們是利害關係人的身分出席，等一下在討論的時候，如果有什麼疑問或者是問題，我相信他們也很願意提供他們的意見，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝金管會的補充，接下來的時間就是給各位有15分鐘的時間，針對剛剛主辦部會說明的內容，以及可以搭配議題分析的脈絡來討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>大家如果上sli.do的話，第一個連結可以點進來數位白板，可以看到即時更新的部分，這個是事先整理好的，先印給各位，在看簡報的時候，可以搭配參考現在討論到哪一個重點。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我跟各位解說一下如何看這一個內容，再交給各位15分鐘的時間來補充。可以看到有幾個不同的顏色分類及資訊：</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>「深黃色」（便利貼）的部分，是內政部一開始針對時區議題有分六個不同的探討，因此相關的面向是一個脈絡，而「深黃色」的便利貼是脈絡的主題即問題分類。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>「淺黃色」（便利貼）是問題的細節，我們有綜合正、反方問題的看法，因此我們有把問題變成是補充的方式，等一下請大家一起檢視最核心的問題，也就是「我國在國際上能見度有限，影響旅客主觀認定『從屬關係』」，這個在正反方都有看到同樣的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>而對應的「綠色」（便利貼）會是「把時區改成GMT+9」或不改，因此剛剛部會的簡報是針對GMT+9的解法來作相關可行性評估；如果大家針對這一個問題沒有要補充的話，我們就會進入下一個討論可行性方案。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>如果有其他的論述方式會是更好的問題論述，我們等一下會給大家時間補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>解法有很多不同種，這個是我們下午討論的部分，早上還是focus在「問題」，看看還有沒有其他的問題可以提出。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接著是「桃紅色」（便利貼）的部分，建議解法是可以討論的風險，也就是正反跟反方的論述，我們可以看得出來正、反方的意見為何。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>「橘色」（便利貼）是各主辦部會不管是簡報或者是說明的部分，都有用比較精簡的文字整理在這上面，可以幫助大家快速重新思考剛剛所提的這幾個意見，分別回應到主要哪一些訴求，也可以看到哪一些部會的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>「藍色」（便利貼）是事實的部分，因為有一些論述是需要事實補充，像剛剛交通部有提到「兩岸郵務量占比不高，不影響郵務合作」，但其實相關的數據是可以佐證這一個論述，因此藍色的便利貼功用是如此。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>用以上這幾個方式來分析問題的脈絡及不同的資訊為何，所以給大家15分鐘的時間反芻一下早上討論的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們接下來希望問題的部分，是針對問題補充的部分，如果其他解法，也就是「綠色」（便利貼）的部分，是下午階段的時候提出；我們歡迎大家補充目前上面沒有盤點到的問題，都可以提出討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>現在的時間是11點3分，我們討論的時間是到11點18分，同仁也都會幫助大家，如果有不知道接下來補充要如何做的話，同仁都會下去協助，15分鐘過後，各位就把您想補充的一個問題點補充在上面，等一下報告的時候就要說明那一個便利貼在哪裡，以方便統整所有人的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個階段歡迎所有的人走動、討論。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（進行討論）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>不好意思，我們的時間已經差不多了，請各位回座。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接下來的時間，我們開放讓現在針對大家對於簡報的內容有一些問題，有一些想要對焦的部分，都可以在這一個階段提出。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>附議人是不是有一些想法要跟大家分享？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>大家好，我是這一次贊成把時區加GMT+9的附議人之一。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>我是第一次參加這一個會議，我剛剛看了一下便利貼上整理的東西，剛剛也聽了各部會長官們的報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>我自己認為這一個議題是從很根本的問題，也就是政治的考量，但我認為在問題的分類，像橘色的便利貼上，並沒有一個被拿出來討論的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>當各個部會，像交通、健康、教育、觀光、財政等等，像也有國防單位的長官來，但我認為會有這一個議題產出的原因是政治問題的角度出發，也就是從屬關係、國際認同的這一件事，所以我認為如果可以的話，是不是可以再提出討論？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>像整理起來剛剛所說的部分，各單位在回應這一個議題時，大部分的回應是不具影響的，實質上有影響的是在改變的初期，但任何改變都是會有不適應期，因此其實剛剛所說的那一些問題都是不適應期所產生的問題，像作息的影響、學校要早一點上課等等，但是其實一天二十四小時，大家運用的時間是一樣的，並不會因為你提早就少了一個小時，或者是上班時間就多了一個小時，其實這個並不影響。所以我覺得這個是非常大的問題，卻也是一個非常小的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>我認為需要藉由這一個議題討論的是，讓大家可以重新思考的是回歸提案人最初目標，也就是從屬關係這一件事，我希望在這一個議題上都一些討論，也就是國際政治的影響，但我不確定這一個議題是不是可以在這裡討論，我覺得問題就是要試著面對、解決，這個是我早上下來，大家所整理下來的，以及各位長官們報告上所做出的個人心得分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝提案人的補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我作一個程序說明，有關於早上討論的脈絡，各個部會的簡報是針對目前提出的解法所作相關評估的說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們為何會把問題核心拉出來跟大家確認那個論述的原因是，每一個提案都會有問題點、要解決的問題是什麼，及民眾要提出相對應的解法為何，這個是我們一定要拉出來確認的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>雖然我們拉出來的這一個議題GMT+9是大家期待的解法，但是是不是真的可以解決什麼問題，這個是協作會議很大的價值，也就是反思跟大家討論、辯證這一件事是否可以真正解決這一個問題，所以要跟大家確認這一件事的原因是在這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為何部會沒有針對「我國在國際上能見度有限影響旅客主觀認定『從屬關係』」，部會討論的脈絡是依照會議提出訴求的目標為準，因此回應是會針對建議解法的可行性來說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>部會也可以思考有沒有什麼其他的部分提出？這個部分我們也同意，這個也是議程規劃會在下午時討論，為何一開始不會提出解法，因為解法並不是單一個部會提出就說了算，如果大家可以一起討論且有共識，那個是大家比較樂見的方向，先跟大家說明一下程序，因為主要是提案人跟連署人針對這上面的訴求需要釐清。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為關於這一個論述如何寫，這個是早上很重要要確認的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像從屬關係的問題有很多部會是要共同負責的，像總統府有其職責，行政院也有體系要做的事，但是這個會議是行政院的會議，因此我們只能聚焦在行政院能做的事來討論，希望大家清楚分工的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>行政院可以處理的部分，也就是如何把這一句話寫成大家都滿意，也就是希望大家解決問題的論述是可以討論的。因此我們可以看一下提案人的建議，也就是剛剛提到「國際政治影響」，如何跟原本的論述融合，等一下如果有相關意見的部會同仁，希望能提一個意見來融合這樣的論述，都可以歡迎提出，我們讓提案人針對這一個問題的論述來作回饋。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>其實各國家都有跨時區的問題，一個國家有很多不同的時區，從一個時區到另外一個時區，不會因此到了外國了，有一個離我們很近的例子，像日本跟韓國都是一樣的事，也就是日本人到韓國這一個地方，並不會因為時區、時間一樣，就會說我還是在日本，他們會認為在韓國。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>所以我認為主從關係間的從屬問題，並不單只是跨時區的問題，剛剛另外一位同仁也有提到成本可能是暫時的，但我覺得成本的東西應該看的並不是永恆或者是暫時，而是要看投入的成本所得到的效果如何。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>如果今天改了一個時區，在短時間之內付出了成本，像剛剛各部會長官們提到的，像假如今天交通事故增加了，增加財產的損失，但是因為時間需要調整，所以付出了一些成本，在付出這一些成本的前提之下，我們得到了什麼樣的收益？我覺得應該要從這一個方向去看。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>至於能夠得到多大的效果，可能一個對於國際社會而言，跨時區似乎並不是真的多大的事情，像蒙古就有兩個時區，從西蒙古到東蒙古，他們也不會覺得自己到了不同的國家。以上是我的看法，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我快速綜整一下，時區並不是在同一個地方或者不同地方而造成不同國家的認定。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>現在的寫法是「我國在國際上能見度有限」，這個是主要的問題，而這一個問題會影響到從屬關係，因此本身的寫法並不是要解決從屬關係的問題，而是因為能見度有限，因此會影響到從屬關係的認定，因此這個論述會變成「如何讓我國在國際上能見度再增加」的討論，不曉得各位有沒有針對接下來討論的命題有任何的意見，可以在這一個時候提出？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>兩位附議人覺得這個問題的核心是這樣的命題嗎？或者是認為可以調整一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>就我認為這一個議題非常大、也非常小，小在改變時區影響並不是特別大，可是非常大的這一件事是真的跟政治上有關，我們在討論的時候，國際能見度的這一件事，不光只有改時區，其實是有很多方面的，像外交、觀光、人民及商店等等，我覺得是非常大且複雜的問題，所以並沒有辦法在一夕之間完成討論及馬上改善。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>而改時區這一件事是其中一項，所以我認為要討論這一件事的話，比如我們把這個題目改變「臺灣時區在國際從屬認定上的影響」，國際能見度這一件事非常大（範圍），如果要針對時區的話，我覺得可以討論的事情是「這一件事改變之後，對於臺灣在國際的從屬關係是有什麼影響」。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我來確認一下，所以您的意思是，討論的命題是「改變時區對國際能見度的影響」？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個是大家可以針對問題來提出不同的觀點。這個是有考量到是否走得通的問題，因此我們從上到下都是符合邏輯的討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>最主要那一項就是「從屬關係」，因為上面講的「能見度」、「旅客」、「主觀認定」，全部都包含在「從屬關係」，所以「從屬關係」衍生下來的問題，因此上面的字我覺得不改，而是裡面的其中一項，像能見度、旅客及主觀認定，也就是從屬關係當中的主要項目。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>從屬關係有可能是主觀認定或者是客觀認定，這個有可能要定義，也就是為什麼要寫清楚的定義。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>「主觀認定」這一件事可能可以留，旅客跟能見度是可以放在觀光那一塊討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>「主觀認定」的主詞是誰？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>是臺灣人。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>所以並不是外國人？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>因為改時區，最有影響的是臺灣人本身，所以我覺得是臺灣人主觀認定這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個要跟內政部且人一下當初聯繫的情形跟資料整理，因為我們在對資料的時候，主詞並不是臺灣人。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>是以日韓遊客的角度去出發，來到臺灣的時區沒有變。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>請內政部幫我們說明一下主要問題的癥結點。</p>
        </speech>
        <speech by="#周惠卿">
          <p>提案人有提到他的出國經驗，從大陸或者是歐美回來，同一班飛機上有大陸人、臺灣人及其他各國的人，有可能是大陸人在臺灣轉機要回國，但他到臺灣的時候，就會覺得回國了，就大陸人來講，到臺灣就等於回國了。</p>
        </speech>
        <speech by="#周惠卿">
          <p>他的想法是希望有一些人，不要把臺灣認為與中國有從屬關係，我想這一個提案的出發點是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝補充，因為主詞不同，所以會改變後面討論的脈絡。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們先列上去，今天出席的附議人比較在意臺灣人自己本身認為這一件事，你覺得這個是好的問題，而原本的提案人覺得並不是臺灣人認定的從屬關係問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>對，提案人本身沒有來，我提出我個人的想法是比較以臺灣人的角度出發，原因是我們沒有辦法影響別人，像日、韓遊客怎麼想，這一件事我們沒有辦法去改變他們的想法，但我們覺得這一個東西是可以從他人自己的角度出發。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>像剛剛這一位長官（周惠卿）有提到如何讓他們區別來到臺灣，並不是回國的這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>我這個想法是臺灣人主觀認定的從屬關係這一件事，這個是其中一個項目是需要拿出來討論的，至於提案人本身一開始提的是國外旅客的這一件事，可能要再確認、討論，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>另外一位附議人，針對目前命題，有沒有其他的想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>針對這一位朋友提到可能會讓中國遊客希望感受到不是同一個國家，我有想到另外一個問題，對他們而言，從證件到政府運作模式都不太一樣，所以我個人對於時區的改變有無影響是持保留立場的，因為我認為不一定能對中國遊客的觀感或認同感帶來多大影響，多一個小時或少一個小時，其實講坦白一點真的沒什麼實際影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>另外，對於中國大陸的人來說，兩岸雖然是處在分治的情況，但其仍被認定是同一個國家。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>順帶一提，並不是臺灣跟大陸是同一個國家，什麼東西都都要一樣，反之亦然。如同我剛才所說，他們認為兩岸現在雖然分裂，但終有一天是要走向統一，並不是認為是同一個國家，所以什麼都一樣。我覺得這樣改對他們的想法而言，改變並不會太大，我自己是這樣認為。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這邊綜整一下問題的命題有兩個：第一，「我國在國際上能研讀有限影響旅客主觀認定『從屬關係』」；第二，希望可以影響臺灣人主觀認定「從屬關係」。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>下午可以討論，下午分組時如果有同樣單位的人，像內政部有四位同仁，就是會拆成兩組討論，其他依此類推，以確保兩組人員的組成有來自不同的部會、背景的人。看分組的時候，組裡面大家的共識是想要兩個題目都討論，或者是討論一個，這個是自由選擇，但是目前盤點到的問題點是這兩個。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>如果大家用餐的時候，也就是討論到像這樣層次的問題，也希望納入下午討論時，大家可以自己在小組裡面提出。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>綜整一下兩位附議人針對右下角「改變時區對國際能見度、從屬關係的影響」有提出一些看法，也就是改變GMT+9是不是真的可以解決，我們也可以反思。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>如果大家認為改變GMT+9成與否及相關的想法，都可以在下午的時候，把它記錄下來。如果那一組討論可以做的話，可以的原因跟相關的影響之成本評估，其實都要列出來通盤考量。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>如果覺得不行的話，是不是有其他更好的方式來解決大家在意的問題，相關的替代方案是什麼，也是下午會討論的重點。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>不管今天有沒有想出更多好的辦法，這樣也是很好，但我覺得會議的價值是讓大家很清楚知道每個人所在意的點是什麼，我們討論的問題是不是大家真正在意的問題，是不是真正的解法，這個也是今天會議很重要的一件事，也就是澄清問題解法及脈絡，也就是是不是有更好的方案來解決大家所在意的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>因為早上都已經確認完畢我們的問題了，所以接下來的時間是要讓大家思考這一條路是否能夠走得合理及其他相關的解法；因為便當還沒有來，如果現在分組，可能便當來又會打亂大家的討論，想徵求在座各位的意見，有沒有想說我們直接分組討論，便當來了就開放讓大家享用，或者是大家比較傾向自己先思考一下並整理這一個脈絡，稍微做一些筆記，下午再讓大家討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>好，有人說下午再分組，所以現在離午餐時間還有15分鐘的時間，我們都有把相關的問題跟支線都列出來，因此這15分鐘的時間，是不是可以請大家手上拿便利貼，請每個人至少寫三張，也就是「我國在國際上能見度有限，影響旅客主觀認定『從屬關係』」、「把時區改成GMT+9」是否可行，或者可以解決部分的相關做法是什麼，我們下午可以更快開始分享每一個人的想法，並不是下午還要從頭想說我們要如何進行這一個部分，因此15分鐘的時間請大家稍微想一下這幾個問題。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（中午休息）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接下來我們請唐鳳幫我們收一下sli.do上的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝主持人，也謝謝大家來這邊齊聚一堂討論這一個題目。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天線上匿名的問題比較少，表示大家其實面對面溝通都相當良好，這還滿不錯的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只有一位朋友問：「請問GMT+8變成GMT+9，我們就會早上8點起床變7點嗎？應該不會吧？是我們的8點變成外國人的7點吧，影響的範圍，其實在國際，而不是國內」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個就要看我們的班表，是不是因此全部都往後調一小時。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實大家可能知道，我們之前用類似協作的方式討論過Uber，我有一陣子在討論會前就會去坐Uber；討論Airbnb前一天，我就去住了Airbnb，我第一次住；討論網路賣酒的前一天，我就去網路上買了一瓶啤酒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的道理，我昨天就撥鬧鐘，試著看看今天7點起床，8點比大家早到辦公室會有什麼感覺，所以我真的就8點到，辦公室都沒有人（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然一時之間身體會有一點影響，但是這一小時的影響，像剛剛其實我早上有看直播提到的，事實上是有限的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>身體一下子會有一點不適應，我現在就有一點不適應，但也不是到腦袋很混亂、沒有辦法跟人家討論的程度。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果我們的班表不改變，也就是如果還是寫9點到5點的情況，確實大家都會經過一個跟我今天一樣、鬧鐘要稍微重新設定一下的這個過程。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這我想大家都沒有爭執，所以就這樣回應這一位朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來能夠聚焦到的是討論的方向很不錯，不管怎麼樣，我們真的很認真，各位今天討論到任何的狀況，包含心智圖跟收到實際的可能性，我們都會在週末，請大家看完覺得沒有什麼問題之後，我禮拜一上午就會跟院長進行口頭報告，也會書面給院長今天大家收斂到不同的解法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>院長看了之後有什麼回應，我也會第一時間讓內政部跟其他部會的PO們知道，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝，我們就直接讓大家進行分組，剛剛大家有先寫一些便利貼，也就是針對這兩個問題的想法，請帶在身上，等一下分組的時候就可以直接跟組裡面的人分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們接下來會分成兩組，後面有一組，前面會把桌子併進來變成另外一組，所以請大家移動的時候，稍微把桌子拉一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們接下來分組就直接讓部會自己協調，附議人是一個人在一組，我們現在就直接進行分組。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（分組討論）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>請問同組有沒有其他的同仁要針對第一組的成果要進行補充？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>各位好，我們時間差不多，要讓兩組分別分享一下每一組討論的成果，我們前面這一組說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們歡迎第一組附議人幫我們說明一下討論的成果，等一下也請第二組的代表作一下準備。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>我們這邊的討論主要是先就更改時區本身的有效性來作討論，我整理出來有兩個特點：</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>第一，更改時區沒有辦法有效解決國土認同、國家定位的問題，像舉例來說是沒有突破所謂的一國兩治的框架，像香港有自己的基本法、有自己不同的政府型態，但就實際意義它還是屬於中國的領地。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>第二，怕會流於形式，當初提更改時區的想法，也就是可以藉由這一個去刷國際媒體間的存在感，媒體的特性通常是一窩蜂，風潮過了就沒了，這個只有非常短暫的效果。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>另外一方面，也就是剛才提到所謂一國兩治的框架，也就是表面上看起來不一樣，但是實際上並沒有辦法帶來不同的改變。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>我們目前討論出來的解決方法，最核心的概念是要用軟實力來擴大或者是創造所謂兩岸的基本區隔，我們有做滿多的想法，一個是類似包裝臺灣的民間故事，或者是一些文化產品，接著是小吃，不然就是建立MIT的品牌，由此擴大臺灣的國際知名度及國際觀光。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>另外可以帶動國際媒體及國際媒體間對於臺灣的注意力。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>再來，可以參考的是在歷史上去建造臺灣的多元性，讓臺灣的歷史及國土地位不再偏向於特定的國家。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>當然，我們還是針對一些解決方案的衝突性或者是合適性來作討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>像我們有想過在機場架民主牆，好顯示我們曾經為民主而作的社會抗爭，但怕衝突性太高，好比國際旅客一下飛機就看到社運或者是民主改革，那種我們和政府衝撞或者相對不和平的畫面，會造成不太和平的觀感。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>接著是體育的部分，也就是藉由體制改良來增加臺灣體育選手的輸出，從此在國際賽事上提高我們的知名度。</p>
        </speech>
        <speech by="#俞雋">
          <p>其實我們討論的面向真的非常多，主要是歸結於一個核心點，也就是所謂的軟實力，我們的討論大概是這樣子，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>請問有沒有其他同仁要針對第一組的成果來補充的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>如果沒有的話，我們歡迎第二組。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>會從軟實力出發的原因，是我們要如何凸顯臺灣的特色，用不同的方式來產生與不同國家的區隔性，我們想到用軟實力來創造這樣的區隔，因此才會談到有各種不同的面向，像體育環境、健保等等，我補充一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們歡迎第二組。</p>
        </speech>
        <speech by="#Sandra">
          <p>在他發表前，給大家一些背景資訊。我們這組覺得，與其把改時區的成本拿來改時區，不如拿來做其他的事，因此我們討論了很多不同的方案，可以跟大家分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>我們這一組討論了一些問題，也就是臺灣的觀光不夠精緻，這個部分要再加強。跟第一組有一點像，基本上是軟實力的部分，我們想的解決方法在觀光這一個部分，也就是有觀光用的交通號誌，比如要增設不同語言路牌等等，還有提供友善的觀光環境給國外的旅客，另外也有提到觀光加醫療的結合。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>會遇到的風險是因為沒有保險（制度），因此打壓到自己國人內的問題，增設牌子是可能太多，而導致道路很雜亂。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>克服的部分，我們想的是增加醫療資源，也就是可能增加師班等等，法令的部分，可能需要再作一些完善的規劃，如果限制的話，就要有一些方法，然後再增加一些醫療設備。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>另外，不同語言的部分，在規劃的時候，用數據去統計出最長使用的語言，英文可能是必要的，畢竟是國際語言，然後再來看來台觀光的旅客數量，然後再作判斷。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>第二個部分，我們有說到臺灣在專業上的宣傳，可能需要再更多，比如解決方法的話，可能需要更多的觀摩團，像有很多來台觀摩的健保部分或者是選舉的部分，像觀摩團的部分可能需要更多，也才可以有更多在專業上的宣傳。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>有關於國際關係的問題，這個是很現實的問題，也就是可能必須要克服。克服的方式，我們想到的是以非政府的組織去運作這一件事，可能比較和緩一些。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>第三個部分，這一個問題是我們與中國的差別，我們希望凸顯出自己與中國的不一樣，所以這邊有一些解決方式是，我們可以提升我們民俗文化或者是臺灣在地的一些文化，去強調臺灣的獨特性。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>可能遇到的問題是，畢竟國外的外國朋友可能有一些誤會，也就是對於中國跟臺灣可能會分不清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>我們克服的方式是，利用本土文化的推廣，比如像客家、原住民文化等等，也就是臺灣獨有的文化來作推廣。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>另外，我們要討論到一個部分，但我們就帶過，滿大的話題是，希望各行各業都希望有中華隊的概念，也就是一個很強的（隊伍），可以在國際上發光，因此讓我們覺得很驕傲。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭韋聖">
          <p>但是我們需要經費、人才及制度，都需要做更多、更深入的規劃。而克服的方式是，這一個東西是需要各行各業的所有人一起來努力，才會有辦法在各行各業都像中華隊的目標，可以提升國人的凝聚性，這個是額外再討論出來的，以上是第二組所討論的一些內容，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝第二組。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>有沒有其他的同仁，針對上面這兩組的報告有想問的問題或者是要再補充的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>如果沒有的話，因為上面的幾個解決方案，都有提到要後續對接的部會是哪一些，因此後續的部分會繼續讓這幾個部會研議，後續的結果，會在每個月開放政府聯絡人的月會，會說明每一個階段的成果。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>如果民眾在這一個議題上想要知道如何發展的話，其實「Join」平台上，部會會作階段性成果的說明，所以大家日後如果要看更新的資訊，可以在「Join」平台上看得到，我們今天會議結束，謝謝大家。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
