<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳婉慧" id="吳婉慧" showAs="吳婉慧">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂貞慧" id="呂貞慧" showAs="呂貞慧">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/孟憲均" id="孟憲均" showAs="孟憲均">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/彭筱婷" id="彭筱婷" showAs="彭筱婷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林以涵" id="林以涵" showAs="林以涵">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林旭彥" id="林旭彥" showAs="林旭彥">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林昭宏" id="林昭宏" showAs="林昭宏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/游明鑫" id="游明鑫" showAs="游明鑫">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/羅月卿" id="羅月卿" showAs="羅月卿">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉良琪" id="葉良琪" showAs="葉良琪">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許碧蘚" id="許碧蘚" showAs="許碧蘚">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝戎峰" id="謝戎峰" showAs="謝戎峰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳玟成" id="陳玟成" showAs="陳玟成">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀玲" id="黃秀玲" showAs="黃秀玲">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-11-17 社會企業亞太區域論壇第三次討論會</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家好，謝謝大家來參與今天的會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我先說明一下今天的紀錄原則，今天會有兩份紀錄，一個是大家熟悉的會議紀錄，另外一個是逐字稿，也就是在接下來的十個工作天內參，在看的時候，任何人就自己發言的部分，如果想要補充、刪除、修正及提出額外的書面資料等等，我們都會有一個連結，有點類似共筆，大家可以自己打上去，所以就不用怕自己講的話會上新聞。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>事後還有再修正的空間，但是十個工作天之後，我們是以公開為原則。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為了速錄師記錄方便，在今天講的會議規則之後，一向從我左邊開始，先大概自我介紹如何稱呼及單位，謝謝。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（自我介紹）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們想今天的報告請社企流開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>年會的企劃，最早是從在馮燕老師的時候，就已經在爭取SEWF年會的主辦權，但因為SEWF有不同想法是他們通常是在9月左右，他們並不反對我們自己在5月或者是6月去做一個願意聯合宣傳或者是行銷的event。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為這樣子的關係，才麻煩社企流做這樣的企劃，這個是在社創中心的時候有報告過，院長也指示要全力支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一件事大家知道，對外會讓大家知道這一件事的時間，是在我們茶敘是在下個禮拜二的早上，所以下個禮拜二早上之前，我們不會有媒體的露出。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請進行報告，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們簡短報告這一次的企劃，主要的時間如唐鳳所說的落在5月前兩週，是5月5、6日或12日、13日，禮拜五要進場，很多預估是以三天為單位，一千人至一千兩百人，等一下在議程也會看到。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>地點是在台中文化創意產業園區，是在靠近火車站附近步行10至15分鐘左右。簡單來講，這一個園區以前是酒廠，大家可以以華山或者是松菸的形式去想像，國際展演館是兩個各可以容納四百人大型完全只有牆壁的空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>另外，有幾個是大家可以容納一百至一百三十人左右的演講廳，還有一些可以作展覽、工作坊的空地的展覽型空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>另外，還有一個中央廣場，我們去場勘之後，整體彼此的位置都不是太遠，所以很適合做這一種跨形式的策展。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>活動主題的部分，我們社企流討論出五個主軸，我們這一次的活動想要傳遞什麼，這個比較是活動的精神跟主題，所以跟到底這一個論壇是要叫「社企六週年」或者是「SEWF」都沒有關係，我們發想了五個，經過一番激辯之後，也可以提出來諮詢大家的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第一個我們覺得亞洲是可以解決未來社會問題的hub，所以朝這個方向去作詞彙的變化跟組合。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第二個是異地同心的感覺，所以是用We Are One。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第三個是觀光局，也就是臺灣是社企是臺灣的良心，也就是亞洲的良心，也就是雙重用語。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第四個比較活潑俏皮，也就是社會創新是下一個Big Bang，所以放了一個有趣的詞。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第五個是跟這一次跨主題滿一致的，也就是怎麼樣的跨，都是一樣的初衷，因此這個是等一下可以討論的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>另外，在策展的五個主軸，我們也有稍微發想一下，目前第一大類是臺灣跟亞洲這一個區域熱門社會企業相關的議題，像銀髮、農業、扶貧之類的，議題類是一大塊，也就是策展的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第二個是社會企業未來發展的趨勢，可能是一個促進社企發展的工具或者是一些趨勢，像maker或者是大數據或者是VR等等之類的，也就是可以分享一下這一個部分的觀察。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第三個部分是，有關於跨域該怎麼合作，可能是國際間的合作，可能是部門間的合作，可能是不同議題間的合作，也就是跨領域，因為這個部分是以往社企流五年論壇中非常受到歡迎的一塊。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第四塊是，前三塊是議題、創意趨勢分享、經驗分享之外，能力建置是滿重要的，這次是移師台中，所以是社企的從業者，本身會當講者，但本身希望有一些實務上的交流，所以有安排一些跟技能相關的，可能是以座談，也可能是以工作坊的形式，現在還沒有確定。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第五個是生態系的討論，這一次是以亞太為範疇，亞洲各國都具有滿代表性的生態系角色，因此我有把這一個部分納入策展的主軸。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>因此形式是在這五個主軸發想，一定會是哪一個，一定會有主題演講，像平行場次是座談跟工作坊。像肥皂箱是小型的分享，也有一千多人交流互動的地方，我們也有在做一些比較有趣的電影欣賞之類的，所以大致的方向是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>下一頁的議程，我們是以文創園區的場地來作規劃，所以我們目前規劃開幕跟閉幕都是一場，同時會有轉播，當時不會有別的人出現。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>在主題演講之外，也會有一個平行的場次，平行的論壇有四場，我們也做了一些假設，假設有三場是有外籍講者，然後有一場是本國的講者，也就是中、英雙聲道都可以，還有工作坊。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>肥皂箱是小型的，大家可以來找我們報名。像茶區是擺茶點的地方，市集擺攤是兩天都會維持，所以就一直放在那。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>其實兩天都一樣，早上會有兩個時段，會有午餐，而下午也有兩個時段，也會有交流晚宴。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第二天，我們覺得本來的閉幕演講可以放在最後，但第二天的下午可以再更彈性一點，因為覺得我們自己的經驗，很多人如果一直忙著參加論壇的話，也沒有時間參加擺攤，因為我們估計中央廣場可以擺到50攤左右，大家下去擺攤，但參加的人很少，我們覺得有一點可惜，聽講類的是擺到第二天的中午。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>所以閉幕的主題演講是第二天早上的第二個時段，也就是中午的時段。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>下午的時段，整個論壇還是有在進行的，就比較輕鬆一點了，也就是比較多是互動的工作坊，然後還有擺攤跟一些電影欣賞，其實這個領域也累積滿多好電影，所以也有在考慮做這一種輕鬆的形式，考慮跟其他的單位合作做小旅行。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>以議程來看，其實兩天是滿的，但其實以聽講的成分來說，大概是維持一天半左右。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我繼續去說明，等一下有問題可以再提出。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>禮拜二跟唐鳳有參述，有提到主題演講的邀約名單，我們有提到稍微走務實的路線，我們嘗試了滿多年都沒有邀到，有邀到是一定的市場性及這三位有知名度，當時唐政委有請子維就夢幻組再增加，我們提了三個名單。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>另外務實組這邊，我們其實團隊還在討論這一個名單，但是初列出來給大家參考一下，原則上其實大概有一半都是社會企業的創業者，也就是在做的可能是發展中國家解決能源或者是扶貧或者是營養的問題，所以大概有一半是創業者可以來分享他們的創業故事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>另外有一半是生態系的player，例如英國前首相的政策顧問，或者是首爾市長，又或者是亞洲社會企業證券交易所的創辦人，這個是生態圈的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>因為都有跟他們接觸過，所以我覺得他們的口條都還不錯，可能也有一定的市場性，就是大家會想要買票來看他們，所以我們就放上來給大家參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>因為現在整個預算還沒有抵定，所以還沒有開始邀請，這個是名單給大家參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>另外，下面兩頁因為字很小，所以要麻煩大家看自己手上的檔案，不過原則上最後兩頁其實是一個經費的預估，我們其實有稍微拆成不同的模組，也就是包含外籍講者、本國講者、場地等等這一些，所以大家可以按照塊裝的部分來看，我們目前來看兩、三天的成本是在1,400萬左右，所以給大家參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我想先簡短報告到這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>之前在「vTaiwan」我們有偕同主持過，我知道林以涵的主持能力是很好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以非常感謝這一個場地成功地選擇，完全是文化部的經營，我覺得真的很不容易，是自己經營的場地，但是比很多外包的團隊經營很有質感，也非常感謝台中市政府的大力支持跟陪我們討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以院長的角度，他希望不要在北部，我想這也是我們這一次辦這個選在台中最大的動機，也就是希望全臺灣各地的社會企業的距離是相近的，而不是不相近的，那個是院長唯一明確的指示，有關於地點就是這個部分，跟大家說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得關於第1頁大結構的部分，不管在五、六及十二、十三間的相關活動，有關於林以涵對於討論活動問題、發想、人數、策展主軸，不曉得大家有沒有可以分享一些部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我知道之前好比像勞動部其實辦過很多類似的主題活動，是不是可以先請勞發署的先進給我們一些指教？</p>
        </speech>
        <speech by="#游明鑫">
          <p>我才加入這一個團隊只有兩個月，很難有比較明確的瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#游明鑫">
          <p>像策展的主軸裡面，有一個是能力跟技術的建構，也就是要發揮社會企業的功能，其實有一個關鍵是這一個參與者的職能要很清楚，所以有這樣的主題，這個部分看起來滿認同的。</p>
        </speech>
        <speech by="#游明鑫">
          <p>以往比較少聽到，也就是這一個面向去作提出，但是今天在這邊，我昨天看到的時候，就看到這個構思，覺得這個是非常好的內容。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝這樣的分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請經發局的朋友們，我知道台中之後會有更大的活動，我的意思是這樣的活動在台中發生，有沒有一些可以思考，或者是你們覺得哪樣的主軸跟你們施政目標比較重疊，或者什麼之類比較可以分享？</p>
        </speech>
        <speech by="#羅月卿">
          <p>總台中市政府去年跟今年有跟中小企業處爭取地產基金來作倡議，但是在中南部對於社會企業、社會創新跟台北的認知是有落差的，因為我們在推動的時候遇到滿多困難的，因為社會企業在中南部那邊對於這一個資訊比較弱。</p>
        </speech>
        <speech by="#羅月卿">
          <p>主軸的部分，像銀髮、農業及扶貧，其實我們目前在推的社會企業也是針對這三項執行。</p>
        </speech>
        <speech by="#羅月卿">
          <p>有關於今年8月份有辦一個B型企業年會是在台中市政府辦，跟協會一起合辦，但是參與的程度是滿多人在參與的，所以台中市政府這邊很積極希望把大型的活動都可以到中南部這邊來辦理，讓民眾對於這一些議題可以更深入瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得同仁還有沒有要補充的？場地方面看到這樣的規劃有沒有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>謝謝行政院、政委對台中文創園區的肯定。</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>可以當作這次的論壇，當然是與有榮焉，感謝政委。</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>對於場地的部分有兩點建議：</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>第一，我們規劃兩個時段，一個是5、6日及12、13日，對我們運用場地而言，是不是建議可以在12日、13日的部分？不然中間大概隔了7天的部分，對於展覽的部分可能難以協調。</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>第二，有關於場地的部分，我看到後面經費概算的部分，除了有一個廠商委外以外，其他都是我們經營的部分，這個都不用費用，因為行政院來函要我們全力配合，我們全力配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>有關於委外廠商費用的部分，我們再跟他協調，表定價錢的部分，我們會儘量減少負擔的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>有關於場地設備的部分，我不太清楚，場地設備是會額外再去租用，或者是利用園區，園區本身有一些場地設備，是不是可以整個再細部看一下，這個是比較好去處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們上次去看比較大概一點，所以之後還要再麻煩文資這邊，我們會再細看一次，如果那邊椅子不足的話，我們會再向廠商租借。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有問題，非常感謝一句話幫我們省了10幾萬。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>您剛剛說11、12、13日進去場佈。你們8、9、10有活動嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>我們有跟他他們談8、9、10、11或9、10、11，他們的美術班會往前，5月3日是給其他的美術班，如果要從8日開始借的話，我們從7日之前開始借給其他的美術班展覽。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果非常大型場地的話，你們越早進去策展會越好，所以我想最後可能用不到一定8日要進場，先稍微保留一下，等最後細勘的時候也可以討論這一件事，8日、9日、10日先框起來，最後再放回去的話，我們再說。</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>確定五聯棟是不用使用到的？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>還沒有想到那一塊，請先幫我們保留一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>我們先全部保留。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也就是8、9、10跟五聯棟的部分，看細勘要不要使用，不要的話，就先還你們。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭筱婷">
          <p>5月13日是母親節，我在想會不會也許造成講者邀請困難？大家討論一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們有想過這一件事嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>大節日的確會影響，尤其是要售票的活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>場地方對於另外一方，我們有可能調時間的可能性嗎？或者是前一個禮拜很確定不太可能？</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>4至6也都沒有問題，我們就全力配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>避開母親節會比較好，因為我們之前都會避開大節日。好，4至6日。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同一的問題要問一次，2、3日有可能進去佈展嗎？或者是不可能？</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>不可能，3日大同國小撤場完畢，你們4日進場。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>應該可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣就確定，我們就做成決議。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>請問租借的範圍是全區嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>他們是雅堂館。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們主要是用國際展演館。戶外廣場沒有問題嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感謝筱婷。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭筱婷">
          <p>是黃科長建議的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感謝黃科長提醒。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>剛剛講的是室內的部分，戶外的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>2日至6日可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的道理，你們再很詳細說細勘什麼時候進場。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛不管是講者名單或者是你們有沒有類似的活動協辦的經驗，也請幫忙我們指導一下，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#林昭宏">
          <p>基本上國際事務會，本身在大型活動上，我們自己大部分都是處於支援經費資源的單位，辦理活動都是委外辦理，所以只要企業單位或者是承辦單位，相關的活動都已經很有經驗，我想就沒有需要特別再提供意見，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感謝經費支援。中企處這一次瞭解一起幫忙場勘跟規劃，現在實際生出來了，有沒有什麼想法要分享？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>事情雖然確定了，我不知道彈性還剩多少，因為很多一些要去外面募款或什麼，其實談判的籌碼是比較弱的，我不知道現在目前的規劃裡面，有多少是政府的預算，有多少要去外面賣票，然後有多少是企業贊助等等的這一些規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想我自己這邊先說一下，之前社企流跟我們談一個條件是不能從頭到尾都不收錢，這樣就不合作，我們就要找下一個，不能破壞掉他們的行情，所以有一些部分還是會有門票的方式來支應，他們妥協到最後是有一些市集擺攤、互動交流不一定要那麼多錢，但是要參加主活動，無論如何都要付門票，當然擺攤可以有一些CSR贊助或者是掛LOGO，我們可以在經費那一節來進行討論，但是不會完全都是政府出錢。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大結構的部分，如果大家沒有太多的意見……</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>……不好意思，請教一下，這一場活動的主辦方，行政院的角色是？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>按照SEWF的傳統，像我們去紐西蘭參加他們的年會，他們的主辦方一定是掛當地的民間單位，像這一次是掛Ākina，在其他國家都是這樣，由民間組織去當主辦單位，可能不是一個，而是一些公司和NGO，都可以聯名主辦，但是無論如何不會是行政院。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是行政院和地方政府，應該是會掛一大堆協辦或協力的單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>因為我們有一個條件，場租要是行政院的活動或者是如政委所講的協辦的部分，這個部分沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果文資局掛協辦，你們有沒有意見？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>沒問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那有沒有協辦單位數量的上限？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣的話，說不定海委會……（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們會繼續和民間的夥伴討論主辦之前、之後的活動的可能性，也都是類似這樣的模式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是社企的傳統，我們如果要說這個是由SWEF的話，他們不會希望由行政院主辦方。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>主議程是兩天一夜，前一天晚上好像沒有安排晚宴？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>講者不想吃飯，而是想要休息。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>另外一個，可能前後一、兩天我們再處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>剛剛外交部有提到如果可以提供經費支持是很好，但是我們也希望如果外交部這邊能夠藉由這一個機會，或者是你們利用這一個機會，也就是如果本來有要邀什麼樣的國際講者，事後再幫忙想一想也沒有關係，因為不必這一、兩天決定。</p>
        </speech>
        <speech by="#林昭宏">
          <p>我這邊要說明一下，如果今天是NGO來承辦這一個活動，基本上外交部在經費支援上是有一些規範的限制，尤其是收費的活動，我們最多上限是補助差額，NGO辦活動，我們都是補助外籍經濟艙的部分，現在是收費的活動，所以主計單位對於收費性的活動，規範是最多補助這一個活動的差額，也就是支應間的差額的1/3，不能超過新臺幣100萬為額度，也就是今天的收費收入再加上實際的成本，差額是有300萬，最多是補助到1/3，所以這個是我們的額度。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>不好意思，我想請問一下，因為我們不是NGO，我們是股份有限公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#林昭宏">
          <p>如果是公司的話，這就有更大的問題，因為目前的規範是國內立案的NGO團體、社團、基金會、學校，都可以，或者假設今天是台中市政府跟文化部協辦的話，這個還可以做，如果是公司的話，很抱歉，針對公司我們就沒有辦法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>抱歉，我沒有聽懂，你說公司跟文化部，公司主辦、文化部協，這樣不行嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林昭宏">
          <p>沒有辦法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果現在是一個NGO跟公司聯合主辦，你們可以嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林昭宏">
          <p>請NGO跟我們申請補助。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果有NGO來申請補助，是可以的？</p>
        </speech>
        <speech by="#林昭宏">
          <p>我們主計單位是這樣的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們接受雙主辦，可以由另外一個NGO來申請。好比像300萬，你們會吸收100萬？</p>
        </speech>
        <speech by="#林昭宏">
          <p>最多到100萬。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外200萬，如果由別的部會出，沒有意見？</p>
        </speech>
        <speech by="#林昭宏">
          <p>沒有意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在外籍講者的相關費用，像您剛剛提到100萬可以實際cover的也就是機票費跟住宿費，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#林昭宏">
          <p>補助外籍講者是經濟艙機票、在地住宿費是補助的項，像場地租金也是可以cover，總額的額度是100萬為限度，我們都是部分的補助。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>就是總額的1/3，其他項目的部分有一些指定性？</p>
        </speech>
        <speech by="#林昭宏">
          <p>對，主要是以外籍旅宿為主，然後加場地。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們有100萬了，這個外籍的部分很清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此邀約的名單就麻煩帶回去參考，如果有關係良好，或者是特別希望邀到臺灣的人，或者是邀來臺灣還有他用，麻煩第一時間讓我們知道，這個會影響社企流的排序，可以嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林昭宏">
          <p>可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>時間、地點、辦理形式差不多都已經確定了，策展的主軸，一跟四是朋友可以相當強調的部分，這一個部分就是回到活動主題的英文slogan，我不曉得大家有沒有任何的想法或者意見？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我自己先拋磚引玉，我會覺得「四」是必須要配得上他的很大型的某種宣示，才可以配上「四」的力度。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果開幕或者是閉幕並沒有出現一個宇宙大霹靂級的東西，把自己叫「宇宙大霹靂」是比較困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他的我覺得還不錯，我不知道各位朋友有沒有什麼想法？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我覺得這個畢竟社企流主辦，所以如果大家沒有建議就沒有關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣子的話，我剛剛的建議也就是參考就好了，不是不能用，所以第一頁全部的議程就處理完了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來是到第2頁的活動議程，像設計肥皂箱的具體進行方式，是不是可以再說細一點？就會跟其他部會說他們的人是怎麼樣進來的？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>因為全部的平行論壇跟工作坊都是我們設定講者跟要約，我們還是要開放一個空間是讓大家報名，也就是上臺分享自己的想法，詳細的機制還沒有非常確定，但是比如是以5分鐘或者是多少為單位，我們會在一個空間裡面讓他們可以上臺去分享自己的點子，也可以在那邊找夥伴，或者是想要尋求一些合作之類的，可以讓一些沒有辦法成熟到擔任平行論壇或者是工作坊講者的社企從業者可以到肥皂箱去分享自己的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你會不會提供他們口譯？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>（笑）應該不會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那就不會，這個要講清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在沒有口譯的情況下，會用一個大家自己決定議程的模式，講者本身要是報名者？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他的部分看這樣的安排有沒有什麼想法或者是意見？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我確認一下，午餐沒有進到經費概估，所以是自理嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>有200人，每人1,000，是假設在台中的某一個飯店嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們是在原場地辦桌。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>全部都用在地、社企的食材嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>室內不能有明火的動作。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>初步的發想是在一樓半開放的空間，並不是室內。</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>我們之前也是這樣辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以明火嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林旭彥">
          <p>聚知堂可以用明火。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>明火的這個部分就不成問題，當然盡可能使用社企相關的食材。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以議程的部分，有沒有覺得想要澄清或者是想要釐清或者是具體建議的部分，又或者是任何想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>關於擺攤的部分，社企流這邊有沒有考慮，全部由你們來找那一些攤位或者是跟其他的社企單位合作？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>都可以，但是要跟我們合作，也就是要協調，所以都不排斥，擺攤跟小旅行都可以外包給其他的單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>擺攤跟小旅行的部分，現在只是框列，因為剛剛是說至多50攤的空間，那我想這一個其實是滿大的，要做分區租界都是做得到的，這個不需要在這一個會議上討論。看看議程有沒有其他的？如果沒有的話，我們就往下走。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者沒有意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們到講者邀約名單的部分，我們只有兩個Keynote，你們會從首爾市長開始問？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>這個不是排序，而是按照國家別的分類，但是首爾市長的確是我們優先邀請的對象，因為他跟林佳龍市長有私交，我們也邀請他滿多年的，因此我們會先看首爾市長邀的順序，因為他來了，下一個再邀也是政策相關的，也就是比較沒有那麼有亮點，所以比如他來了，另外一個可能會邀創業者。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣子有聽懂。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的道理，如果他不來，但是另外一個是創業者，也許下一個就會想要邀一個政策相關的部分，是這樣嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>其實都還沒有討論這一個排序。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個部分如果會後有建議的部分，不管是排序順位或者是個人有認識的，像名單最後的這一位，像我去英國演講的活動就是他辦的，這個就是可以提供給社企流知道，他聯絡的時候也可以做一些管道。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>務實組其實都有聯絡的方式，大家可以儘量再開一些別的名單，其實我們都聯絡得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有人剛好跟夢幻組的三位認識，請跟快讓社企流知道，如果沒有認識的，但是有認識的話，也可以幫忙問一下，我們也會幫忙問。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>下一頁，剛才承蒙外交部認列100萬，前提是有NGO擔任主辦的情況下，也承蒙場地方可以適度減免。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像外籍人士的生活費、禮品費，外交部是不吸收的？</p>
        </speech>
        <speech by="#林昭宏">
          <p>民間團體不吸收。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>包含禮品是不是要用CSR送的，也就是他們想要送的外籍人士等等，就回到市政府、勞動部及中企處這三個單位有沒有各自能夠覺得可以詢問的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個也包含其他活動裡面，像映後座談會的部分，看子維想要怎麼進行？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我們by item，我建議社企流可以先想多元一點，比如機票的部分，因為這個是可以對行政部門要求，是不是可以跟華航談談看。住宿的部分，我想不管是交通部觀光局或者是台中市政府，一定會有一些合約，這個是不是可以利用？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>像外籍講者的接送，像你們也有考慮廠商的話，也可以去談，我的意思是一項項列出，看看可行性，如果有一些贊助的部分，可以處理掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們跟林以涵共同主持過，就交給共同主持人。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們估預算的時候，有幾大類最適合拉贊助的是航空，因為機票佔了很大一部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第二大類是島內的交通，也就是高鐵、台鐵、客運，因為我們也有在考慮，如果台北滿多的話，也就是包車讓他們下去，我們也希望可以有贊助的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>接著是飯店，畢竟也是一個很大的住宿。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>另外，有關於汽車的租賃，如果有交通來回接送的部分，也會有幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>再來，口譯的部分如果有品質不錯的翻譯公司，也可以去尋求贊助。好像TutorABC沒有在做了，以前是有跟會展的單位合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>比較大筆的支出，其實應該都是出在這一些部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為剛才這邊提到彈性，我這邊有具體承諾這一個部門的彈性，在總計的部分，已經願意認列的部分，這樣感覺上每個人的門票如果在完全沒有贊助的情況下，大概是7,000元左右。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個事實上不太實際，對不對？雖然國外事實上活動，一個人7,000元差不多。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>但是臺灣，我覺得不含交通成本，兩天的活動要大家付到2、3,000元已經很拼了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以大概有500萬以上，要透過贊助的方式來取得，我聽起來是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>但是因為這個論壇基本上也不太可能charge到這麼高的門票，我覺得我們內部討論，不管交通跟住宿怎麼包。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>假設交通跟住宿都解決了，一個人要付多少錢來參加？</p>
        </speech>
        <speech by="#呂貞慧">
          <p>這一類的活動沒有辦過，但是我們之前也辦過很多次，我們也會選台中，因為比較不會下雨，我們是辦土風舞，外師通常會有兩、三位，是看你的主題，會從保加利亞或者是哪裡，不一定。國內大概會有2、3位搭配，我們的費用，最主要是我們大概是4,500元，而且如果是學生還會補助，就是有一個機制讓他申請，所以大概我的認知是4,000多元。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂貞慧">
          <p>我們的團員來自於亞洲地區，像新加坡、馬來西亞及香港，我們的營隊是幾百人，所以場地不能太小，我們的認知，預算太高的時候，報名的人就會減少，預算大概都抓在這一個時候。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂貞慧">
          <p>我剛剛一直想要提，其實最好是辦三天，兩天很短，人家來，一下子就沒有了，你剛知道就結束了，所以這個還牽涉到預算，以上供參，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感謝。我問場地有沒有往前借是一個原因，場地不能往前借，可以往後，但是不能用這一個主場地，可能是用小旅行的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂貞慧">
          <p>三天的活動是4,500元。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果以門票3,000元的話，你們有1,200人來的機率嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玟成">
          <p>以中南部來講，很有挑戰。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>或者是有其他的方式，你們剛剛講晚宴是辦桌，或許可以有VIP的晚宴，比如辦在某一個飯店，你來參加的人，吃飯的對象不只是那幾位國內外的大咖強者，像唐鳳、林佳龍或者是其他的官員，我在想對於想要出錢的企業家，這個是他們可以出錢的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>第二，如果不是來參與，但是用購買的，像我們在這50個攤位裡面，也可以集結像福氣包或大禮包，比如企業來包，有一間大公司，沒有辦法贊助這樣的企業，但是透過這樣的方式來間接表達支持，我想這個也是錢進來的管道。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>另外，我想請中企處跟勞發署是不是可以稍微提一下，就這一個議程看起來的規劃，你們大概有多少的預算或者是基金可以用來支持這一個部分？像剛剛外交部，很有誠意，文化部也很有誠意，作為兩個核心的部會應該要有所表示。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感謝第二助理主持人。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我們預算是0，以我們過去的經驗，像從科發基金去找錢，其他是找企業募款贊助，經濟部比較過往是這樣的模式，因為辦這樣的活動是一次性的，因為這樣比較彈性，沒有辦法納入年度規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是募款贊助，但是會有一些對價，也就是掛Logo？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>也就是講者是不是可以推薦，或者是飯店來贊助，飯店的Logo如何露出。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Logo露出並不是大問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>這個是要討論的，因為很多都已經確定，變成要跟人家談。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>假設有相當彈性的情況下，可能活動的主名稱沒有辦法改名，但是其他都有相當彈性的情況下，通常這樣子大概可以談到多少？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>不知道，時間有一點緊迫，不會像以前辦活動的經驗比較充裕討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>不過我還可以再帶回去，問一下這一方面的業者到什麼程度，現在沒有辦法承諾，但過去都是這樣的經驗，只是稍微分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>勞動部看有一些資源，可以贊助。</p>
        </speech>
        <speech by="#孟憲均">
          <p>跟外交部一樣，也就是依照哪一個機制，因為這個機制已經被設定好，必須要遵循行政的程序來走，也就是大概跟外交部一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#孟憲均">
          <p>昨天收到這個的時候，我們有去瞭解一下，如果契合原來機制，也就是符合補助規範的話，也就是可以遵循那一個機制來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#孟憲均">
          <p>不過，這個機制來講，我們是有民間團體機構來辦理宣導及推廣活動補助的規範，而這個規範，裡面有一些油電費、授課演講鐘點費及廣告文宣費，也就是符合這一些項目，也就是活動的屬性符合這一個規範的項目。</p>
        </speech>
        <speech by="#孟憲均">
          <p>另外一個，我們可以針對剛剛所談的一些項目，像我們可以來做一些補助，我們查了理解，我們說補助規範的額度，我翻了12個案件，也就是依照費用核定，也就是10至15萬的額度，以目前來講，我去翻了以往曾經做的部分，大概是在這一個額度的範圍之內的空間，我的機制運作之下是這樣子的內涵。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很感謝，一句話就15萬。這個是平均值？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>不是，這個是最高值。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是多大的活動？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>最高值是14萬3,800元，是五天的活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解，我們當然是依法行政，所以就是這樣子，那沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不曉得文化部這邊有沒有相應的？因為你們畢竟是場地方，有被辦過很多次。</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>我這邊是文創司，場地的經費補助，因為以部裡來講，大概是文資或文創比較相關，因為我是文創司，所以如果是文創相關的補助，畢竟補助的對象還是文創業者，真的社企流這邊要來提案，恐怕是必須在裡面方面都要講到文創，我們再依據我們的辦法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>文創團體一定要是公司嗎？不能是法人或者是基金會？</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>文創沒有限定公司或者是社團法人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果本來就要符合外交部條件的NGO，本來就是文創的NGO，這樣兩個都符合了，是嗎？我只是在法令上確認而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>我們補助對象並不會限定身分，只要跟文創相關，也就是社團或者是財團法人或者是公司都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們補助的標的跟金額上限？</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>金額這邊比較沒有辦法也就是要帶回去。</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>一般我們補助的對象，因為我們是核銷，所以你們覺得到時候比較方便提出來的發票是什麼樣的形式，像我們都是像印刷費可能比較方便，也就是一筆。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像要租借一些電影的部分，版權的部分是要租借嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>要社企流自己購買版權。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不會有補助？</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>可以再問一下影視局。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像直播費、錄影費跟攝影費，這個都在共同供應契約裡面，你們有補助過嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>比較少補助這一個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好的。不曉得市政府有沒有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#羅月卿">
          <p>剛剛社企流辦在台中市政府的部分，有提到金額的部分，這個部分要再思考一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#羅月卿">
          <p>我們有一個會展補助，在今年B型企業有來申請，但是否能夠用社企流的方式來申請，這個是其他另外一科在辦理，我等一下再確認一下該用什麼樣的方式來申請補助，我們今年有補助B型企業，大概是80萬左右，但是是以逢甲大學來申請。</p>
        </speech>
        <speech by="#羅月卿">
          <p>另外，市政府剛剛有提到飯店或者是小旅行的部分，整個確定以後，我們到時候會再開會請各機關幫忙協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我算了一下，我們的缺口剩300萬左右，好像還在合理的範圍內。</p>
        </speech>
        <speech by="#孟憲均">
          <p>這一些補助要點裡面有沒有列明如果是同一個計畫，不可以申請兩個以上的補助？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>請各部會把要點回去寄給宏道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>經費的部分，社企流還有沒有要提出的？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們想說對於預算的架構要到什麼程度，要有一定的把握才可以開始邀約講者。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們會收到書面資料，然後就可以試算。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我們禮拜二才會對外，我不知道各位作業時間，如果禮拜一回去整理是否足夠？</p>
        </speech>
        <speech by="#林昭宏">
          <p>外交部的補助要點，可以下載，我們回去就可以提供，而且網站上就可以下載了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這樣的話，我們是不是先看禮拜一去蒐集所有相關的補助，也不一定是出錢，有可能是限制、標的、對象有否排除這一些東西，禮拜一就一次彙整，我禮拜二早上才有可能跟記者講。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至於最後算出來是有缺口，需要找贊助的話，至少中企處跟勞發署才有可能擬訂各自的計畫，包含台中市。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>不管對中企處或者是對台中市來講，他們現在缺額是廠商講的時候，可以講到哪裡，就像組長講的這一個彈性，如果現在沒有的話，要趕快回去想一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>贊助方案嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>對。也就是贊助什麼有什麼對應的配套。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是雙方都約在禮拜一交換一下資料，這樣copy，禮拜二腦裡才不會完全沒有實際的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想如果沒有別的話，議程上其實也是最後一頁了，所以看大家有沒有最後一些動議或者是一些想法？都可以儘量發言。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂貞慧">
          <p>我講一個題外話，因為我以前跟韓良露，都有辦了幾年的活動，其實方式都是用個人魅力去募款，有跟台北市募款活動，一年幾百萬不夠辦整年度的活動，所以我看都是跟趨勢基金會，也就是跟幾個基金會很熟，基金會幾乎是全額贊助，反正多出來的差額都是由他們來貼。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂貞慧">
          <p>辦的活動包含餐會，我一時想不起來是哪一個，我滿欣賞這一種形式，等於是讓你來參加的人知道，也就是知道這一家，然後全部由他包了，所有的食材，要怎麼布置都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂貞慧">
          <p>像花藝、茶品及演奏這一些樂器，都是一流的人，全部讓你露出，但是全部是自動自發來辦一個慶典，這個可以這樣，也就是可以好好規劃辦得有聲有色。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂貞慧">
          <p>其實很多活動都是在故宮辦，也許我們有很多印尼的團體融合在一起，我覺得在台中一定可以辦一個盛會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感謝，這個請社企流參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#游明鑫">
          <p>想瞭解一下社企流這邊會找其他的NGO跟你們一起協助，或者是你們自己統籌執行的內容？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>以往的論壇都有跟以立國際服務合作，他們有一個公司，也有社團法人，所以我們以往要申請一些補助的時候，他們以往都是共同主辦，所以都會透過跟他們合作的方式去申請，所以算是一個共同主辦的NGO。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以立國際是否算是文創？這個是另外一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>如果是文創，社企流就算，因為他們是出版業者。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實有一個認定條件，如果我沒有記錯的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>也有出書。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們之後會收到書面的條件，看看是以立或者是社企流符合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不管找了聯合舉辦，兩個或者是三個，這不是行政院主辦的會議，大家仍然是協辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為如果我們沒有這一個安全的話，我們就會喪失我們最一開始，勞動部說去爭取SEWF年會最上位的動機，因為從SEWF的角度來看是主辦社會企業國際論壇的相關活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有沒有什麼想說的？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>我們勞動部之前是協助民間爭取，勞動部沒有要爭取SEWF。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是的。我記得進行政院第一場院會簡報，勞動部在簡報說要協助民間爭取SEWF年會。當時社企業務也還沒有派給我，後來接下來之後，這是我第一項接下來的任務。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我理解一開始並不是勞動部自己要去主辦，但當時上次去的成果等等，像香港的部分，當時的院長跟現任的院長說盡可能試著爭取，但是這個爭取當然是透過民間。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳婉慧">
          <p>剛剛政委先前有提到因為我們要跟SEWF爭取這樣的主辦權，但是是由民間站在主辦的角色，政府比較是一個協辦的角色，所以民間團體來辦理,政府會是支持的。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳婉慧">
          <p>前幾場的會議我並沒有參加，但是我看了10月11日、10月18日政委跟有關機關研商的過程當中，有提到青創總會、社企流、喜憨兒及婦權基金會等等都有辦理相關的經驗，在此提醒，站在行政院各部會的立場，為什麼會是社企流，而不是其他團體，可能這個部分立場的論述要非常地清楚，以避免外界有所誤解，因為民間有滿大的活力，推動社會企業不遺餘力，並不是某單位而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳婉慧">
          <p>因此要提醒的是，這樣的狀況，相關部會的補助事項，像他們受限於某些方面的規定，可能只能補助某些部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實我們事實上也會跟婦權會談，事實上之前我們也跟Impact Hub有彼此理解過，喜憨兒還沒有排時間，但事實上我們都會去談。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>形式有兩個可能性：像剛剛一直提到小旅行是另外辦理的部分，小旅行的主辦也許就是您剛剛提到的單位之一，這個是一個可能性，那個小旅行所適用的補助或者是贊助，或者是其他CSR的辦法，或是當地的社企自己去進行贊助或者是其他方面的規劃，這個部分原則上社企流應該是不反對才對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為這樣的關係，所以我們目前是當作兩件事處理；但是在聯合宣傳、行銷上，國外的朋友可以提早兩天來，延後兩天走。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，喜憨兒辦了許多年的年會，日期跟愛丁堡的日期比較近，比較不是那麼容易，任何在周邊或者是中間要辦的，或者是亞太B型企業協會要在旁邊辦site event，我們都會非常支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有沒有其他的意見？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者沒有意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一，今天的逐字稿會併同今天的會議紀錄一起給各位，各位一樣是線上進行編修。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，請在星期一下班前，各方手上能夠適用的部分，提供給經濟能源農業處的朋友們，也可能同時cc我們，我們會做一次彙整，也會讓社企流知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反過來，如果社企流這邊有很具體的需要，或者是具體能夠讓贊助商使用的版位或者是贊助方案，又或者是希望能夠讓各個部會或市政府溝通比較方便的一些材料，也請在星期一的下班之前提供，我們也會讓所有人都知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來，在媒體都知道這一件事的時候，非常感謝市政府的提醒，我們不會講好像一定多大的規模，或者是只有這兩天，或者所有這一些限制性，看起來把其他人排除掉的措詞。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們不會這樣子講的，我們會說有一個這樣的活動，而且我們積極跟國內各個有相關活動經驗，包含小旅行的朋友們洽談，也包含社企流。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有沒有其他覺得我們應該要考慮的動議？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有的話，我們就提早十分鐘結束這一場會議，謝謝大家。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
