<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/段鍾沂" id="段鍾沂" showAs="段鍾沂">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄧博文" id="鄧博文" showAs="鄧博文">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃燕玲" id="黃燕玲" showAs="黃燕玲">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-06-19 數位亞洲大會主辦單位來訪</heading>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>今天與會的有鄧博文，是台北市廣告代理商業同業公會的理事長，也是JWT（智威湯遜廣告公司）的董事總經理。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>黃燕玲，是國際五大傳播集團，Omnicom集團，臺灣區的執行長。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我是滾石唱片。我們今天來主要是有一些想法，平常我們也關注政委的一些發言，我們有一些想法來跟政委作一些意見上的交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我們一直在做一件事，有一個叫做「數位亞洲大會（Digi Asia）」，我們已經辦了兩屆了，每兩年一屆，第一次是2014年、第二屆是2016年，接著是2018年要辦。「數位亞洲大會」是「亞洲廣告聯盟」全世界最大的廣告組織。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>它由十四個國家組成，臺灣是其中的會員。「亞洲廣告聯盟」授權給TAAA，也就是授權給台北市廣告代理商業同業公會，由他們來辦這一個活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>「數位亞洲大會」是經過與韓國競爭而取得的舉辦權，2014年正式開始辦，台北在2011年拿到主辦權，我想應該有非常重要的意義跟價值，我們都這樣覺得，難得有這麼大的活動要做，可以把亞洲十四個國家集結起來，然後可以開始把所有的人才往臺灣聚集，我們建一個平台，讓這些人到這個平台來，因此2014年正式開始辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>2014年公會委託我來當策展人，我2014年找了行政院，當時是江宜樺前院長，2016年也嘗試找林全院長，我們當然需要尋求一些政府在政策上或者是資源上的一些協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>這個是我們相關的資料，我留兩本手冊及海報給政委參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>2018年要來了，這次來最主要來的目的是，請教政委一些問題，2018年我們現在有設定一個主題要談，也就是要談AI，黃燕玲6月27日會有一個沙龍，那個沙龍談AI對於人類生活的影響，我們現在其實已經不是在談工業4.0，而是在談AI對於生活型態、價值觀產生什麼樣的衝擊及影響，我們倒沒有去談會不會因為AI或者區塊鏈，或是機器人會搶白領階級的飯碗，衝擊會有的，從我們的角度來看，我們關心的是AI到底對人類的生活產生什麼影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>JWT在今年也辦了一場論壇，也是在談這個，因為現在都在談AI，但這一個會議要在2018年發生，換句話說，我們還有一年半的時間，也就是2018年11月，一年半的時間AI會發生什麼樣的變化，我們說AI是你談、他也談，全世界都在談，「數位亞洲大會」第一屆談的是「Beyond Digital」，第二年2016年我們談「Social Next」，2018年是在講「AI Next」，我們是有這樣的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我們在5月辦了兩岸論壇，也就是談AI對廣告行銷的影響，對產業、AI應該要有它的政策，或者應該有vision，我們要做，所以我們來請教，是不是可以給我們一些想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>第一，也就是未來一年半會發生什麼事，說不定AI已經沒有人要談了，我們現在已經看到太多的論述，比如Alphago，又或者是像機器人來寫文案、拍電影，或者是寫小說，但是我聽到的是，機器人雖然已經可以取代任何事，就是不能取代人心，到底AI在未來的一年半會發生什麼變化？</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>第二，我們的大會未來可以朝哪一個方向著墨？</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>第三，政府的政策可以給我們什麼支持？</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>另外，我的印象是，2016年的「數位亞洲大會」台北市政府有邀請您來做keynote，您沒有同意？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我在國外，去年十二個月裡有五個月出國。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>這是我們今天想要來討論的3個議題，我簡要說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>剛剛段董談AI，我回過頭來談這一件事為何存在，其實亞洲廣告聯盟聯盟是個國際性組織，臺灣是這個聯盟的會員。日本是這一個聯盟最原始會員之一，也是最大的會員，當時是他們發起的，我們很幸運還在這樣的國際組織有一個位置。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>我先講一下這個廣告聯盟，他們固定有一個叫做「亞洲廣告會議」，在2015年的時候台北辦過一次，這個是臺灣的第三次，2015年以前在2001年台灣辦過一次，那時是陳水扁總統的時候，最早是1965年在台灣舉辦，是蔣中正總統在的時候，這個大會是每兩年經由競標決定由哪個國家舉辦，每個國家都有巡迴，2015年是台北第三次舉辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>在2011年的時候，其實亞洲廣告聯盟就在談數位對於廣告產業的影響，希望有常設性的活動，一直在探討這一個產業的發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>當時有兩個國家要爭取數位亞洲大會的主辦權，臺灣、韓國。韓國他們也認為他們可以，韓國其實有一個叫做Adstar(釜山廣告節)，他們為了推廣當地的觀光，用這個活動來創造，而政府全力支持，我記得那個獎沒有錯的話，其實每年都有兩萬多件的作品參與比賽，那是唯一少數的獎是參賽不用繳報名費，甚至得獎也可以拿獎金，可以用這樣的方式，是由政府在推展觀光。所以，韓國當時也非常野心想要爭取這一個活動，後來票投出來是投給臺灣，也就是因為這樣的原因，所以就進到臺灣來。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>當時爭取這個是很單純的動機：第一，我們希望提高臺灣的能見度，至少有這一個機會，我們要爭取。第二，我們認為臺灣可以做這一件事，尤其是在硬體上，其實大家知道數位環境還是臺灣較好，因此我們認為可以做。沒想到，爭取後真的是在臺灣辦，因為當時我們是股熱情，但接下來要辦，需要花錢，我們也沒有常設的組織在做這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>我舉一個例子：2015年「亞洲廣告大會」其實是台灣所有業界集合所有的力量去做，大家集中很多的資源，到行政院、立法院拜會，原則上像我們或者是各公司、會員出錢的出錢、出力的出力，但是這個大會不行，這個是每兩年來一次，變成是很難……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……全力之後再來……（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>對（笑），因為2015年是畢其功於一役，把它做完，下一次要不要爭取再說。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>上次來台北就海內、外加起來有一千多個人，「DigiAsia」不一樣，變成爭取來之後，必須每兩年要弄一次。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>公會其實沒有常設性的人員在做，我也不可能完全動員會員再來一次，所以那時就委託段董事長，因為他對這一個行業長期關注，其實也希望若業界朝這個方向推廣的話，也滿有意義，所以當時特別委託段董事長。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>當時有一個在做執行單位，但每兩年（要舉辦）是很辛苦，所以真的是完全為了這一個錢……</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>……其實那時大家都不知道怎麼辦，我覺得臺灣需要這一個平台，最早的概念是把「數位亞洲大會」變成全世界瘋子與天才的舞臺，我想要把它定位成這樣子，先不思考它跟亞洲廣告聯盟的關係，因為已經拿到主辦權了，只要是瘋子與天才都可以來，在這裡都可以得到他想要的，當時最早我是這樣想。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>先釐清一下，意思是國際這個組織不審核你的議程、也不審核你的講者？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>其實只要報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>對，我們只要報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不要太離譜、不要違反法律就好（笑）？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>應該是說在會展目的下要怎麼做，當然要報告，他們也會給意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>還要報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>你可以決定要不要follow，其實我們辦了兩屆之後，要辦第三屆，其實遇到了挑戰，第一個是辦會展要找幾個講師，我們就募款、政府支持、票務，大概是三大收入來源。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（唐鳳拿與談人的資料閱覽）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>您請繼續說，我快速看一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>當然這一些會員、國家的理監事們其實有提出一個問題，而這個問題很清楚，都來了兩次，台北也大概都走遍了，當時我們有目的，就是推廣臺灣、台北，因為也來了兩次，第三次能夠端出什麼，可以讓他們再來，除非是講師非常厲害，非去見他不可，或者是有什麼樣的內容可以吸引他們來，我想這個是我們來拜會的其中一個目的，也就是希望可以給我們一些想法：第一個，如何吸引這一些人來到臺灣？第二個是，國際上的支持，從政府的角度上，在這個活動上的支持、力度，可以從哪方面給我們活動支持？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>本來這個支持，是哪一個系統？是工業局或者是？</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>理論上是經濟部。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>經濟部商業司？</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>以下請不要記錄。（以下不記錄）</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>（恢復記錄）去年的論壇當中我們講到很多VR，像數字王國的周永明主席也來了，還有像做人工智慧做得非常好的，日本的AI Tokyo Lab也來了，但到了2018年的時候，我們在講AI的時候，會不會過時了？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>所以我們談「AI Next」？</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我們會來的原因是8月份要到釜山報告了，除了政委之外，我們會再拜訪幾個。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>黃燕玲說今天不是來要錢，她就沒轍了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們這裡沒錢，最多以10萬為單位的。我們也沒有更多錢了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>我提一個，會要成功，內容還是很重要，過去其實我們之前都是用speech的方式做，如果要談AI的話，有沒有一個新的形式？第二個是可否把臺灣這樣的實力展現出來？第三個是讓這一些人非進來（臺灣）不可？不然現在看Youtube就可以了，現在就有一些挑戰，是不是有一些方法或者是臺灣能夠展現出什麼支援？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>最近我覺得廣告產業也需要走到跨界合作，以前就做我們創意的部分、媒體的部分，但現在很多新科技的加入，會讓所有的創意，我覺得科技解放創意，也就是讓可能性更高。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>臺灣扮演什麼樣的角色？我們又如何讓全亞洲都非進來不可的power在哪裡？我們也很納悶，當時去覺得可以，但要做的時候，到底力量在哪裡？因為靠廣告的部分來思考，我們談的還是廣告這一塊，我們看不到另外一個層面的事，如果這個層面加進來之後，大家覺得要來體驗、也就是在這裡會有所啟發，如果進來的話，我們就贏了，我們就可以把臺灣、台北行銷出去，大概是這樣的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得還有沒有想要問的？我們就統問統答（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃燕玲">
          <p>我想段董跟鄧博文都提了很多，我感覺今天的拜會，我們希望這個是永續在這一個market裡面經營，所以需要把它提升到政府這個層次，可以給我們一些input，所以比較是想請益唐政委給我們一些input或者是方向，我們可以整合比較多的部分，並不是在這一個產業做而已，因為我覺得資源跟力量比較有限，或許我們在操作這一個event的時候，我們並不只是在benefit自己的產業，因為本來數位的發展本來就無限制的，所以我們也希望能夠透過這樣的操作，讓我們自己的聲音，不管是在這一個產業或者是這一個市場的數位可能性，是比較能夠被理解的，我想段董應該不會反對我這樣的解讀，我希望可以跟您請益。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這比較像是公共教育的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃燕玲">
          <p>希望擴大這樣發散的效果。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很有意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我先說一下，我進來之前，唯一知道的比較大的會議籌辦，是資訊圈的「COSCUP年會」，這個辦了十年左右，我是講師，也跟議程組有一些熟悉的共同朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>每一年都是上千人，一瞬間就秒殺，到目前為止是臺灣有這麼多公民的參與，很多是草根、解決問題的科技社群在協助，這個可以說是最重要的一個年會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而這個年會的特性是，所有的議程、所有設定的這一些，其實是志工自己去組成、參與、分工。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>不好意思，我可不可以拿張紙記錄？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>剛剛有幾個關鍵性用語，草根性的科技社群。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我們有很多類似的大會，但是「COSCUP」算是最大的，發起人、工作人及講者都是志工，當然場地、機票及食宿那需要錢，那個是找贊助，但是找贊助都很順利，因為參加的人非常多、踴躍。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我歸納一下這個經驗，主要還是議程的設定權。這些人是最早會看直播的一群人，所以其實如果到會場，沒有參與空間的話，那就在家裡看直播就好了，何苦來呢？來是為了交朋友、上去講，也有五分鐘上去講的節目「閃電講」，以及BoF「同好會」，也放了很多你還是得來才能參與的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此speech的時間相對少，而且會留時間給現場，不管是討論、發問或者是互動的做法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是每年練習，所以非常清楚的組織方式，不管多少人，他們都有辦法把它辦好，這個是我自己唯一參與定期大型會議的經驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>後來像很多零時政府辦大型活動，像佔領時幫忙的線路組CPR，都是從COSCUP團隊的經驗裡出來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這裡最核心的概念，也就是協作式、參與式策展，是這群人最會的，這個是我理解的。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>這個在臺灣？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，但其實亞洲都有飛過來，都是固定在臺灣辦，所以形式跟你們講的有一點像，也不是我們爭取到什麼主辦權，就決定開放軟體、開放文化，臺灣在亞洲是很活躍的，所以會來臺灣，這是我的理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我進來之後，有稍微看到我們這邊要辦的，今年9月比較大型的WCIT，這個是全球資訊大會，這個也相當大，形式就跟你們比較像了，是一個叫做WITSA（各地資訊相關聯合會）輪流主辦等等，也就是臺灣拿到主辦權之類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個（活動）的特性是它是整體的，當我們說「資訊科技」時，不會特別強調AI、VR或任何部分，基本上就是在臺灣有人做的，我們就做，所以其實我們可以看到是講循環經濟、資訊安全、公民科技、IoT，反正你能夠想到的都講，這個比較像是宣示性質的，「臺灣什麼都可以做」，這個是基本訊息。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>講師是臺灣人嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可能是一半一半，像這場clkao跟我是臺灣的，其他是別的地方來；「Cloud」部分是一、兩個臺灣人，三個國外人；智慧製造可能是四個臺灣人、兩個外國人。大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>是seminar的形式？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>算是seminar，但我們也會各自breakout帶到有興趣的主題。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>大會有多少人？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>WCIT我想一下……反正是幾千人的規模。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>臺灣上一次辦WCIT是在2000年之類的，那時是比爾蓋茲來。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>上次是2000年？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>上次是在別的地方辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>常態性的壓力很大。這種幾十年再輪一次，放個煙火，大家再聚集在這個地方……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……對，所以常態性，我有接觸的只有社群辦的這一種。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以要講永續性的話，我覺得以我的理解，首先來的人是為了彼此間發生關係，並不是跟講者發生關係，不然看直播就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，在議程辦的過程中，他覺得有參與到，這樣子才會比較願意來現場，如果議程發生的時候，完全連知道都不知道，現在這一個性質的活動，坦白說相當多了，不需要來這邊也可以學習到相關的知識，如果只是知識性的，那就沒有什麼意思，畢竟還是要有一些體驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是草根社群自己辦的，我們安排很多活動是容易的，因為只要提得出主意，我們就說我們來做，就可以把做的工作分散掉，那是有一個很好的橫向聯繫文化，我不確定你們提到社群就做，這樣的組織有沒有可能一下子就做到那麼好，這也是一個困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是，如果以我的經驗，如果不是逐漸讓參與者，包含之前的講師，加入議程設定，那永續性現在打折扣打得很快，這是我具體的經驗，這是在辦conference的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，有關於AI的部分。我完全同意它不能取代人心，即使我們現在說有一種新的智能生命體在地球上，可能不只一種，而是很多種，但畢竟還是沒有人類成長的經驗，所以當它講自己的故事的時候，其實是不同的故事，所以不能取代我們彼此講故事的這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是除此之外，即使白領的工作都會自動化掉了，但AI這一個特性是，它是永遠在未來的詞，當達成了，從那刻開始就是自動化，就不叫AI了。我們在資訊業沒有達成的才會叫AI，只要一達成……像以前下西洋棋，打贏世界棋王了，才會說做圍棋的叫AI，西洋棋只是計算；現在圍棋打敗了，他們就會說圍棋只是計算機，要做什麼才是AI。所以AI是永遠在未來的名詞，倒不用擔心到明年AI過氣了，AI這一個詞是永不過氣的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們現在要講的是，學界很關心的叫做「AGI」，AI在特定的領域，像下棋或者是醫療，像教小孩一樣，以前還要人教，現在不用，他在旁邊看我們做，自己就學會了，自己教自己，這個是這一、兩年大的突破；即使自學的AI好了，也是在單獨的一個地方，看著好比像雙十一節在下單做廣告的banner，它看著最好的設計師做一些banner跟點擊率，AI自己就會做廣告的banner。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>「AGI」的「G」什麼意思？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「General」。我們下一步講的是「通用性AI」，做廣告可以把做廣告學到的東西拿去做醫療，醫療可以下圍棋，就像人會觸類旁通，我們學一個東西，往往對做別的專業有幫助，這個是人類的特性。目前這代的AI或是機器學習還沒有做到這樣，所以訓練它就像人的專家，就取代單一專業的事，訓練再好也不能觸類旁通。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>研究者關心的是觸類旁通的能力，有大進展的時候，我們才會說這個是新的生命體，因為有一個綜合性的經驗，那就不是單一的工具了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至少AI，包括AGI，到明年是不會退潮，這個是沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至於具體要邀哪一些講師？要看幾個，一個是為了讓大家看到數位的可能性，然後讓外國的朋友們願意來臺灣，這個是一個可能性。另外一個是我們把作為AI的普及，讓參與的朋友人願意來參與未來會議的主辦，你們也慢慢把擔子卸下來，這個是組織能力，這個是另外一個可能性，當然也有迎合及配合政策。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實都是在數位國家方案裡面，我們看到AI會有結構性的失業，我們希望AI用來做結構性的再就業，就是用來做數位學習，我們認為數位學習是AI最重要的應用，如果知道這個行業兩年後就沒了，這兩年就讓沒了的同樣AI技術，可以讓你自動化不用教學費就教下一個行業的技術，AI也可以當老師，這樣其實重新就業才有可能，不然如果都要靠人訓練人、機器取代人，那人訓練人的速度，絕對沒有機器取代人來得快，一定是機器跟人一起學，這兩個速度才會一樣快。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此，我們盤點了所謂機器學習融入教學的各個要件，包含了各偏鄉的網路、設備及連到高速運算的平台，運算的設備等等，凡是一次性的都編到前瞻基礎建設計畫，經常性的在公務預算當中，這個跨域的學習，這個是對AI的定調。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們如果不做這個，就會變成只有六都的小孩未來才能重新學習、才能跟AI學的能力，偏鄉留在後面，未來說不定會變成像不同的物種，這是很不好的，所以我們要這樣子做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此數位學習，不管是AI或者是VR，我們把能用到的終身學習相關技術都放上去，這個是數位國家方案裡面對AI最主要的定調。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>「數位國家」是什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>八年的計畫，本來是「NICI」，現在改成叫做「DIGI⁺」，就是一個八年的發展計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>在行政院的網站？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以到科技會報辦公室的網站（http://www.bost.ey.gov.tw/），這個是到2025年的方案，裡面有很多資訊，我們慢慢會做一些更容易理解的懶人包之類的，這兩個月會釋出。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我要講的是，我們在DIGI⁺的方案裡面有一點，就是政府盡量不去指導資訊產業，而是把基礎建設跟內部治理做好，我們自己盡量跟得上時代、儘量不要擋路，這兩個做好就功德無量了。至於其他民間學了AI的朋友們，要往哪個方向創業，我們不會指定大家哪兩個方向去指定題目。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們也會讓民間的朋友們知道我們在做這一些，像杜奕瑾本來在微軟，就是做微軟AI互動的亞洲的director，同時也是PTT的創站人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當時開記者會的時候，大家都很好奇他有沒有拿政府補助？沒有。有沒有指定研究方向？沒有。我們願意讓它保持是開放性的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們希望把政府這邊也讓AI融入公務，希望公務員很多重複性的工作慢慢可以AI來做，自己要使用過才會理解，但我們在理解之前，絕對不會說三道四叫民間做什麼，這種事情我們儘量不要做，這個是我對「DIGI⁺」最基本的想法，也就是學習、數位平權、資安很重要，確保每一個人都可以運用AI的資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我打一個不太好的比方，像我們發明火，用來烹煮食物，這個其實是把我們本來在胃裡、身體裡面做的消化動作，移到外面去做了。這樣的好處是，人類以前打獵到什麼東西，若當時只吃得下一餐，肚子裡放不下就壞了。有火的時候，大家吃得比較健康、也可以做很多事。我們做AI就是把我們腦裡的一些中樞，像視覺功能、聽覺中樞，移到外面給機器做完了，我們吃他們煮好的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個很關鍵的是：如果這個技術掌握在少數人手上的話，這個是很危險的，因為整個社會沒有人懂，如果有人偷了火出來，但不會使用，說不定把整個城市燒了，用火本身也是需要學習的。這就有一點像教育，讓大家從小跟AI一起長大，也就是更能夠用這個技術、更知道如何學習，也就是素養培養，這個素養的培養我們從新課綱，自2019年開始會融入教學，這是政府方面對於AI的想法，跟大家分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>有幾個問題請教，其實我們的團隊也是輪流出席到處請益，今天剛好他們兩位有空，我們就找唐政委，可能下一次誰有空再去找別人。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我們想要拜訪幾個，像科技部、工研院、再來我就不知道有什麼。這個部分政委可不可以幫我們？科技部還好，中山大學是楊部長；工研院蔡清彥是我非常好的朋友，他們都不在位置上了，我現在不知道要找誰。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我們這樣講說，這次出來，這樣繞一圈之後，是不是有結論，我不敢講；但至少會很清楚，像「Digi Asia」分成三塊：第一個是knowledge，第二個是market，我們希望創造B2B的市場。market我們比較傾向於如果沒有demo，如果沒有display，我覺得很難產生這一個market的效益。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>第三個是所謂的social，我們希望能夠有一些互動，就像「South by Southwest」一樣，去會場的有二十萬人，但是真正註冊的人才2萬多人。所以必須有社交、娛樂的功能。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>假設人來了，我們有一個機器人可以demo，應該有互動的效果，其實2016年我們就嘗試找AlphaGo的黃先生，聽說他在倫敦。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他現在不做圍棋，做別的題目了。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我前幾天才看到他談的一篇文章。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>科技部或者是工研院本身有一些demo可以展示的？本來去年我們要請日本人創造的機器人「Pepper」來，今年我看到日本人也把它請去新加坡的廣告節了，所以是不是可以推薦給我們的？我們可以拜訪？</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我剛剛聽到杜先生，我們也會去請教他。是不是可以看政委可以給我們一些想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我講直白一點，機器人、自駕車也好，demo比較有意義，一般性的AI系統，像黃老師做的AlphaGo，我們在網路上看它下棋，其實不用到現場，到現場也沒有幾個人能跟它下棋，這個是主要的困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在的應用只要不是大載具的，像無人車一定得上車，但只要不是很大的載具，只要是小的、個人助理型的，其實很多手機裡面都可以運行了，我就裝在App看就好了，我何必來會場？這個是要考慮的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我理解到工研院也有這方面的工作，不管是長照或者是輔具，也有一些AI的應用，自駕車也有一些元件，但要把這一些結合到會場，讓人體驗，不是那麼容易的事，這個要先說。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們之前挑的題目是非常軟的，所以大家體驗是很容易的，好比像Social，大家都開手機加入一個social network，用個hashtag就好。但AI除非是綜合大家意見，同時跟許多人互動的social AI，不然也是跟個人的數位助理比較有關係，在家裡體驗會比到會場體驗好，這是AI的特性，因為需要時間來彼此瞭解，所以除了自駕車、機器人這種大的硬體可能比較難搬移。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>其實是一個象徵性的，好比有一個機器人在會場，我們11月還要去峇里島作簡報，我這一次去澳門參加國際會議的時候，有人是送了一個「布丁」，雖然是小機器人玩具，但是很好玩，小外孫玩得很開心，早上跟跟它說：「早安，布丁早。」，它也會說：「早，你要聽什麼歌？」，它其實是充電的，它是小小一個，但頭不會轉，就像星際大戰裡的機器人，我們想說有沒有辦法找到一個簡單的demo，好比工研院或者是科技部（會有）？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果要AI可以今年或者是明年可以展示的，把去COMPUTEX的AI廠商巡一遍就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我們去看了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就那些了，再多就沒有了（笑）；如果有可展示的，一般都會帶到COMPUTEX上，它還是購買力最大的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你如果問臺灣本地的話，我不會有比COMPUTEX還要全的名單。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我們也不能瞎找，如果政委說有的話，我們就省時去找。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>像我們辦這個，也不可能辦一、兩屆，或者是四、五屆，是不是可以辦得像COMPUTEX一樣？我們把它當成品牌，這個是小娃娃，頭是humanity、身體是technology，我希望這一個小娃娃會變成將來的CES show，這是我們當時做的LOGO，我不是說它好不好，但至少有表達出來，至少變成一個品牌在經營，因為是永久舉辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我們很急的原因是，我們不可能到了明年才說：「對不起，明年不辦了。」</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>人家交給台灣辦，辦了兩年就不辦了，但也不能隨便辦，所以才會多方尋求資源與支援。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但不能永遠這樣，還是要有接班的。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>對啊！所以一定要靠一個組織來辦，靠個人的能量去打電話……像我根本就不知道電話，也不知道要找誰，那一天去聽音樂會，遇到施振榮，我問他熟不熟唐鳳，他說應該認得，但不熟，所以第二天我就決定自己打電話來了，我們就來了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>歡迎，歡迎。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>所以我的意思是，這一種事不可能一直這樣做下去。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我的意思是有一些事如果有簡單方便的方法，我們就走方便的方法，不必跌跌撞撞的走白路。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>如果有一些簡單的方法，我們就可以動得比較快。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>希望政委未來可以給我們一些指教，如果有一些問題，還是找黃秘書。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Appier你們之前有接觸過嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我知道，我們有跟Appier做過一些接觸。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>……主要是一對夫妻。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果要說AdTech跟AI交集，其實在臺灣，大家都會想到Appier。它本來是以AI創業，本來做遊戲，後來才跑到……</p>
        </speech>
        <speech by="#鄧博文">
          <p>……用AI在做交易，現在後來用廣告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>嗯，我不是很清楚它的故事，但現在以廣告為主。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>畢竟，如果不能做成一個類似像COMPUTEX或者是WCIT這樣子包山包海的規模，因為你們每兩年就要辦一次，那或許Appier跟你談是比較平等的角度，等於是AI業者，而且也同樣對AdTech關注或者是感興趣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我和Appier的經營團隊不認識，所以沒有辦法給你一些連繫；但我要講的是，我從政府的方向來看，在「DIGI⁺」方案裡面，我們最重要的是，不要擋新創的路、不要讓法規或者是主管的長官們沒有第一手經驗而耽誤大家；但是我們不耽誤大家之後，不會特別指定說哪一個要紅、哪一個不紅。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>創新還是要回到私部門的朋友，比較有可能接續下去，這個是另外一個思考的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>資策會在這方面有沒有？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>資策會執行「DIGI⁺」的方案，像跨域數位人才，或者是一些其他方案，資策會都有一些執行。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但以我所知，比較不是辦大型國際活動的形式。比較像是媒合，或者是輔助產業創新這一類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>資策會有沒有一些知識提供者？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個我不熟耶。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我有一個問題，你說大會之後會是常態性，我聽起來假設都辦在台北市？是這樣嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>對，台北，應該這麼講是在臺灣。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>你需要資源，一個是中央、一個是地方，這個是常態性，像台北有COMPUTEX，活動非常多，講坦白一點，台北市或許不會把你這個當作最重要的事，如果讓其他的城市有競爭的可能，若你辦下去，可以讓城市去競爭，或許可以試試看桃園、台中或者是高雄，因為他們很難得才辦一個國際性的大活動，跟台北不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>如果按照你剛剛講有這麼多的東南亞人，一次兩、三千個，這個台北不稀罕，其他縣市搞不好給你可以更多資源、更多的錢，或許這個提供給你們思考。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我們的目標跟策略是，我希望這一件事在台北發生；因為台北的數位環境是最成熟的，也就是工作是最方便的。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>（以下不記錄）</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>（恢復紀錄）謝謝政委，這次拜訪之旅，我們是用最笨的方法來談最進步的主題，我們才說是一個討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們逐字稿是會公布的，所以會把網址給拜會的下一個人看過，可以省去許多時間……</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>……一看就說不要找我（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是這樣嗎？好吧……</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>不過您剛剛給我們很多方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以試試看。我想，到最後，民間還是逐漸要有自己永續辦起來的能力。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為政府在這方面的工作，如子維所說的，即使以地方政府的角度來看，也是有一個明確的主題比較容易。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>每兩年換一個新主題，大家比較辛苦。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>不過這個可以試，桃園也好，我不知道桃園的軟硬體設備設施怎麼樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>您剛剛提到定位是在國家級的活動，其實即便是國家級的活動，看國際的研討會、國家燈節，也是全台辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>我的意思是硬體、軟體的環境怎麼樣，我們不知道，我們可以去看，如果ok的話，當然也是可以，您講的也沒有錯，說不定其他縣市願意。</p>
        </speech>
        <speech by="#段鍾沂">
          <p>這一些（資料）留在這裡給你們參考，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>