<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳彥輔" id="陳彥輔" showAs="陳彥輔">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林念慈" id="林念慈" showAs="林念慈">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝博丞" id="謝博丞" showAs="謝博丞">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳麗珠" id="陳麗珠" showAs="陳麗珠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/汪健雯" id="汪健雯" showAs="汪健雯">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
       <heading>2017-12-13 社創中心 第五次 Office Hour</heading>
       <debateSection>
        <heading>陳彥輔</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有什麼可以幫忙的？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>抱歉，剛剛趕過來有點倉卒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>上週不好意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>不會。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>今天是正式形式或者是閒聊？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還是一樣逐字紀錄。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>會公開嗎？（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你編輯完的部分會公開。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我們電子支付機構本身就有加值服務中心，收取的手續費必須開發票，也可以代為協助營業人上傳電子發票等相關作業，但是現在發現一個問題，申請發票時，主管機關是當地的稅局，也就是營業人申請了電子支付帳戶要收款，但要開立電子發票時，要做的流程是，第一個是要去下載合約，跟我們(加值中心)先簽立合約之後，要先下載幾個文件(電子發票專用字軌號碼申請書、使用電子發票承諾書)、稅籍編號，紙本樣張送給國稅局，舉例：我們公司是在南港稽徵所，就要送到南港稽徵所去驗證紙本樣張內QR code對不對，然後才會核發相關的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>在這個過程當中，如果編配了字軌、字號之後，營業人還要有工商憑證卡(正卡)，然後要到財政部的電子發票平台去授權加權服務中心，也就是用這一張工商服務卡授權我們，我們才能代上傳。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我們的意思是，為何在電子支付的帳戶申請都已經是實名制的狀況之下，為何不能把這一端的紙本作業變成電子化。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們希望不是紙，而是希望PDF上傳？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對，大致上是希望無紙化。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>但是大家在推的東西，其實都不是在推無紙化，為什麼今天還有？(電子發票證明聯為感熱紙)</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是感熱紙？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是不是要審會不會印一半掉漆？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對，不知道。政府的政策是不是要導向無紙化作業的時候？(補充:政委說的應該是不印就可以省去紙本的損耗)</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>但是政府單位會說可是還是有人要用B2B的發票證明連，買受人要求要印的時候還是要印，這個部分沒有辦法解決的問題點就是在這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我們沒有一個集中的平台去收這個件跟配號，所以有雖然政府有電子公文系統，但是民眾不能用電子公文的方式申請，所以我們會希望如果是在電子支付機構，我們已經有可以驗證一定的風控基準，我們可不可以能夠代替他來作申請，也就是跟我們的合約書時，我們幫稅局這邊檢視完畢後，然後再上傳給稅局，就這一個部分我有詢問過財政部，財政部的意思是因為資料的部分是屬於行政權的形式，所以還是不能委外經營，因此還是要到稅局去，因此這一個部分我們就不知道如何解決。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>因為您之前在無店面的時候，我就拋了那個問題給你，因為大家碰到問題是，不能一次申請完畢，公文往來之下，沒有辦法很快速的線上完成取的字軌字號，時間一久，流程一多，民眾覺得麻煩或忘記繼續完成，就不想用了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為專用字軌這個部分太麻煩了？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>字軌申請本身就是業務內容，應該不會麻煩到財政部或承辦，但是營業人會覺得麻煩，因為還要有正卡再插入這一些讀卡機設備及很多的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我如果沒有工商憑證，我就沒有辦法辦這個？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>就沒有辦法授權給加值中心。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以用書面還是沒有辦法，一定要用憑證？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是工商憑證之前不習慣使用？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。很多業者很少用到工商憑證，尤其正卡通常在老闆那邊，會計拿到的是副卡，但授權加值中心一定要正卡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個，如果不是使用一般的發票，而是感熱紙上交易明細的證明，現在的意思是，取得感熱紙，大家都進那幾家，不會出什麼問題，但是還是有紙本審查嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>列印出來左邊、右邊各一個QR code，裡面包含期間、內容，要符合它的格式，B2B跟B2C的發票，開的內容又不一樣，比如B2B裡面是未稅，但是B2C含稅，可能是這樣子，在QR code裡面就有這樣的資訊，所以要檢驗這個東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>B2C沒有交易明確的需求，所以可以不印這一個部分，或者是完全不印？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你的意思是大部分找你的這一些朋友們，都是B2C為主，而且那一些C也是以印為準，所以你覺得其實根本就沒有必要送國稅局審，或者是可以變成你們代核代審嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我們也不想逾越行政權，有沒有辦法政府機關直接在民眾申請的時候全部在線上申請，到最後一個階段的時候，也就是授權某一家加值服務中心，然後再接進來就好了，也就是民眾的申請是入口網站，把相關文字、文件的部分放進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>能不能將紙質證明的這一件事，從必備變成是抽檢？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個其實是兩件事，一個是你前面的那一些事項，因為太複雜了，所以大家不知道怎麼用，但是您今天自己去架一個使用流程一至三教學，幫你把表填好，在第二步或者是第三步，教學網站的部分，任何人都可以做，所以第一步其實沒有行政權的問題，只有最後收單的那一個人必須是行政公務人員而已？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為政府網站寫一個不好用，然後政府架一個好用的網站，這個是不違法的，唯一踩的是收件的那個人。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>這個是三天的時間。為何這三天不能用電子的方式拋送之後，把三天壓成一天，當審核過之後，直接產出一個被加密簽證的憑證或資料檔給加值中心，或者是給申請人，也就是已經取得字軌配號的作業，全部用資訊流的方式，而不是用紙本，現在是要用寄送或者是親送的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>工商憑證的部分，這個限於電子簽章法，幾乎無解，這個不可能。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們唯一能夠做的是變成感應式，或者是變成更好用，可能只有把卡本身的使用體驗改善，但是很難說不用卡或什麼，那個大概做不到。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>所以我們想的是前端，方便民眾取得開立電子發票的資格，能不能簡化，或者是無紙化。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡化它一定是可以的，民間另外寫一個流程的網頁或者是引導式的網頁，這個是可以的，但是你說還是要傳真，雖然可以用網路傳真，所以事實上自動化都可以？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>要正本，是要寄送。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以最後還是要有一個正本？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。如果影本的話是要加駐與正本相符及加家公司大小章。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個正本不能用電子簽章的方式或PDF來當正本，這個部分是可以完全無紙化，可以用工商憑證簽都可以，但是遞送本身是電子的，等於可以省等郵局的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>但是工商憑證大家都不會用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是兩個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>你說用工商憑證去簽它，然後再送出去，這一段的資訊能力要夠的，不然就是要g0v的人來寫。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>手把手的VR教學。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>或者是一個挖坑計畫，然後看誰要來填坑。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>除非我們去改電子簽章法，不然目前幾乎是沒有簡單的解法。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我能不能在前端，也就是很smooth解掉，也就是一定要給樣張的這一件事，很多東西都要正本，我能不能在某些地方是用掃描加上其他的方式，然後透過資訊流的方式過去？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我先看一下紙質證明的寫法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>要有一個第三公證單位的測試報告給印刷廠的發售中心，這個是給做這張紙的廠商，現在取得合格證明之後……</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>……我更正一下，紙質證明，感熱紙如果是跟財政部印刷廠購買的，就不需要提出紙質證明，但若自行委外生產則需要，另外如果是A4一般紙張版本的，也不需要紙質證明。，但是有一個列印樣張，也就是印出那個樣張，我去檢核了，是QR code，每一個稅局檢查的仔細度都不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這邊只說「只請業務單位上線之前，列印樣張給……對獎單位測試」，你講的是一維或者是二維？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>都一樣。這並不是最新版的，最新版的是左、右各一個QR code，就是這一張（遞出一張電子發票紙本證明聯）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前這個樣張沒有審驗過就不能上線？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你說審驗要兩至三天？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對，光是人工寄送再回文，現在已經壓縮到三天了，標準應該是七天，稅局也很努力在配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>（再遞出一張另一家公司電子發票紙本證明聯）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實大小、位置都有一點差異，你的意思是B2C完全不需要這個，是不是可以先上線，或者是用了某個軟體或怎麼樣，是透過照照片，而不是審紙本身，而是審印出來的樣子？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。如果B2C例如電商業者都是開立無實體電子發票，很環保，是不是稅局可以真的認為紙質有疑義的時候，再來作抽驗，而不是每一個都均驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果不用改法律，就比較簡單。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>這個是用行政指導或者是行政命令？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，是行政程序的簡化而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想問兩個問題：第一，從頭到尾都不需要出這一種證明聯的，以你理解B2B的廠商大概多少？也就是比起有要印的，有來找你的人裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我沒有做過精算。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>B2C也有要印跟不要印的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>B2C要印的是趨於少數，如果在線上交易其實是趨近於0，但是如果是電子商務再到超商去，我們現在推說不要拿證明聯，要拿載具，所以這個比例會越來越高。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。就是離消費者實際交易的場域越近就越高，但是從你的角度來看，B2C的角度來講沒有過半，也就是超過一半的消費者沒有存在裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>財政部的整合發票服務平台有這一支功能，假設要告訴你說要打統編好了，行政院的統編告訴你，輸入統編之後手機條碼再感應下去的時候，這功能是可以把行政院全部員工的載具拉起來，也可以全部報帳。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>（12/14財政部確認有此一功能）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解，這個有聽懂，這個滿簡單的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>願意接受發票存裡面，未來再調出來，或者是再抽檢或怎麼樣的朋友越來越多，我們針對這一些朋友做生意的B2C業者，用到這張紙的機率也越來越少？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>鼓勵他們設的方式是不要被卡住，真正有消費者要求的時候，當然還是得印，但是至少是可以用抽檢的方式，並不是紙質證明要先送過去的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>剛剛說是紙質證明，而是說一定要送驗這張樣張給稅局。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>送驗的樣張是不是可以從有足夠解析度的PPI 150以上的拍一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>或者是給他PDF。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一個是真的印了拍照，然後電子檔，PDF是要印，但是紙、印表機還沒有來，你如果要替代送驗樣張可以的話就是印出來拍照然後再傳過去。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>也就是打包起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可能分三個階段，現在可能要打包成一階段，然後用一個壓縮檔或怎麼樣，也就是簽一次就出去了，這個可能是最容易的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是如果你現在是到說連印都不要印，有需要再印，對行政機關來講流程上是不同的，這個機率是比較小，但是還是可以幫你問一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>法律所必要的，像電子簽章法，那個繞不過去，我們在現有流程底下簡化，所以下一步是，如果之前已經有談過的對口，像財政部單位的話，再把email給我。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>我們先口頭問相關法規調適，財政部這邊解釋我很清楚，有跟我說明這個是在稅局當地的行政權，涉及政府權限或法令，我們不能違法、也不好說是哪個窗口（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個跟行政權無關，是行政事務的數位化，現在是有沒有預算來做這部分的數位化；二方面，如果沒有預算，是不是有開源的自由軟體改一改就可以用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從行政機關來看，所有行程簡化都很歡迎的，你在外面也沒有關係，只要有API送回去到gov.tw都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一，先瞭解一下，目前是不是已經有研究去改善這一個平台；第二，如果沒有的話，是不是有外界的資源可以使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>標案的部分是對獎的部分，也就是已經切開跟移出來了，也就是開立之後，但是前端申請是沒有的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外以我的理解，我們關於公司設立，包含工商憑證，像稅務或者是名稱預查，在國發會也有一個計畫，去作一站式的簡化，雖然沒有辦法按一鍵就臺灣開公司，但是不要刻個章，盡可能可能在一、兩天之內可以完成，因此這一個部分如果系統裡面也有想到這一個部分，也就是設立的過程中未來要開電子發票，這個我們會瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們在討論這樣流程的時候，我們都已經預設要申請電子發票，所以在合約書裡面告訴他說可以做這一個動作，因此我們會開另外一條路出來，包含可以去申請字軌，然後就回來填這個東西，我們已經做到這樣子，也就是把它包裹起來，能不能簡化前面這一段。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果就插卡行為的部分，最好是簡單，看是不是能夠有懶人包或其他的方式，相信我們兩個都知道懶人包或者是外面做的東西，絕對比發包之後開標弄得東西好很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>插卡的動作，如果換成感應，很多有一點上了年紀的朋友，也會更容易一點，悠遊卡大家都用過了，這個部分未來慢慢改善。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我想現在先把樣張的這一件事看目前能不能解套，如果可以的話，我看其他是法令要改成不能做的事，不然就是資訊流程跟懶人包，那個隨時誰都可以做。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>樣張之外，還有文件的部分，也就是視同正本的部分，像您講的，如果一個文件申請，是直接插卡，也就是外部網站。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>用電子簽章應該沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>如果是這樣的話，我們突破了，我們來試試看！讓大家來用用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在預算已經在立法院審了，所以明年年度要用現有的預算。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果剛好有碰到這個，就可以來做。如果沒有的話，我盡快確定情況跟你講，好不好？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>不用那麼急。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想這個問題都不大。實際在做決策的朋友們要瞭解到，其實實際的使用行為已經慢慢在轉變了，願意接受發票裡面已經比較多了，我想這個訊息才是比較重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>要把對的訊息給他，因為您有說在明年第一季會把這一個部分推動，所以我們想說看政府這邊需要我們做什麼，我們再來sync一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反正我們逐字稿會公開，公開前如果有任何補充的資料或者是簡報或者是隨便什麼，就提供給我們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就跟逐字稿一併公開，就拿這個逐字稿去問人？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>不好吧~~</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解，我們逐字稿就像感應紙就對了，不要拿去兌獎（笑）。</p>
        </speech>
       </debateSection>
      <debateSection>
        <heading>林念慈</heading>
        <speech by="#林念慈">
          <p>我的背景是NGO，有七年的時間，後來去尼泊爾創業，我們一直在做的是驚奇的教育，主要是以生產為主，這一次有獲選BBC的百大女性，尤其是地震過後一個在國外的組織，而且又沒有任何的經濟辦事處，我一直覺得沒有政府的支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>在尼泊爾可能大家比較知道，地震後的協助，我們有參與，我們蓋了兩百多間的中際屋，就是很emotional，連臺灣的年輕人也不幫忙，我只是覺得在國外工作，身為臺灣人，當然媒體一直報導那些有的沒的（哽咽），可是……對不起，我是很喜歡你，所以才會來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒問題、沒問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>媒體報導很多，但讓我壓力很大。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以你現在是兩邊跑嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>對。可是已經做到最後，我們還做了很多計畫，你當然不太清楚，我們做了「我的子宮，我的大地母親藝術計畫」，我們還做了「滿月音樂祭」，反正就很多一些想要平衡營養力量的活動，所以不只是一個衛生棉的東西，背後其實是有一個campaign發聲。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>我其實就是默默在做自己喜歡的事情，從來也沒有要去attract什麼東西，可是我覺得這一次會獲獎這一件事，真的是突如其來發生。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是不是有人把你nominated？</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>就是香港的記者，因為是BBC中文網的負責人，但是是臺灣人，他們的主管搞不清楚臺灣人發生什麼事，然後就google很久，這個記者突然覺得「棉樂悅事」適合，所以他就去提了這一件事，我當然完全都搞不清楚狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Sure。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>所以他們後來跟我做海外的連線並採訪，結束之後他們就說我被入選，然後我就很shock，很突然。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>後來這一件事，媒體很有興趣，可是我覺得媒體的報導也是很膚淺，就是輕描淡寫，就是隨便copy一下，我覺得入選這一件事對我而言的感覺是，好像有一個message要透過我講出去，right？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你是一個channel？</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>對，我是一個channel，怎麼突然莫名其妙，好加在那時候新聞出來的時候，我是在加德滿都，因為我覺得在臺灣，我覺得這樣很干擾，對我來講。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>可是後來我家人提醒我說可能是一個message，要透過我講出去，但是那個東西到底是什麼，我也在思考，所以我有一點在思考這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>剛好今天來，其實我也不知道你在這裡，我也不知道這個地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我每個禮拜三都在這裡，早上10點到晚上10點都在這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>我覺得很好的是臺灣政府願意推動，然後願意支持，但是對於一些品牌而言，我是覺得我們就是在海外做的運動，只是用社會企業的方式去呈現。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Sure。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>得了這個獎，但我們還是會做本來要做的事情，因為不管有沒有得獎，我們都會持續下去。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>基本上我只是想要讓你知道，在尼泊爾也有臺灣社會企業（笑），像這個也跟政府沒有太大的關係，當然外交部有發一個新聞稿，但是就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我小時候有去過尼泊爾，然後大概1997年、1998年的時候，後來地震的時候也有很多朋友是在這邊遠距，就是透過「開放街圖」去看衛星圖，然後去看哪一些道路斷之類的，不過我覺得在地的朋友比較會有感覺，我們這邊都片面，就是一點點照片、報導。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你是地震後就直接飛過去？</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>我那時在帶主婦聯盟，你知道臺灣主婦聯盟合作社？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Sure。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>我帶她們去參訪，我們在market，然後就被震垮了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>啊！所以你們都在現場？</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>我們在地上打滾，我們滾在地上。她們是第一時間跟我感受到大地震的威力，而且好加在瘋狂延遲，她們一直要shopping，不然我們就走到Durbar Square，真的就毀了，而且那一團有很多重要人士。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>千鈞一髮（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>第一次接到這麼多的老公打電話來（笑）。可是後來這一件事被我們看見了，我們也受尼泊爾人的保護跟照顧，所以後來就私底下做了募款的計畫，因為我在當地是跟樸門農場合作，所以我們在思考地震後每一個人都要水泥屋，可是對我們來講，尼泊爾的傳統建築是很棒的，因此我們蓋的中繼屋就是用竹子，他們就自己蓋，那個重建計畫很順利。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>現在中繼屋已經過去了，現在已經有新房子了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以是在對的地方、對的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>當然有很多的海外計畫，也是用很多臺灣人的思維去做，我在當地就是喜歡跟當地人一起合作，所以我是覺得尼泊爾的加德滿都非常國際化，他們的年輕人也非常優秀。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像這一些音樂季是回臺灣辦嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>對，我一年有半年在尼泊爾，半年在臺灣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有固定上半年、下半年？</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>沒有，我隨時來來去去，我在家裡跟我兩個妹妹，也就是在我們家裡開了一個店叫做「本立自然良品」，我父親以前是中醫診所，他已經離開、過世了，所以我們把中醫診所全部打掉，變成我們的店，也是一個共享空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>上次宛如來桃園的時候，也有到我們的店走一走，反正就是很舒服的空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以也不只是「悅事工坊」而已，非常多產品線？</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>對，因為我大妹做金工，我小妹在環保行業工作，「本立」是我阿公的名字，所以就是傳承，所以就是一個家族再創。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>我的「我的子宮，我的大地母親藝術計畫」是我跟秀蘋合作，她是金工的設計師，我們做大型的裝置藝術，所以那個計畫也捲動了上百位志工，我們是依照我們喜歡的方式做事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>我只是覺得今天很難得，因為我覺得你的身分、你的背景，因為我們最後的展覽談的是合一，共同創造，因為大家現在劃分太細，可是其實我們需要在一起，還有營養力量的平衡，因此我們在做了「滿月音樂祭」，土、水、火、風、乙太，「火」那一天就是做男人療癒系，男人聽到「療癒」就超級緊張，所以我們就稍微包裝一下（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK。看起來大家覺得很好玩。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>對，很好玩，在竹圍工作室。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>也有很多藝術的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，有看到很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>這好像不是我們，這個是第二波，這個展從2014年至2015年。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>我們去五個國家蒐集了一百二十幅的子宮圖，我們相遇非常多不同的子宮，那個能量太強了，要講的故事太多了，跟我們一起畫畫的族群是男人、女人、跨性別小孩或者是漢人邊境的難民，很多人不會畫畫，這輩子可能沒拿過畫筆，但是大家都是從子宮出來的，大家都有這一個經驗，所以我們大家就一起畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>畫完之後也不知道他們畫了什麼，但沒關係，我們就開始講他們畫的故事，這個故事一講，我跟秀萍就嚇到了，怎麼會有這麼多的故事要出來，因為這個計畫是我們覺得很好玩所以就做，但做過就發現好像還有很多東西要跑出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>所以後來以一個大型的裝置藝術呈現，我們把第一波2014年把子宮全部縫在布上掛在天花板，大家躺在地上，那個展覽療癒培養很多人。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>這一場的回潮是沒有那麼沉重了，因為已經回到母體了，已經回家了，所以這一場很慶祝的，然後很fun，也很瘋狂，我們不確定下一次什麼時候會辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以五個元素各有一天？</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>對，從海底開始，到乙太，乙太就是滿月的那一天。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好棒（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>應該邀請你來的（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒問題（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>我覺得今天就是想要跟你say hi跟認識你，我不知道耶……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反正我都在這邊，我會很持續在這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實今天像你看到的這些社會企業，我覺得現在不只是大家覺得這個是做好事，而是透過這個東西，實際去認識哪一些東西對他有召喚，所以其實很多社會企業現在在做的是聯合行銷，就是可能買一個百寶盒或者是扶輪社的大禮包，一打開就是十個不同的社會企業，等於是十個社會mission。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實大部分的人看了之後，大概只會連結一、兩個，但是這個也沒有關係，也就是認識這一、兩個之後就發展長期的關係，所以其實就是讓大家更願意進來聽十幾個故事之後，找到裡面的那一、兩個，這樣社會就不會變成只能互相競爭或者是互相比較或者是互相分別，而是說發現有一些可以一起做，所以隨時歡迎來玩。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們如果還有活動的話，也可以邀我，都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>如果後續有什麼經驗交流或者是分享的，反正我有半年都在臺灣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們明年5月初也會在台中有一個亞太的社企高峰會，所以如果你在尼泊爾有一些朋友，或者是故事要分享的話，其實也很歡迎過來。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>我自己在尼泊爾有非常多的連結，尤其是年輕的社會企業家，早期是公平貿易，這三年有非常多新創品牌，像有設計品牌、藝術品牌，且蓬勃發展，非常國際化，它雖然小，但其實也有很多的事情正在發生當中，非常有趣，我身邊有很多的尼泊爾創業家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>太好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>我今年也有一個新的計畫，就是我會在全世界第二大佛塔，也是很多藏人在那邊聚集，我會承接一個空間，那個空間的一樓就會是一個店和coffee，因為那個地區都是很多外國人會去學佛，有點像尼泊爾原本的社區，我們會販售一些尼泊爾高山，像海拔可能2000以上的有機食品，像有很多很好的蘋果，很多高山米是海拔1,800至2,200間，是organic中的organic，就是去支持高山民族的藝術家。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>也會有我們自己的產品跟一些朋友的產品，比如用犛牛的毛做的瑜珈墊，還有蕁麻手織的環保鞋，我覺得有一些很棒的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>二、三樓是會變成airbnb，或者有一間是art studio，就是大家一起來交流，大概是2月會開始，可是要花很多時間去整理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好啊！我們保持聯絡，隨時有什麼新的，都可以分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>對，我真的是可以推薦非常多人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就take care，很高興可以認識你。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>也歡迎你，如果有機會來桃園的話，可以來本立走一走。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好啊！其實我很固定每雙週就會在行政院的四個不同地區的辦公室，所以像雲嘉、台中、高屏及花東，我每個地方都會固定，就是等於兩個月回去那邊一次，跟在地的社企座談，不是只有我聽，我們也會用視訊，會有八、九個部會的朋友都在這裡，等於是遠距備詢，也就是大家有任何的問題或者是對政府有什麼想法，又或者是對於政府的一些補助案或什麼東西，又或者是法規有什麼詢問，我們這邊的朋友都會立刻回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這裡算是巡迴行政院的感覺，但大部分部會的人是我自己帶著直播的器具去四個地區辦公室，接下來也會拓展到不同的縣市，像我們每次去花東場的時候，台東的朋友都說他們趕到花蓮也很累，所以可能也會再嘗試結合兩個地方或者是三個地方之類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個在我們的網站「se.pdis.tw」都可以看得到，包含我們的巡迴或者是各個不同的逐字稿……</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>今天這個不會變成逐字稿？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>會啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>那怎麼辦？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你如果要編輯的話，你就可以把不想公開的部分拿掉，然後我們再公開。如果你不ok的段落，就整段刪，都沒有關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>好……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你可以編輯十天，沒有問題。我們有十天的時間編輯，會給你email，你收到之後可以整段拿掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#林念慈">
          <p>太好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們保持聯絡，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
      <debateSection>
        <heading>陳麗珠、謝博丞</heading>
        <speech by="#陳麗珠">
          <p>我做的是長者的陪伴，想要請問政委，因為科技化的東西，對於長者沒有辦法很快速地接納，使用上都還有距離跟障礙，在這一個部分，我一直覺得對於臺灣而言，未來高齡化社會，對於大腦活化的健康促進是非常必要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳麗珠">
          <p>我覺得我們遇到一些困境，想要使用一些比較科技的東西，但是遇到長者在使用上的落差，其實我覺得有一些兩難，想要讓對的事情繼續，有沒有一些對於這個部分有新科技的運用想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們在做的工作是陪伴，是讓他從退休到真的失智，這中間的陪伴？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳麗珠">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你剛剛所說引入科技，是指陪伴員的操作科技，還是長者本身對科技？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳麗珠">
          <p>其實是兩者，因為我們用的是熟齡期的人來陪伴這一些高齡者，不管是熟齡者或者是高齡者，其實在資訊科技現階段都有一些障礙的，只是障礙深度不太一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>具體來講，是他們不會傳LINE？或者是沒有辦法用遙控器嗎？到什麼程度？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳麗珠">
          <p>比如我們使用APP或者是LINE也好，這一些手語族群的使用程度，可能基本的貼圖都還可以，但是進一步使用都是有困境的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳麗珠">
          <p>我光是從這樣的部分，就像一對一的陪伴，其實不太容易突破一些商業模式，我們有沒有辦法更有效率可以將科技化的東西來導入整個運作？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實只會用LINE的話，其實LINE上面的聊天機器人也是目前很夯的技術，也就是把他們不太會操作這一種複雜的APP，全部變成有一個LINE的帳號，直接用回應或者是貼圖，又或者是語音錄製就可以跟它互動，這個是有一些熟齡的朋友還可以接受的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然其他的包含像我們講的語音機器人，那可能是下一波了，那個下一波你也要看實際在場域上需要他來自動化哪一些東西，不然如果自動化省的力氣還不如重新訓練要花的力氣，其實就來不及了。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝博丞">
          <p>我們還有一個狀況，現在目前的區域範圍還是在大台北地區，我們想要快速match長者的需求跟想要成為陪伴員的這兩種人的需求，那時是有思考用什麼樣的資訊平台比較適合，簡單來說像配對的概念，可能長者這邊需求年齡或一些資本資料，又或者是他的喜好，然後設定一些值，可能也許有十項或者是十五項的值，然後回答完之後，像如果要做陪伴員的時間、區域或各方面，我也是有條件，打完之後可以快速讓他們自動登錄，就直接mapping在一起，比較轉型成平台方面的共識。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝博丞">
          <p>我不知道這樣的想法，在長者陪伴的這一件事上，因為我們想說每次評估個案，其實都滿花時間，而且還要去協調這一位陪伴員、那一位陪伴員有沒有空，長者很喜歡是如果要那個人的話就固定，偶爾那個人可能有事或者是要調整，我們覺得在做偶爾的調整是可以的，但在前面這個，就是我們開完說明會之後就可以上網登錄，像今天要回診看醫生，但是上班可能沒有辦法，所以就幫他booking一個人陪他去，或者是他自己booking一個人陪他去。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝博丞">
          <p>或者是希望每一週有兩至三天可以陪我媽，我可以幫她booking或者是我媽自己booking也可以，類似像這樣的平台，不知道你看這樣的方式跟資訊化的程度，能不能針對我們的觀點給我們一些意見？有沒有辦法符合市場？也就是整體建置難度。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個跟518人力銀行有什麼不一樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝博丞">
          <p>我們比較簡化，可能條件上要細一點，因為518人力銀行也是自動配對，就是企業把需求丟出來，然後把候選人丟上去，這個我專做就是做陪伴。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為臺灣現在有很多成型的配對一些平台，104、518這一些都是大的，你要比他們做得更好，當然一方面是說你會有一些服務，是在這邊沒有辦法篩選出來的，你剛剛提到要在你們這邊才篩選得出來，這個前提是已經有相當多的照顧員，也就是陪伴的這一些朋友們，而這一些朋友們自己要對自己有特色的部分，已經有一個很明確的論述，才有可能去吸引使用者來用這個相對小的平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不曉得你們現在在雙北之外，您剛剛有提到還有待發展，這個也是我們觀察到如果本來不是很習慣在這方面服務的話，即使找到這一些人，他們可能也是比較喜歡，大家每個月一起聚一聚、吃一點東西，比較面對面有機的方式來彼此認識，或者是共同的活動來認識，而不是透過用我的需求來作媒合的方式去認識。我想每個不同地方的使用習慣不同於這件事是要顧慮的，這個是一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一件事，在線上設計這一種平台經濟的時候，很時候還是要從有需求的那一端的使用體驗來出發，重點不是在這一個介面好不好用，就像報稅軟體的介面也不是好不好用，而是一開始知道要用報稅軟體，或者是要刷什麼卡、查詢自己的所得，所有這一些我們叫做「服務設計」的前面步驟，這個部分可能要跟你們現有服務使用者比較深度的訪談，才比較有可能去發現從他的角度來看，你可能都沒有想過哪一種方式比較方便。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們在架平台的時候，很容易從服務提供者的角度來看，你們是用手動，就是提供服務使用者去媒合，就是省服務提供者的時間，也省你們的時間，可是服務需求者的邏輯可能是不一樣的，所以這一個部分我也會建議多花一些時間去做訪談，這個到新地方的時候更是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳麗珠">
          <p>可能要更落入實地調查。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，這個有實際的方法，我們說使用者體驗的設計，或者是服務設計上有所謂的使用者旅程等等來作這一個調查。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳麗珠">
          <p>有關資訊化的東西，還是要從最原始，也就是從需求者？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，就是確認服務的項目需求是什麼、當時的心情怎麼樣，你提供怎麼樣前台的服務或什麼資源，這個先從使用者需求，等於先畫一個地圖一樣畫出來，再想說需要資訊工具幫你什麼，你可能調查一輪，可能發現一個LINE群組就解決了，這個是有可能的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>又或者是調查一輪之後，發現一個LINE群組加上每個月集會一次就解決了，我的意思是要回到本來需求的樣貌。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳麗珠">
          <p>還有沒有其他的？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝博丞">
          <p>（點頭）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>中間有任何我可以幫忙的，我名片上有email，可以隨時聯絡我。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳麗珠">
          <p>其實我們現在本身整合的資源滿多的，我現在遇到的一點瓶頸是我沒有辦法有效把這一些很好的資源串接成一個更好的商業模式，因為我們就是金融業回來的，我可以感受到的是，我現在所掌握的這一些資源要能夠發展出一個商業模式，但其實我覺得我就是一個腦袋，我對於跨入現在長者的服務，我很想對臺灣做一點事，但我似乎沒有辦法很好有效將過去有的及現在有的資源整合在一起，讓他發揮出來，也就是讓臺灣的長者，讓他們得到更好的活化照顧。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳麗珠">
          <p>我一直希望做到這一些整合，但我覺得我缺了一些創意的東西來共同思考，也就是這一些資源可以激出什麼東西，然後導出很好的新商業模式，為臺灣的老人提供更好的服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我上次有預錄一個叫做「銀享全球」，他們有辦了一個研討會，因為臺灣當然有一些模式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是把國外一些試出來的商業模式做個介紹，當然不是說立刻橫向移植。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳麗珠">
          <p>對，因為文化差太多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個就是最關鍵的，但是我想如果不是一下子想全臺灣，如果從某一個社區，或者是某一個試點開始，我覺得還是有機會，就是如果你已經有某種商業模式的想法，也就是沒有辦法結合全部的資源，也許不需要是全部的資源，也許從一個小地方開始，可以去試一下，如果work就work，如果不work的話，就再試一種。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像我們現在在社創中心，我們一批有二十幾家不同的社企，他們中間也彼此支援等等，但是可能有一些到最後發現是社會創新沒有錯，但是商業模式不work，那就不會變成社會企業，但是他可以變成社會創新，可以有一些貢獻，讓別的社會企業可以從這樣的模式裡面學到，他們在別的領域裡面做成商業模式的可能性，等於是變成一個貢獻者的情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們這邊想要做的事情是，讓各自對各自的社會使命，以及目前創新的部分都可以有所瞭解，也許你也可以從裡面看到一些東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳麗珠">
          <p>瞭解，我再用力想一想，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很高興，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
      <debateSection>
        <heading>汪健雯</heading>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>我大概介紹目前我們的project，我從大概今年3月開始的專案，那時的vision就是這一個生態系，當初想說從一開始的問題是我們要如何引進國際人才，我個人的背景是在台灣生在美國長大，在這邊八年，當然我也有自己的……您也瞭解吧！</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然瞭解，非常瞭解（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>所以我等一下介紹一下我的背景，我先介紹專案。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>所以那時從川普上任之後，可能沒有辦法回美國的政策，所以就覺得我們可以在APP上工作，所以覺得那是唯一的方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>我知道後來發現這個是很大的問題，那時的想法是，我們可以share progress，可以讓大家知道資訊，因為我知道很多國外的人不知道臺灣的情況，同時我覺得有各領域需要蒐集，才能建立virtuous cycle。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>不一定是外國人，可能包含local internationals。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，包含我們這一種。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>是，那時開始問自己這一些問題，後來就覺得很……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……完全同意。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>所以後來我有做一些events，等一下也有一個video streaming可以給您看一下，那時候想要結合正在做的事情，或者是在想這一方面做這個事情的一些人，大家可以一起有一種比較community的感覺，後來有一些朋友也會跟我講說，他們覺得比較沒有這個橋梁的感覺，好像大家在各自做一些事情，可是怎麼讓大家有一種movement或者是這種感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>然後尤其一開始的時候是結合四種背景的人，一個是在臺灣、一個是在國外的臺灣人在做這方面的，及在臺灣、在國外的外國人的這四種，通常他們會因為語言，或者是因為一些他們沒有跟別人溝通。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，需要一些文化，他們自己有連結之後，才會有生態系，不然都是小圈圈。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>對，那時有辦一些活動，找一些founders，他們想要meet each other，就是關於在做找一些在做create education，像朱平先生也有來參加，許毓仁跟余宛如也有去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是那一群人。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>對，你也知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，很清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>然後這個是很新的project，當初的想法其實是這一個，也就是我想要先建立社群，然後可能有一些dialogue，那時候把這一些dialogue可能translate interaction，那時我們就把它當成是action dialogue，其實我都有錄影下來，那時候都有；總之有一點像公民社群組織。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>總之有事情就一起做，不是獨自做？</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>對。那時我一開始的時候想要建立一個project，經由這一些很多不同的events，大家有一種好像連結之後，就是他們可以建立像tack by phone，後來我聽說g0v。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很固定雙月一次大的，中間一些中的，每一週有小的，像每個禮拜三下午到晚上，在這邊都還有g0v的活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>所以我參加過一次，覺得很有趣，那時想要做一個APP，但是一直找不到共同合作者，所以後來沒有辦法做這一個部分，因此就變成是event。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>到目前為止，有一個FB而已，差不多這樣子的人，大概背景是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>現在老實說碰到一些瓶頸，所以想要請教Audrey，感覺這個vision是很大的，如何去具體，也就是有一些event，也就是做了大概十幾個event，回來的時候大概給您看一下，就是這四種人，也就是剛剛所講的這四種人，然後想要貢獻的一些人；這個就是時間表。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>到底有什麼controversy（笑）？</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>你很亮（笑），開玩笑，那時候是大家覺得make Taiwan……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不能用某人的競選語就對了？</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>因為那時候我前半年一直在講川普的事情，因為我也是美國的公民，所以我兩邊都跑，我會住那邊，然後就會在開玩笑。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有人覺得幽默、有的人覺得不幽默（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>對，不能讓人家看到我在這面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>所以是別人選的這個名字。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>這個都是我一個人在做的，後來有一些自願者會幫我一小段，我有好多，我覺得有很多idea，我覺得很痛苦不知道怎麼執行，那時很活躍，就是辦一些meeting去討論，因為我自己開始學習到這一些，一開始只是覺得如何讓臺灣變成全球化，後來覺得不簡單，最近發現global evaluate跟sustainable exclusive有一些打架的，所以有一點……anyway，然後就開始辦一些活動，我這個都有錄下來，可是我都還不知道怎麼做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>怎麼整理它。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>對，都還放在那裡，我真的很想做這個，希望可以follow up，後來創設公司，也有僱一些人員，那時想說剛好問到關於talent，在很有趣的時代，因為有AI，所以我那時就覺得其實在AI這一個時代，最需要的是這三樣東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>我那時就覺得要怎麼樣做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>寫得很好啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>因為我自己經歷過這一些。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>寫得非常好。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>您看得很快。也就是有這一個理念，那時是希望有這一些，這個後來發現有做到，但是有一些model是覺得比較base on人，然後從那裡，有什麼idea可以知道如何促進社群互動，或者是像community，一起去幫忙不同的人，然後才回來臺灣，像小孩的教育等等，就是有一些不同的idea，我想說就是有一些不同的idea，可以把它當作連結，很像是行銷臺灣。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>因為那時就已經辦好7月會到國外，去到很多地方，所以我們做了這一些事，這裡都有記錄下來，只是因為我後來遇到瓶頸，不知道如何繼續，所以老實說最近有一點……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我發現你都用政治超正確的用詞，像Latinx（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>因為我自己的背景。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常棒（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>所以這個是我想要給你看video，什麼vision等等，你可以看一下。但是我後來發現這真的很難，然後要focus這一些東西，這個是我的弱項，所以我需要幫忙，你可以看到video，這個是3分鐘，我那時大概是9月底、10月的時候，那時希望可以empower social innovation。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以你場地都是不同的場地？</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>對，都是不同的場地。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>比較正式的event有幾個，像這個是我有charge，但是這個很小，我覺得可以charge，對我來說，這個是可以的，但是我那時覺得有一項我可以貢獻的，我會想要做，我在這邊認識很多人，在那邊也認識很多關於臺灣人，也有認識很多工作的人，我覺得很幸運知道這個，那時剛好有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從外國人才專法，現在終於通過，到107年農曆年會正式上路，這個只會增加，不是只有在拉背而已，因為四合一金卡及其他放寬之後，社群建立就會變成最關鍵的事，因為以前都幫忙解決卡關，現在不卡關之後，到底要怎麼組織，才不會變成好像大家一直有什麼白領的工作被搶走的這種懼怕，這個其實跟對AI的懼怕有一點相似的，重點是大家不要那麼在意comparison這一些東西，比較在意的是有哪一些共通的社會問題，可以如何做社會創新，也就是focus在一些item，我覺得你的這個方向是完全對的。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>我現在碰到瓶頸是，現在就是FB group，因為我後來都找不到共同合夥人可以一起做這一件事，後來我聽說g0v有做類似的專案。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>我想說如何繼續，然後有什麼方式，大概是11月的時候寫了這個，那時台大教授想要跟我一起做，我現在也會碰到一些……我那時覺得我可以很穩定地做，我稍微介紹一下我的背景，這個是我個人的reason，我希望可以做一些dialogue，我是跟一個team一起做的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過我看你有提到無國界記者，這個也是很好的一個，他們的mission也是類似的東西，也就是把臺灣的民主讓大家都知道，甚至用臺灣當一個基地要求旁邊要往inclusive的方向發展，然後甚至也讓歐洲或者是美國的朋友們，更知道臺灣的專案。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像我說跟你的mission八成是差不多，他們下午要來，要一起聊天嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>他們是一個NGO嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，他們是一個NGO，在臺灣已經設總部了，因為臺灣是全亞洲最新聞自由的地方，這邊社創中心就是一個真的讓大家決定的空間，跟這一些events最大的差異是沒有一定要辦events，但是如果你做的東西跟社會創新有關，像你的contribution，像現在到年底都是免費使用，所以很多人辦很多活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>每個禮拜三從早上到晚上都在這裡，都會有各種各樣，不管像台北智慧城市辦公室或者是無國界記者，又或者是一些其他的朋友們，都會在這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從2點可能到8、9點，g0v的朋友會來有懶骨頭的那一間一起吃pizza，其實g0v的特性是大家想到一個idea，你不用問別人就去做，但是又非常知道各自的專長，好比你很擅長寫文字，但如果是視覺設計或者是程式不是你的專長，你跟大家混熟的話，你不管做什麼，大家都願意幫你。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我覺得這個是叫做social production，就不是只是social media，因為FB上你能夠請別人幫你忙，也就是來你的活動跟轉你的訊息，大概就這兩個，很難再生，我們這邊希望透過每個禮拜三下午到晚上的聚會，大家都可以找到一些事情做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個是，會有很多外界的朋友們，他們來的話，至少做逐字稿也會放到網路上，大家就知道，所以整個對話，網址會再給你，但是我會先給你看放在網路上的方式，我們社創中心會有各種Office Hour，今天都算在Office Hour裡面，像有矽谷的朋友或者是在地創新的朋友，不管是什麼樣的背景，基本上我們講的每一句話、每個字都在網路上，而且你可以link到context，這一位是做比特幣或者是ICO等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家都對社會創新很有興趣，我的理念是反正行政院是臺灣最大的NPO，我們就用公益的方式幫大家完成。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以像我們的dialogue，如果你的簡報願意公開的話，我們都可以放在網路上，一個是讓大家知道什麼事情會找你，第二個是很歡迎來你這邊交朋友，我想這個是兩個比較大的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>先養成一個換工，也就是各自知道各自擅長什麼，做什麼的時候，別人可以幫一點忙，至少可以幫一點忙的關係，我覺得之後去skill就比較容易，不然就什麼都要你自己做。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>Yeah……我真的也想要請教唐鳳，我真的老實說碰到一些瓶頸，我自己都在想要怎麼持續這一件事，我不知道怎麼繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你可以用一個outside link，你現在去看做類似事情的人是一個potential collaborate的角度去看，這個也會回饋到你自己的movement或者這個專案裡面，我覺得這個比重不需要一次全部在這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>你覺得你知道我在做什麼嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確定。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>我本來有一些team，但是後來沒有辦法支持，所以我都是自己做，但是我自己做的時候，我就stop doing a lot of these，因為我沒有辦法知道該怎麼做，我開始有一點失去信心。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>你覺得我是否……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得有兩個部份。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>首先你的vision，我覺得非常完整，只是這個vision如何跟別人連結，就是他們可能跟你有七、八成重疊，但是七、八成重疊裡面，各自有各自擅長的事情，這個是分工的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為自己一個人不太可能建立一個社群，我的方法或者說g0v的方法一向都是固定的時間出現在固定的地點，除此之外就沒有別的了，所以也不是說好比六個月一定要辦這一次的活動，反而就是固定的時間出現在固定的地點，慢慢就會有一些概念出現、一些東西形成，東西比較不是你自己的，而變成大家都share，其實大家都有share的時候，才會覺得是利益關係人，不然會覺得只是幫你打工，我們比較不希望一開始這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果發展到很後面這樣子沒有問題，但是一開始這樣的時候，比較沒有辦法做成social production，因為是你個人的意志力在做的，大家不會覺得是一起做的，所以我覺得還是態度，並不是你的vision或者是做法有問題，vision跟做法是沒有問題的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>再來，主要是要讓人家覺得有互相協作的感覺，並不是你的藍圖已經很完整了，所以要幫你打工，你不會畫圖所以要幫你做，比較不是這樣，而是我們都認同這個，我正在做這個、你在做這個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我覺得態度上可以調整一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>我應該要campaign嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們小松有各種不同的朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你下午沒事就可以留下來，如果下午有事，反正我每個禮拜三都會在。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那先這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#汪健雯">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
