<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/何嵩婷" id="何嵩婷" showAs="何嵩婷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉建村" id="劉建村" showAs="劉建村">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/古惠茹" id="古惠茹" showAs="古惠茹">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳姿蓉" id="吳姿蓉" showAs="吳姿蓉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳宜姍" id="吳宜姍" showAs="吳宜姍">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂翠峰" id="呂翠峰" showAs="呂翠峰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張儒臣" id="張儒臣" showAs="張儒臣">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張家榮" id="張家榮" showAs="張家榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/彭冠智" id="彭冠智" showAs="彭冠智">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/彭筱婷" id="彭筱婷" showAs="彭筱婷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/徐文志" id="徐文志" showAs="徐文志">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/戴君翰" id="戴君翰" showAs="戴君翰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李秀蘭" id="李秀蘭" showAs="李秀蘭">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李雅惠" id="李雅惠" showAs="李雅惠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林芳如" id="林芳如" showAs="林芳如">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林鍵樺" id="林鍵樺" showAs="林鍵樺">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/柯凱譯" id="柯凱譯" showAs="柯凱譯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/柳建任" id="柳建任" showAs="柳建任">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊正名" id="楊正名" showAs="楊正名">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王學謙" id="王學謙" showAs="王學謙">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/莊保霖" id="莊保霖" showAs="莊保霖">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/莊勝雄" id="莊勝雄" showAs="莊勝雄">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉良琪" id="葉良琪" showAs="葉良琪">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡君蘋" id="蔡君蘋" showAs="蔡君蘋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡岳儒" id="蔡岳儒" showAs="蔡岳儒">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/袁巧璇" id="袁巧璇" showAs="袁巧璇">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許信強" id="許信強" showAs="許信強">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許名揚" id="許名揚" showAs="許名揚">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許根尉" id="許根尉" showAs="許根尉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許碧蘚" id="許碧蘚" showAs="許碧蘚">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝宛容" id="謝宛容" showAs="謝宛容">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/賴明宏" id="賴明宏" showAs="賴明宏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/邱楹棟" id="邱楹棟" showAs="邱楹棟">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/郭宏道" id="郭宏道" showAs="郭宏道">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭茵" id="鄭茵" showAs="鄭茵">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鍾汯佑" id="鍾汯佑" showAs="鍾汯佑">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳俊吉" id="陳俊吉" showAs="陳俊吉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳德容" id="陳德容" showAs="陳德容">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳育靖" id="陳育靖" showAs="陳育靖">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳薇君" id="陳薇君" showAs="陳薇君">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳頤遜" id="陳頤遜" showAs="陳頤遜">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/韓寶珠" id="韓寶珠" showAs="韓寶珠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃慈雅" id="黃慈雅" showAs="黃慈雅">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃玲玉" id="黃玲玉" showAs="黃玲玉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀玲" id="黃秀玲" showAs="黃秀玲">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-11-14 社會企業第二次巡迴會議</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝大家今天來這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是我們常規性的巡迴第二場，我們之前是到三個不同行政院的中心，大家都有一個意見是希望我們這邊做各部會資源盤點表，大家應該都有看到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家看了這個盤點表之後，我看到大家對於關懷法令進度、日托規範、SBIR這一些東西，大家都有一些垂詢、想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們的做法，是會按照大家討論的順序，大家先自我介紹一輪之後，就一個個當作討論的議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在在台北的空總，所有大家手上資料看到這些部會對應的朋友——外交部我不知道有沒有來——都有在台北。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的道理，大家介紹完一輪之後，我也會請那邊的主持人介紹那邊的朋友們，大家先透過網路認識一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣有什麼好處？如果我們今天處理大家的問題，因為各位都是幫忙解決地方問題的朋友，我們的功能就是解決大家的問題，所以如果大家的問題，我們今天記下來，等於是逐字，我們都把大家講的每一個字都打下來，當場可以解決就解決，如果大家需要集思廣益就提出建議，任何今天沒有辦法處理完的，我們兩個禮拜之內，都找會到應該要處理的窗口。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>兩個月之後我又會在這邊，要確認兩個月以來，看看是不是真的有解決大家的問題，完全是巡迴式。今天是一個開始，大家先彼此認識，我們第一次可能是大家知道一下彼此在做什麼，我們可能第二次來這邊的時候，可以很聚焦的討論這個地方的生態圈怎麼形成跟其他的一些題目。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也非常感謝許執行長。我們每到一個地方，很麻煩當地的聯合服務中心，因為行政院聯合服務中心就相當於行政院在這邊跨部會、跨局處、跨中央地方的連結與管道。我覺得這個特別重要，如果不是這樣的話，其實我們也接不了地氣、不知道地方實際的狀況是什麼，所以覺得執行長的工作非常非常重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為了節省時間，從我的左邊開始，大家快速自我介紹一下或者是自己關心的題目是哪一些，也讓台北的朋友知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一輪回來之後，也會請台北的主持人稍微跟我介紹一下台北那邊的朋友，如果可以的話，先從左邊開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>政委、各位長官，我就不一一介紹，及各位社企朋友，大家早、大家好。我是經濟部中小企業處創業育成組我姓楊，楊正名。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>今天承蒙政委帶領我們到這邊來舉行有關於社企巡迴座談，我們中小企業處也是社企業務跟社會創新業務的幕僚單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>從這樣的角度，我們在發展社會創新，希望這一些解決方案能夠導入地方來實行。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>另外一個部分，當然我們也是希望透過包含協助社企上政府公共契約，幫助社企協助開發的行銷通路，也就是協助社企募集資金等等及法規調適等等，在各位的桌上也準備了一張有關於各個部會可以協助事項的部分，我們大概結合各部會的力量，可以協助做了哪一些工作，我們這邊也準備了一張在桌上。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>等一下希望社企有問題的話，可以反應給我們，我們會幫忙解決，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉建村">
          <p>政委、各位與會代表大家好，我自我介紹，我是農委會農糧署，我姓劉。農委會、台北有韓簡正兼科長，農糧署是有關於農兩產業的部分，非常高興今天來參加這一個會議，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#柯凱譯">
          <p>政委、與會長官，大家好，我是嘉義縣政府經濟發展處工商科科長，我姓柯。</p>
        </speech>
        <speech by="#柯凱譯">
          <p>今天社企的座談會，基本上我覺得比較有關的是我們這邊有承辦地方型SBIR的補助，我知道相關的社企在這一個部分可能比較不熟悉，我們藉由這一次的座談會來瞭解社企的需要，我們盡可能可以提供相關的補助機會，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>記得換名片、加LINE（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#李雅惠">
          <p>唐鳳政委、長官及所有的貴賓大家好，我是嘉義飛雁的副理事長，我叫李雅惠。很高興參與這一次的會議，更瞭解社企對於整個嘉義飛雁婦女姐妹們的幫助，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳姿蓉">
          <p>政委、各位長官，大家好，我是集寓商行負責人，我叫吳姿蓉。但是在嘉義說手作，大家都認識我，我的產品是農產品加工，很高興可以參與今天的會議，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂翠峰">
          <p>大家好，我是再耕園，身心障礙園區裡面的一個單位，東來寶企業有限公司的負責人，今天非常高興有這一個機會來跟大家討論企業上的一些問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂翠峰">
          <p>我在再耕園自2003年進駐到現在，將近邁入第十五年，當初這可能也不是經濟部，應該是內政部，就是來嘉義地區身心障礙的一個地方。當時由嘉義市政府委託基督教醫院來承辦這一個地方，在找餐廳腹地的時候一直找不到人，我也不曉得為什麼進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂翠峰">
          <p>我進去之後才知道是身心障礙的綜合地方，有腦麻跟殘障的地方，而是八大身心障礙的團體在那裡，對於一個完全不懂這一個領域的人來講是極大的挑戰，所以我覺得我是一個很愛挑戰的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂翠峰">
          <p>因此我挑戰了十五年，到今年年底的時候，有別的殘障社團需要那一個地方，所以就結束了。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂翠峰">
          <p>結束第一個點是我那邊的小朋友怎麼辦？我那邊餐廳是八成的，其實不用到八成，我是真正到掛羊頭賣狗肉的地方，我們是身心障礙團體，但我剛好顛倒，那個地方的主旨就是要幫助身心障礙的朋友有一個就業的機會，說這樣是很好聽的，但是真的要做到，所以我那邊有八成。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂翠峰">
          <p>到12月就要結束了，心理有一點捨不得（啜泣），因為那邊沒有辦法賺錢，所以我想說努力了這麼多年，因為我是一個營利事業，所以所有的補助款不會到那邊，因為沒有補助款，所以才可以撐到今天，但用完錢之後就不會再做了。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂翠峰">
          <p>我沒有補助款也做到現在，做了十五年說要收就收了，我有一點捨不得。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂翠峰">
          <p>第二，我在這一個過程中，不斷想要翻轉，不斷想要創造一些不一樣的東西，我要問農糧署，我研發了一批東革阿里，我把它做成雞湯，做了之後才知道是違法的，但為何違法，我也不知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂翠峰">
          <p>因此，讓民眾在很多的地方一開始就知道那個是違法的，不要再研發了，我研發了很久，裡面有很多的驗證、檢測等等，之後就會說東革阿里又要重新來，什麼樣的管道跟資訊可以讓我們知道這個是違法的，因為我們想要正常地經營我們的事業，不要這樣子就覺得是違法，然後就結束了，謝謝各位，我的問題是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>真的很謝謝，十五年真的很不容易，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃慈雅">
          <p>大家好，我是四季春紅社企有限公司的負責人黃慈雅，我的媽媽也是嘉雁小舖負責人，她今天臨時有事，所以由我來代表；像剛剛東來寶都算是我們輔導的對象，我們主要想要瞭解他們的通路及行銷的部分，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#王學謙">
          <p>政委、大家好，我是嘉義市政府建設處工商科科長王學謙，跟我們比較有關的社企有關心的是SBIR或青年創業，如果有任何的問題，我們隨時歡迎你們來找我，大家一起討論，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳德容">
          <p>大家好，我是成功大學的計畫團隊，我們這一個團隊在七谷耕耘，最一開始是要推廣友善環境養殖的部分，我們現在以此為基礎，然後提出一些計畫，目前提出的計畫是針對平台，很高興今天能夠跟大家交流，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#林鍵樺">
          <p>政委、大家好，我是嬉遊境空間工作室的負責人林鍵樺。這幾年都耕耘在後壁的仕安社區，我們主要的發展方向是老屋空間改造、年輕人培育及連結產業合作社。</p>
        </speech>
        <speech by="#林鍵樺">
          <p>我們今天來到這裡有一個問題：當一個年輕的團隊進到社區裡面，有一些計畫會經過里辦公室跟發展協會去操作，這樣子的話，如果因為社區的一些派系、人為因素，導致權力無法下放的話，有沒有什麼樣的方法可以解決這一個年輕團體的組織，又或者是年輕團隊可以受到某一種監督的機制，但可以落實到真正可以執行的執行力，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭茵">
          <p>政委、大家好，我是一起走的社會企業鄭茵，其實是去年才成立的社會企業，我們主要是在阿里山上輔導原住民朋友在做咖啡的一家餐廳。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭茵">
          <p>我們目前幫助的方式是由原住民鄒族的所有族人自行營運，我們是背後的輔導團隊，目前營運一年半的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭茵">
          <p>我們很幸運在這一個時間，剛好有農委會的計畫來協助這一個部分，因此到目前營運的部分還不錯。我們目前遇到的困難是，我們希望當初做這樣的營運方式，吸引年輕人可以回來到阿里山就業，目前在這一個部分，我們很難去取得比較大的優勢，不論是在一些項目上比較難克服這一個狀況，因此今天希望可以來瞭解這個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我是政委辦公室的子維，很高興來到這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭宏道">
          <p>我是行政院經濟處的宏道，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#鍾汯佑">
          <p>大家早安，我是KPMG的汯佑，另外一位是我們的同仁，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭筱婷">
          <p>大家好，我是政委辦公室的筱婷。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>大家好，我是政委辦公室的君翰。</p>
        </speech>
        <speech by="#許名揚">
          <p>政委及各位夥伴好，我是許名揚。我們過往在做社區營造，大概有七年的時間，最小是從原民部落的農村輔導，至台南新化小鎮的文化保存工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#許名揚">
          <p>因為過往的經驗累積下來發現我們很希望能夠為部落及農村產業打通一些國內、外市場的渠道，所以我們同時在做一些在地的產業輔導，同時也試著能夠取得國內外的一些市場訂單。</p>
        </speech>
        <speech by="#許名揚">
          <p>包括我們最近也才剛從韓國設計展參展回來，也得到一些訂單，回過頭來我們再去整合這一些農村保護及行銷工作，我們大概目前是在做這樣的事，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#李秀蘭">
          <p>政委、大家好，我應該是來賓當中的少數，因為我們是完全做服務的，所以看到大家的來頭，就覺得我們好像進錯場（笑），不過我們有收到這一份mail，（應該沒有錯）。</p>
        </speech>
        <speech by="#李秀蘭">
          <p>這幾年勞動部一直推有關於社企的議題，我們也有去聽。早年我們是用社會型人力，也就是中高齡婦女就業，我們做的是弱勢家庭課後照顧，我們有兩個聚點，平均八十至一百個孩子，在這個服務當中，我們沒有跟他們收任何一毛錢，當初不要增加他們經濟壓力，又不讓孩子從小的學習受到資源不均等等的影響，但是在服務的過程中，我們確實是有經濟的需求，因此我們就從社會企業這一個議題去瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#李秀蘭">
          <p>瞭解這麼多年下來，很難行，因為在座各位都是非常有背景，對企業界非常認知，所以我們就一直在想我們到底能夠做什麼，到底我們又要帶我們的孩子往哪裡走，因為他們以後也是慢慢長大。</p>
        </speech>
        <speech by="#李秀蘭">
          <p>如果這個時候可以因著我們的服務，然後有接觸到一些創新的議題，又或者是社會企業的概念，我想對他們未來的啟發也是一個幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#李秀蘭">
          <p>可是我似乎很難執行，因為法令的問題，我們又不可能成立一個企業體，然後弄得我們機構好像這邊也是、那邊也不是，因為我們所處環境幾乎都是這樣子，我們如何從一個純服務的單位，進入到所謂的社會企業這一個領域，而可以成為自己也能夠慢慢茁壯起來，我覺得這也是我們今天很希望來學習。</p>
        </speech>
        <speech by="#李秀蘭">
          <p>有關於稅務的部分，像我們今年做日照，稅捐處就會說那個是屬於勞務收入，當然我們是不用課稅，只是這一個名詞不知道怎麼不一樣，社會局委託我們做，衛福部怎麼沒有來這裡？我是來自於這一個單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#李秀蘭">
          <p>不好意思，我只是說資源整合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>資源整合，本來是八個部會，上次開這一個會說要加外交部，很快這一本就會有衛福部，我們慢慢就把各個部會加到這本裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不好意思，您怎麼稱呼？</p>
        </speech>
        <speech by="#李秀蘭">
          <p>臺南市以琳之家關懷協會秘書長李秀蘭。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳建任">
          <p>政委、各位來賓，大家好，我是大發創新股份有限公司籌備處召集人柳建任。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳建任">
          <p>大發創新主要希望解決我們面臨到現在社會大眾很多的問題，因此我們推動一個希望工程全國推動聯盟，幫助：1.年輕人住者有其屋及就業，提升其薪資的創業；2.協助65歲以上的長者安養專用的環境；3.幫助中小企業三十年擬訂了業務發展，同時協助一些需要工作的更換、就業的人，解決民眾長期房貸的處理方案，這個是我們臺灣現在面臨到最大的問題。還有，建設公司的餘屋，賣也賣不掉，叫他降價也不賣，都向銀行借這麼多錢，大家都沒有房子住。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳建任">
          <p>我們為何會提出這一個計畫？我從事營建業三十幾年，從我們的民主化開始，我們就經歷到，現在並不是政府沒有能力去解決，而是我們的總統一任只有四年，再連任，大家都不會很支持，從李登輝、陳水扁至馬英九，我們都看到他們的（政績），並不是沒有努力。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳建任">
          <p>但是他們要處理這麼長期累積下來的問題，真的有難度，所以大發創新股份有限公司是社會企業性質，並沒有大股東，我們規劃了好幾年，也徵詢很多大眾的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳建任">
          <p>因為蔡英文總統選上，也真的很積極，我就把我的資料傳遞過去給她，嘉義的許文智（音譯）副執行長也很積極。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳建任">
          <p>我常常聽到唐政委的電視訪問，（覺得）大家都很認真在做事，但說實在每一個明顯的，政府要處理的時間問題真的是有難度，因此我們才想說要跟政府合作，以解決大家談到的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳建任">
          <p>像三十幾年來，我承包了很多公共工程，也蓋過民間的工程，並做了一些建設的工作，還賣給大家，臺灣所遇到的問題，我都遇上了，而且我二十四歲以後就從事了營建業的經營者。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳建任">
          <p>剛好有這一個機會，我退休了，蔡英文總統講說並不是她選上就可以解決這一個問題，而是民間及大家願意共同來做，不要指望她選上總統就可以，這個是不可能的。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳建任">
          <p>但是我們還停留在專注時代的觀念，什麼都要政府（來做），也不提出一些方法來互相討論，因此今天剛好有這一個機會，我就很積極參與，希望提出的看法能夠提供讓大家研究，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>完全同意。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>政府是不要擋路，不要有很多法規卡住大家不能創新，接著是有一個平台讓大家互相認識，這個是很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個，事務官不受任期限制，我們要讓各部會事務官的朋友們好像結成一個聯盟，也就是認識社企，也覺得社企是重要的，我們台北有很多的事務官，也可以認識一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳頤遜">
          <p>政委及各位長官大家好，我是大發創新股份有限公司籌備處代表人，我叫做陳頤遜，我與柳先生共同推動此方案，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>政委、各位長官，大家好，我是銀髮園事業公司的負責人。我想今天跟各位表達的是，銀髮園公司是朝著社企的方式在做，我們從兩年前成立到現在，我們最主要想要解決的是從官部門跟學界的連結之外在產業界的創新，也就是我們希望能夠做到所謂的銀髮日託的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>銀髮日託有別於現在所謂長照的概念，因為長照是在社會資源的最末端，無力改變現況。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>而先進國家以北歐來講的臥床率是兩個禮拜不到，臺灣卻是七年半，原因是國人對於預防長照這一塊是沒有辦法看見的。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>研究部門還在研究，政府只能做長照這一段的角度，我們去成立這一家公司，想要致力於做銀髮長輩、老人日託的這一塊。這個是預防照顧的概念，因為有這樣的預防照顧，所以在衰弱、亞健康，甚至還沒有進入長照的長輩，可以受到比較安全的呵護，不會有意外，飲食及各方面都可以延緩失智。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>很可惜的是，我們也輔導這樣的加盟，我們並不是想要真實以營利為目的，但是我們希望將這樣的觀念推廣到臺灣每一個地方，也創立了一個品牌叫做「愛德高登」。很可惜的是，我們當時在設立的時候，我們發現這塊的法令是欠缺的，我們當時是做了一般公司的營利事業登記，這兩年來是一直呈現虧損的狀態。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>我們今年開始推廣實體店鋪的時候，我們8月開幕，投入的資金將近1,500萬左右，結果我們就受到台東市政府衛生局等的稽查，但是就進入長照系統，我這邊有資料可以提供給政委。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們有問題需求彙整表，我們就列入議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>希望可以獲得答案，並讓我們繼續經營下去。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>政委、各位長官大家好，不好意思，我今天有一點感冒，真的不好意思，我是長榮大學創新育成中心的陳薇君，今天很開心能夠到這個地方來，因為長榮大學育成中心是從103年成立到現在，我們從一剛開始，我們推動的理念就從社企理念發展，主要是因為我們是一所基督教大學，基督教大學的使命是希望讓社會更好、可以關懷這一塊土地。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>我們在做社企這一塊的部分，我們希望能夠培育社企的廠商之外，我們更希望的是我們的同學，每一個人都可以具備社企的觀念，以後落實在就業跟創業這一塊領域的時候，能夠朝這個地方發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>我們很開心，在經濟部中小企業處的協助、補助之下，讓我們成立到現在，其實到今年也跟尤努斯中心跟真谷（音譯）基金會簽約，我們這一次邀請了日本在地創生團隊來到台南，與當地的朋友們做一些交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>我們希望透過學校扮演這樣的角色，能夠讓學生真正走入這個環境、受惠這一塊土地，這是我們長榮大學育成中心一直在推動的，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴明宏">
          <p>政委、中心同仁及各部會的朋友們、今天與會的大家，大家早安。我是雲嘉南中心的副執行長賴明宏，很歡迎大家來到這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴明宏">
          <p>非常開心政委帶著團隊跟台北空總成立社企中心，在今年6月時曾經拜會國發會的曾副主委，跟他提到這一個概念，我們那時在談說希望盤點各部會的資源，希望協助不管是社企或是地方社區的發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴明宏">
          <p>非常開心看到這個架構可以完成，雲嘉南中心也可以扮演這一個平台，可以透過線上做諮詢以外，希望就近得到服務的話，也歡迎來中心，我們儘量協助大家。也希望這一個架構的運作可以更平順來幫助大家解決更多的問題，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#徐文志">
          <p>政委，中央部會同仁、各位與會的嘉賓，大家好。我是行政院雲嘉南服務中心副執行長徐文志，非常開心政委今天能夠帶隊來面對社企創新的。</p>
        </speech>
        <speech by="#徐文志">
          <p>既然是創新的社企，當然會碰到很多有關於法規調適、經營輔導及資金運用的議題，對於服務領域的部分，很多都是新創，當然有很多不是過去繼承的思維可以解決，因此感謝政委及台北服務中心的平台，來面對社企營造的過程中所面對的問題，以促成整個社企的發展，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱楹棟">
          <p>台語聽得懂吧？</p>
        </speech>
        <speech by="#邱楹棟">
          <p>政委、各位長官大家好，我是嘉義邱楹棟，今天很開心有這一個機會來參加這一個會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱楹棟">
          <p>為了社會企業，我曾經請教很多會計師，也就是社會企業有沒有租稅優惠？有沒有不一樣？為何要辦社會企業？嘉義生產團最近要成立基金會，我們就一直在討論工作，也就是基金會要做的事是救濟、補助，但是社會企業要創造很多的機會，以幫助這些需要受幫忙的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱楹棟">
          <p>基金會沒有問題，我們基金會創立按照精神可以隨時創立，但是要創立社會企業不知道怎麼創立。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱楹棟">
          <p>為何要創立社會企業？因為我們是營造業，我們做了570座橋，就花了5、6億，我們可以自己培養營造廠跟商店，因此我們希望將工作釋出。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱楹棟">
          <p>我找不到社會企業的法令，也就是給我們有什麼特別的優惠。社會企業在法律上的定位，我希望在這一個會議當中很清楚瞭解，我也可以瞭解在租稅上有什麼優惠，剛剛聽到做了社會企業都虧錢，但是每做社會企業都虧錢，就沒有人要做社會企業，那麼就沒有辦法做得很順利，這個是我第二點想要瞭解的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱楹棟">
          <p>第三，因為我身兼臺灣健康照護協會的秘書長，所以我在嘉義縣的水上鄉，要推動嘉義縣的長照中心，依協會來說，可以去承租很大的辦公室，也可以做很多的業務，但是本身是沒有錢的，如果以社會企業的名義跟協會的名義來介入，我們現在承租的是水上鄉這一間很大的辦公室，一樓至三樓整棟都在承租，但是協會本身沒有錢，我們打算用社會企業如何來做，應該要如何介入？我們上個禮拜在討論這一件事，我不知道要如何處理，不知道是要用租的方式或者是日照的方式，我希望在這邊可以得到答案，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是中小企業處的專門。而且也不只是公部門，創新育成中心也處理過非常多類似的情況，等一下可以來討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡岳儒">
          <p>政委、各位夥伴，大家好，我來自雲林，我是雲林縣的議員，我叫蔡岳儒。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡岳儒">
          <p>雲林縣是農業縣，因為縣長對於設施農業支持的補助，所以有越來越多年輕人回來從事設施農業的種植。當生產量越來越多的時候，他們的設施農業通常是無農藥或者至少是安全農業的農產品。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡岳儒">
          <p>但是在行銷方面，開始當產量越來越多的時候，他們的問題就出現了，他們很會重，但是他們如何去賣，也就是說在通路上，如何讓年輕人對於未來這一些小農友善種植的理念，也就是願意回來努力的這一些人，可以有一個永續性的生存契機，我想這個是在這一次會議裡面，我想這個是在這次的會議裡，想要請政委跟各位夥伴大家共同集思廣益的部分，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>歡迎大家來行政院雲嘉南服務中心，我是執行長許根尉。我覺得各位真的非常辛苦，尤其不管是NGO或者是NPO，社會企業在經營的過程中真的很辛苦，所以真的要早一點提出求救。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>因為我待過工策會，其實有一些企業診斷是不用錢的，應該早一點提出求救，看是通路的問題或者是賣場規劃或者是動線規劃或者是廣告行銷有問題的話，我們都可以透過管道來協助，但切忌不要等到最後再發出求救，有一點來不及。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>我們鼓勵大家今天暢所欲言，像政委跟我說的可以解決就解決，不能現場解決，一個月後就書面後來解決，沒有辦法的話，她會再來到現場，我們就把問題解決掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>我們今天是來解決問題，就像蔡總統跟賴院長交代的，我們會成為地方溝通最好的平台，我們會知無不言、言無不盡，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>時間控制得還不錯，現在請台北的朋友自我介紹。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們通常前一個小時用來彼此認識，所以台北那邊不好意思，你們大概只有7分鐘的時間，但是我想請台北那一場的主持人稍微介紹一下，先讓大家認識一下台北的主持人，也請台北那邊各個不同部會的朋友們，我們鏡頭、攝影機盡可能帶到大家的臉，大家彼此認識，也分別稍微自我介紹，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>大家好，我是經濟部中小企業處的秀玲，今天台北來了很多夥伴，請大家一一介紹。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓寶珠">
          <p>政委好、大家好，各位先進好，我是農委會企劃處科長韓寶珠，今天很高興可以來這邊參加會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#袁巧璇">
          <p>政委好、大家好，我是食藥署食品組袁巧璇，很高興認識大家，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>政委好、大家好，我是勞動力發展署葉良琪副主任，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭冠智">
          <p>大家好，我這邊是食藥署研究檢驗組我叫彭冠智，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>大家好，各位出席的先進大家好，我這邊是教育部青年發展署，我是蔡君蘋科長。</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>政委好，各位先進大家好，我是文化部文創司許碧蘚。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊勝雄">
          <p>政委好，大家好，我是食藥署北區管理中心莊勝雄。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳育靖">
          <p>政委好，大家好，我是國發會法協中心陳育靖。</p>
        </speech>
        <speech by="#張家榮">
          <p>政委好，各位先進好，我是內政部合作及人民團體司籌備處張家榮科員，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃玲玉">
          <p>政委好，大家好，我是交通部視察黃玲玉，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#古惠茹">
          <p>各位與會的先進大家好，我是文化部資源司古惠茹，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#何嵩婷">
          <p>大家好，我是衛福部社家署的何嵩婷，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#許信強">
          <p>政委好，各位朋友大家好，外交部今天真的有派人來喔！我是外交部非政府組織國際事務會培力發展科科長許信強，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張儒臣">
          <p>商業司張儒臣。</p>
        </speech>
        <speech by="#林芳如">
          <p>政委好，各位夥伴好，我是衛福部社家署林芳如，大家好，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>政委好，各位夥伴好，我是衛福部社家署企劃組吳宜姍科長，因為大家很關心照護的議題，我們也請兩位代表過來，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳俊吉">
          <p>政委及與會先進代表好，我是衛福部社會及家庭署老人福利組陳專員俊吉，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝宛容">
          <p>政委好，大家好，我是食品藥物管理署食品組謝宛容，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>我們全員到齊了，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家時間掌握非常好（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來等一下進行的方式是這樣，大家事先有提出問題，也就是事前提出的議程，這個部分我們會先處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只要大家有看到，我們在台北有找得到任何跟行政部門、任何部會有關的，我們就會請他們直接到台北的會場，所以我們等一下不會說我們還要帶回去討論，我們可以很就事論事討論問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛大家提出一些新的、沒有在上面的問題，包含法規、青年返鄉、社企本身在租稅或者是其他方面的一些優惠，還有地方SBiR的青創，我看起來是台北的朋友，跟我們這邊加起來是可以處理的。因此今天每一個題目，可能花10至15分鐘左右的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為之前公部門大家討論的時候有一個習慣，長官講話的時候屬官不敢發言，可能同一個部會有三個人來，可能只有資深的會講話，我們盡可能不要有這樣的情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們瞭解文化上是有一些困難，所以有一個線上發言的平台，是給台北的朋友，如果你有手機就連到sli.do，也就是有平板或什麼都可以連上去，就是這一個網站。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也會讓你輸入一個數字，也就是「0114」，你輸入之後這個有一點像聊天室，有一點像LINE，大家可以在上面發言。而這個發言有一個好處，也就是匿名的，比較資淺的同仁不用擔心被秋後算帳，如果真的發現局處或部會有什麼困難的話，你也可以勇敢提出，也就是可以匿名發言的平台。如果你看到別人的發言覺得很不錯，也可以按讚，比較高的就會浮到上面去，就會優先看到並優先處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不會因為我在用麥克風，而大家就一定不能講話，我正在講話的時候，大家有什麼想講的就直接key上去，那個效力跟講話是一樣的，我們都會逐字地做到會議紀錄中，我們現在看到已經有兩個人上來了，有人說「大家好」，我們處理完之後就會再存起來。在台北的主持人或者是秀玲科長鼓勵台北的朋友，把大家的專業分享一下，所以我們應該在討論問題的時候，大家一面在上面聊天，或者分享一下自己的專業。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在剛好11點，就進入到下一個議程，主要是事先的這一些問題，我們就從一開始台南的以琳之家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想先強調一下，大家看到「企業」兩個字就覺得一定是公司的型態，但是這個字是翻譯過來，其實是叫做「social enterprise」，本來是「事業」的意思，所以不管是公司的形式或者是協會、基金會的形式，不管是合作社的形式，都是社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>社會企業，我們現在用的定義是參考馮燕老師之前用的「廣義定義」，也就是只要有一個很明確的社會使命，好比像你有一個公司寫在章程裡面，如果是協會或者是基金會，可能基金會設立的時候就說要解決什麼問題，如果是合作社，而名字裡面就有勞動合作社、生產合作社、消費合作社，也就是有一個很明確的社會使命，這個是第一件事；第二，你有一個商業模式，也就是別人可以跟你透過商業交易發生關係；第三，你賺到的錢是用來解決社會問題——有一個社會使命、有一個商業模式，來解決社會問題，這樣就是社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這三個條件其實很容易滿足，不一定要是公司或者是大公司，又或者是協會的話，也沒有限制你的章程要長什麼樣子，都沒有的，只要有一個明確的社會使命，你登錄的時候，因為現在中小企業有一個登錄平台，我們問的是社會使命是什麼？商業模式是什麼？解決了什麼問題？只要回答出這三個就是社會企業，這就是最基本的定義。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個朋友有關心擔任公司的發起人，我想要澄清一下，這個意思是不是一個NPO去擔任一個公司的發起人？好比我現在有一個非營利的組織，我現在覺得我跟市場要發生一些關係，我設立這邊當然是接受捐助，我有一個公司可能就要接受投資，如果是NPO，當然不可能接受投資；現在是要設立一個專門執行協會使命的公司，是由我這一個協會控制，接受投資人投資。這裡可以考慮使用閉鎖型公司，也就是可以讓你接受投資的同時，也不會被投資人搶走，還是可以保持這一個社會使命。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我看到長榮的朋友（陳薇君）一直在點頭。因為他們的專長是尤努斯，這位經濟學家發明了一個模式，得了諾貝爾經濟學獎。他的意思是不管賺在多錢，投資人就是拿回原先的資本，之後不管賺再多錢都是回到這個社會使命來投入。這個模式叫做Social Business，詳情可以請教她。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也請台北的朋友回答一下，我知道之前秀玲科長有幫忙瞭解，協會本身要擔任發起人，而不是公司設立之後再把股份捐回的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不知道目前的協調進度怎麼樣？是不是可以請台北的朋友們分享一下專業？</p>
        </speech>
        <speech by="#張儒臣">
          <p>應該是自然人或者是法人都可以當發起人。</p>
        </speech>
        <speech by="#張儒臣">
          <p>可以再詳述一下目前登記的問題是在什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們在兩個禮拜之前，有碰到另外一位NPO，他說的是現在想要設立作為一個發起人，但是他的章程裡面沒有明確寫說可以成立公司或成立閉鎖型公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在是說是不是可以開一個他的會員大會，就可以等於授權設立這一個公司，或者是登記的時候有什麼別的要件，或者是都不用，只要遞件就會成立了？</p>
        </speech>
        <speech by="#張儒臣">
          <p>公司登記是準則主義，只要是要件成立之後就可以登記，只要有符合發起的程序，有作為一個發起人，開個會並臚列一些應載的文件或事項，應該就可以辦理登記。</p>
        </speech>
        <speech by="#張儒臣">
          <p>只是說不曉得先進他們是已經去送件了嗎？或者是？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>法令上有沒有什麼困難？這邊聽起來的說法是，只要你這邊做成一個決議，像這一個協會決議要發起一個公司，而這個公司怎麼樣盈餘分配回協會或基金會的章程，我想我們有很多專家可以幫忙擬這個範本。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是在法令上，其實是沒有違法的問題？這邊有朋友要發言，不好意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>大概需要800、1000萬的資金，協會沒有辦法拿這一個錢出來，要跟政府申請補助，但是拿到補助金是要三個月或者是四個月，因此周轉金要800萬至1,000萬，我們要開辦日照中心跟亞太多功能的中心。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>但是如果你用公司去成立、組織的話，以後這一家公司是屬於私人公司或者是協會，這個就搞不清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>所以委員您提的是這一個，但台北答覆的並不是這樣子，我們牽涉到協會是非營利機構，不能作盈餘分配，那怎麼辦？這一家公司是屬於這一個股東是個人的，又或者是協會底下的？如果是協會底下的，但又不能盈餘分配，那怎麼辦？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛商業司同仁回答的是，其實法人也可以是發起人，所以協會也可以是公司的股東，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一個東西的盈餘分配，你剛剛講的是公司現在賺了錢，等於就變成是協會的資產，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而協會的資產，就很像手上有一些股票，這個就是資產，我不知道這個是長榮的朋友或者是其他的朋友沒有碰過這樣的情況，可以分享一下嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>我們剛好有輔導了一個地方的協會，他去成立社會企業，在今年10月也正式登記了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>協會確實是沒有的部分，公司的章程在當時社企理念裡面，把社企的理念放進去，你用公司運作的模式來作經營，我覺得剛剛這一位先進提到的是資金的部分，可能是對於一剛開始要投入社會企業，尤其是這樣的協會發展組織，他們要投入可能是一個比較大的、希望能夠被解決的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>公司的負責人是剛好自己拿出自己的資金出來，一剛開始其實資本額設定就是100萬，但是在這一個過程當中，我們鼓勵他說商業模式要很明確，所以我們在一剛開始的前期，也就是把商業模式確立化。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>因此在這一個過程當中，可以再募集其他的股東，可以從協會去找，也可以從你認同這一個理念的人，問他要不要加入這一個公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>我覺得這一個部分有一點像募資或者是集資的概念來作發想，也許可以解決剛剛先進您所提到的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>剛剛政委有提到，我們學校跟尤努斯基金會（合作），有一個概念是所有的股東加入進來時，是沒有辦法有營利的分紅。所以社會企業的投資者或者是股東的理念要很強，我相信在協會裡面一定有這樣的人，其實我們目前在成立的兩家公司都是有這樣強烈理念的人願意投入，相信在這一個部分也許能夠被解決。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果需要章程範本的話，就知道需要跟誰拿了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，我想重點不是組織形式，而是做這一件事，這一家社會企業跟一家基金會的關係是有各種關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但尤努斯的模式，是股東投資1,000萬，後來賺了1億，股東還是只拿1,000萬，剩下的是回到協會或者是基金會做社會使命，或是設立子公司繼續解決這一個社會問題，這個是最純粹的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你希望基金會或者是協會的朋友都要投入的話，這一種百分之百再分配的東西，其實是最適合的——我自己覺得哲學上最適合的——大家並不會覺得掛羊頭、賣狗肉，並不是用來上市發行股票；反過來講，也不會投資人想要收購小股東就可以控制這一家公司，因為控制權可以保持在當年的基金會或者是協會上，希望有回到你的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>希望有釐清，我不知道以琳之家的朋友們有沒有要再追問？</p>
        </speech>
        <speech by="#李秀蘭">
          <p>我不知道會回答這麼多，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張家榮">
          <p>有關上次的問題，我帶回去向本處長官請示，本處說明如下：</p>
        </speech>
        <speech by="#張家榮">
          <p>根據人民團體法第39條規定，社會團體是推展文化、學術、醫療、衛生、宗教、慈善、體育、聯誼、社會服務或其他以公益為目的，由個人或團體組成之團體。</p>
        </speech>
        <speech by="#張家榮">
          <p>如果他們要籌設這種「閉鎖型社會企業股份有限公司」，因為性質仍屬營利性的組織形態，必須要投入一定的資金來營運，如果經費來源是社團內部的會員或者是社會捐贈的收入，恐怕並不是很適宜，而且與協會設立的目的並非很符合，又必須要承擔在市場上失利的風險，對於協會未來的發展及內部的和諧，都可能有增添變數，因此內政部不太建議這個協會籌設閉鎖型社會企業股份有限公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#張家榮">
          <p>但是，如果這個協會想要在自己的章程中，透過會員大會的程序來加入社會企業的內容，內政部這邊是尊重協會的自主，以上報告，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也就是說，內政部並不是希望隨便什麼協會都可以加入或者是籌設什麼公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>首先要先說服全部的會員，這個程序還是要走，不能說執行長一個人說要去就去了，這個很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，那一家閉鎖型社會公司必須很明確說，他設立的目的跟當年協會成立的公益目的，是要完全符合的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果這個看起來，剛剛那一位內政部的朋友是說如果看起來是要集資、賺錢，並不是全部投入協會章程裡的社會目的的話，他們覺得在認定上就會產生一些困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一方面這一個閉鎖型社會公司的章程要非常清楚，第二個是要透過這一個協會的章程或者是會員大會認定，這兩個要對齊，這個時候再開這一個門，比較不會有爭議。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果這兩個有任何一個不對齊的話，他們就覺得不適宜。這樣大家應該都很清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，這案就差不多了。非常謝謝台北的朋友花了很多時間研究這一個東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>希望未來在我們開了先例之後，是有很明確的模式。既然這邊有兩家例子，像章程或者是範本，都可以會後分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就進入第四案：「銀髮園這邊說老人的日托，目前沒有專責規範。」我們知道日托現在有很多很有創意的方法，我們在青年諮詢委員會的方式，我們就有聽到老幼共學，也就是把幼兒的幼托跟老人的托育放在同一個地方，等於老人和幼兒放在一起學，但是算是幼兒園或者是日托，而不算長照？長照是有定義的業態。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>既然台北有相關的部會朋友，是不是給我們指導一下目前實際的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳俊吉">
          <p>主席、與會代表大家好，我這邊是衛福部社家署老人福利組，有關於日間托老，本署目前的規劃是補助社區照顧關懷據點辦理加值服務來進行相關的輔導與管理。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳俊吉">
          <p>如果單位提供的服務對象及內容，有涉及長服法的相關規定，則應依長服法的相關規範來辦理，以上先作說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以長服法的規定可以多說一點嗎？這邊講到「必須加入長照體系」的要件，是必須做什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#何嵩婷">
          <p>大家好，我是衛福部社家署的嵩婷。長期照顧服務法有說如果對象是身心失能者的話，是屬於長照服務，而身心失能者是指身體或心智一部分或全部喪失，生活需要他人協助，所以基本上只要有照顧這種失智、失能的對象，就應該要進入到長照體系，以上說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣不知道有沒有回答到？您剛剛提到是預防醫學的情況，是不是有落入身心失智？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>他給我們長照法自己看，但是長照法有揭露的部分心智功能喪失或者是部分失能者，但是這個部分並沒有很明確定義。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>如果按照衛生局的官員這樣子的解讀，我覺得很可怕，他說只要拄著拐杖就算了，我們都知道長輩超過65歲甚至是70歲以後的十年，以現在平均生命到80歲來看的話，不可能連出門、自己用的拐杖，都是不可以的、都是被認定為失能。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>所謂身心失能的這一個部分，我想這個要釋疑，因此我們在10月18日有發還台中市政府，也就是希望我們能夠很清楚地明白所謂長照法所言的身心失能的心智功能喪失部分如何認定，目前還沒有給我們一個標準。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>再來，像我們業者所服務的，當然進來會量測血壓，並看看他的身體狀況好不好，我們再看體能活動、關懷及陪伴，如果長照法涉及到的身心失能的依據沒有界定很清楚的話，這是我的第一個疑慮。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>請問一下：任何一個只是日托，並不是需要住到安養中心或者是日照中心的長輩，這樣子的落差就有很大的落差，這個是我的第一個疑問。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>第二個疑問，我們的問題是在於政府可以做，為什麼民間不能做？這個對於創新產業、社企來講是一個扼殺。我提供政委一份資料，台中市政府社會局補助都功能日間托老計畫，這邊所有的人都跟我們這邊的人一樣，社會局自己出來稽查我們，他們自己補助、自己辦，在台中市叫做「健康元氣學堂」，其實並不是收到專業的。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>像我們的園長是請護理師，本身是有長照的背景，本身是要做量測血壓跟照顧老人的工作，並沒有任何的護理行為，他們卻說不行；而政府園區學堂裡面，並沒有請照顧服務員，還是委託外面的基金會、NPO在執行，但是他們說這一些東西卻是通通都沒有違法。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>我當然覺得這樣子是一國兩治，剛好都是在台中市，你來稽查我的時候，你又是社會局，你自己又有辦一模一樣的東西，這樣是不是很弔詭的現象？因此我希望的是，我們就事論事，如果你讓業者不能做，你政府的這一些計畫可以辦嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為時間的關係，我聚焦在兩個部分：</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一，「日常生活須他人協助」，這個是明確的內容。拐杖當然不能算「他人」，所以這個部分他們很清楚。而你們自己說服務的對象是「生活可自理之年長者」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「生活可自理」跟「須他人協助」，這個邏輯上是互相排除的觀念，一個人不可能同時落入「生活可自理」跟「須他人協助」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，你的疑惑，是做了失智量表，或者什麼量表都沒有任何的狀況，但是他還是覺得有可能須他人協助，等於就變成每一次稽查來都有不同的風險，你沒有一致的方法去判斷說，現在裡面的每一位長者是否到須他人協助的狀況，沒有一致的標準。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不知道台北的先進有沒有辦法先聚焦在這個小範圍？我沒有辦法在這裡處理大的長照系統，這個是賴院長會輪流下鄉講的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我們先看看長照2.0，有沒有目前認定的方法或標準或制度。在認定上，是不是可以請台北的朋友分享一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#何嵩婷">
          <p>身心功能需要協助的部分，是有一定的標準，也就是可以經由各縣市長期照顧管理中心去評估，他有一個評估的量表，因此會分成八個等級，也就是由那個量表去評估出來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是機構可以直接請你們的人來run你們的量表，或者是請老先生、老太太去run？</p>
        </speech>
        <speech by="#何嵩婷">
          <p>可以去長輩、家裡幫他做評估。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個評估的有效期是多少？或者是評估為止就是以上次的量表為準？</p>
        </speech>
        <speech by="#何嵩婷">
          <p>半年。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好。這樣是不是有解決你的問題？如果run過量表，並沒有日常生活須他人協助的程度，他就是你的合法客戶，但是半年要重新量一次。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>謝謝政委這樣子明確（說明）。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>當天來就直接看長輩有沒有這樣的狀況，只是很簡單問他幾句話，所以我很主觀認定並沒有辦法有一個標準。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想重點還是半年一次，這個是可以預測的，好比像你的一些專案就可以設計半年的專案，像如果這一種稽查的話，你不知道兩個月之後來稽查或者是……</p>
        </speech>
        <speech by="#莊保霖">
          <p>……現在是每個月。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好。這個是很明確的規劃，現在看一下線上的朋友有沒有要補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>台北的朋友關於這一個題目有沒有要補充的？或者是以剛剛的討論為主？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（沒有意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有關於公部門自己辦理的事情，有一些依法令是這樣子，依法令是這樣子的時候，可以挑戰法令，這個是行政院可以改的就改；行政已經有法令的情況下，我們去作創新。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也跟大家分享一個：如果現在想要做一個創新的模式，其實是你覺得法令不確定是不是適用，如果社企照護就來聯繫會議討論；但是如果你覺得碰到法、社企跟照護沒有關係，純粹是一個創新模式，好比像金融模式或者是很多人自駕車或者是引入一些科技，這個是我們有一個專門的網站，也就是「沙盒（sandbox.org.tw）」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個網站的特性就是對任何法規疑慮，都可以直接打「0800-056746」的電話，如果需要一個地方政府給你一個實驗的場域，讓你暫時違法——違法地方法令，並不是法律——如果六個月的時間，中企處會有0800幫你做到好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果要釐清的話我們就放到這一個會議來釐清，如果你很明確要違反一個法規，你希望你對，但是這個法規錯，這時候你就開始打這個電話，我們就開始進入這一個法規調適的過程，這個是很具體的過程。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果這一個題目這樣子的話，我們就進入下一個題目。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>長榮想要知道各項法令的進度及發展的策略，我們就快速跟大家報告一下：</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前社企在公司型態裡面，最重要的一個法令就是公司法，而公司法裡面，為什麼之前認定、發起一直有問題，也就是公司法第1條寫「公司以營利為目的」，各國的公司法很少這樣寫，但是我們的就這樣寫。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣寫的問題是，每一次當非營利組織要跟公司發生關係時，永遠就會發生內政部同仁剛才提到的解釋，也就是以非營利為目的，為何可以合作？這個是最大的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們現在公司法送出去，以我的瞭解，不會再翻盤，公司法的版本第1條是「公司以營利為目的」，但未來公司「得」即可以宣告有社會或環境的目的，跟公司賺錢的比重，這一個公司可以自己決定。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像CSR也就是公司的社會責任，這個比重可能不一定很多，只有5％，但是5％也是錢，所以賺的錢的5％要投入某個社會使命，我們也很感謝他；也許B型企業是到30％或者是50％要投入環境或者是社會目的，我們在看的時候，就知道我們每一年希望提出一個報告告訴我們多少。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>尤努斯系統是100％，也就是不管賺多少錢，還了股東之後，全部的盈餘都投入社會使命。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像以前尤努斯的Social Business模式，像這一種百分之百到底是否符合公司法？其實是有一些疑問的。我們在新的公司法裡面，明確說你只要講清楚你就是合法的，所以以後公司就不是只能賺錢了，其他的部分在公司法裡面講清楚這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，很多朋友會怕我在公司自己網站上去說百分之百都捐出來之類的，但這個章程其實還要跑去經濟部調章程，其實每一個客戶都去調章程，成本是很高的。所以我們現在會請中小企業處及商業司的兩個單位中間達成一個協議，在公司法裡面按照法規，也就是「自願揭露事項」，公司裡面有一些事，希望全臺灣都可以知道的，這裡面包含了你的章程，尤其是章程裡面分配的邏輯，當你把這一個東西當作自願揭露事項時，商業司承諾把這一個東西變成開放資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>何謂「開放資料」？這不只是資訊公開。「資訊公開」好比像我們列印一個文件放在網路上、社區公告欄都可以看。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「開放資料」不但可以看，還可以拿去用，可以做成圖表、加值，政府保障不會告你，所以公開只是可以看，開放還可以改。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>資訊是給人看的，資料是給機器看的，因為有固定的欄位。變成開放資料的好處，是每一家公司有自己社會使命、別的東西的揭露事項或簽核報告書這一些東西，只要是自願揭露，就會有一個自動機器的欄位放在網路上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為大家並不是都學電腦的，不一定會自己點出試算表，因此我們請中小企業處幫忙在網站上有一個查詢的介面，有一家公司宣稱百分之百投入社會營利，就不用自己花時間打電話確認是不是這樣，就是在中小企業處這邊按一個鍵或者是打入統編，這個是真的或者是假的，是掛羊頭賣狗肉或者是反過來。因此這個是公司法最基本馬上會送到立法院修改的部分，這個是具體回應先進的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，我們接下來還在草擬的是，「中小企業及新創發展條例」——新創已經確定進去了——對於社區、社會創新採購的部分，目前都有一些想法，像剛剛講的沙盒法規調適也是在這一個條例裡面規定。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過這個條例目前正在草擬，網路上已經有懶人包。請先進快速跟我們5分鐘報告一下這個條例目前的狀態。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>「中小及新創企業發展條例」，目前對於新創企業的部分，主要是因為過去在獎勵投資條例，一直在促進產業升級條例，一直到產業創新條例，一直到目前中小新創及企業發展條例。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>原來這個部分對於產業別有提供一些租稅優惠，後來的部分就改成功能別，所以是針對研究發展、可能是針對自動化，及可能是針對人才培訓的一些部分。中小企業處希望藉由產業別的這一些租稅優惠來帶動包含我們ICT產業、資訊電子、機械業蓬勃發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>這一些人賺到錢以後又跑來投資生技產業及其他很多的產業，而造就臺灣經濟的榮景，因此有關於創業育成專章，我們希望能夠促成企業投資新創，這個是企業天使的概念，又或者是投資我們的創業育成機構等等的這一些部分，從這一個部分來提供投資的獎勵，大概是這樣的情形，剛剛政委有提到對於新創的投資獎勵。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>另外一個部分是有關於創新沙盒的部分，這個部分是還要會商目的事業主管機關，也就是可以提供沙盒實驗的申請，可以在一定的期間或者是在一定的地點可以進行一定的場域，可以進行這樣的實驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>我們會賦予這樣的權利，不過基本上還是有一些義務或者是責任要負擔，像剛剛先進有提到對於社會企業是不是有一些投資抵減的獎勵，且剛剛政委有提到我們在這一個部分的追求是希望經濟價值及社會價值能夠兼顧的前提，因此我們的目標是把所有企業組織以後都能夠朝向社會創新企業的方向發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>目前有關於針對功能別提供租稅優惠，因此我們並沒有特別針對哪一個企業或哪一個產業有再提供這樣的租稅優惠措施。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>經濟部的觀點希望能夠協助從資金的部分、從育成輔導的部分，想要讓我們投入社企或者是社會創新的朋友，希望他們把商業模式能夠發展更好，讓他們能夠真正兼顧營利的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>因此基本上修法經過政委這部分的指示，余宛如立委有提出一個社會企業的發展條例，不過這個還沒有修法通過；但我們希望以後出售的產品或服務就收入的部分，有50％以上可以是從市場來的，因此就不是來自於捐贈或者是受贈，代表具有某些商業能夠獲利的模式、方式。以上簡要報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>信保的部分有，大家知道信用保證基金，就是由政府當保人，也就是由社企變成成長的夥伴，單純做保人的關係變成是社企或者是新創可以成長發展的好夥伴，因此相關的配套也都積極努力制定中，這個部分法規就可以處理了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我快速綜整，引進現有的公司投資到社會企業、社會創新的這一點上，這個在中企條例裡面會給一些優惠，但並不是直接對社會企業本身，因為社會企業還是有50％以上的收入，理論上是要來自於市場，只用這個標準來看就給租稅補助，其實是不妥當的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是做的事情本身是有社會價值的，這邊想辦法幫你引入正確的資金，我們叫做「影響力投資人」，這個是一件事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果借錢上需要資金的做保，只要你證明你的社會價值，也就是你做的事跟政府做的事是同一個價值，政府就幫你做保障，這一件事是信保的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第三，余宛如立委有特別提出「社會企業發展條例」草案，裡面有社企的專門基金，對基金的捐贈者也給予所得稅的優惠。但那個部分是立法院的提案，並不是我們行政院修改法令就可通過的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我基本上不反對余宛如立委的提案，但是我沒有辦法保障兩個月或者是三個月之後就會通過。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們可以說法規命令，半年之內可以看得到結果，這包含信保的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>希望有回到到先進的問題，不知道有沒有朋友要提出問題補充或者是追問？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>非常感謝政委及經濟部長官的回覆。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>其實我們長榮大學在推動社企的過程當中，其實誠如政委所提到的，百分之百把利潤完全回饋到社會，這一個過程跟原本的公司法其實是相互抵觸，但其實我覺得社會感受到這個氛圍了，我們在9月用這樣百分之百的章程，我們成立了一家公司，台南市政府同意讓我們成立這樣的公司，我們覺得事實上來講，社會的氛圍已經開始接受社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>但是誠如政委所提到的，因為也許我們是學界，我們可以很快接觸到一些相關的資訊，但對於一些企業家或者是新創的夥伴們想要成立這樣的公司，可能在組織章程或者是相關的法令不太清楚，我覺得在這一塊，也許未來不管是長榮大學也好，我相信有其他很多學校在推動這一塊領域，都有相關的育成中心可以協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>我相信像嘉義大學或者很多其他的學校，都可以協助；而政府也有很多很相關的部門，像經濟部中小企業處的圓夢網的相關法令都相當完整，這一塊都可以查閱跟諮詢等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我們瞭解到台北也有一些朋友，是在法令上不管是從中小企業處或者是其他勞動部、其他部分，因為其實社企在所有的部會也是一起學習，所以這一件事像剛剛法令上、法規上我們這邊講的之外，台北的朋友不知道有沒有任何要補充的部分？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（沒有意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>線上有一位朋友要補充，社會企業的定義應該是在經營的理念跟過程，而不是結果，如果一開始就是有社會使命，寫在章程裡面很清楚，我真的很高興台南市現在願意設立這樣的公司；這一家公司的名字叫做什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳薇君">
          <p>「方舟美好」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們以後就知道章程要抄誰的（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為其實當然之前社會氣氛真的不是這樣，我們現在開始往這一個方向移動，我想公司法的草案扮演一個非常重要的角色。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這個朋友在線上提的非常清楚，如果你不是章程裡面把它明訂其公司型態，甚至你是基金會或者是合作社，如果你沒有講清楚你的社會使命、商業模式如何連結，大家就可以打著社企的招牌，那就變成一個很潮的詞，也就是專門用來吸睛的，這樣就很無聊了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像我自己原來的那個領域，我們都有聽到很多像「雲端」、「大數據」的潮詞，但是事實上大家到最後全部去用這些字的結果，就是這些字沒有意義了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想這一件事很重要，也就是大家在投入這個的時候，要回答得出來你的社會使命是什麼、你的商業模式要如何連結、你解決什麼問題。這三個回答的話，我們會希望所有人都寫在章程裡，這一件事是特別重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有一位朋友說「回答得真讚」，這應該是在講台北、這邊的朋友，不是在講我（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「身心失能持續或已達六個月以上」，這邊其實有一個很明確的範圍，不管是檢查或者是法律裡面的定義，請各位參考，我事後會把這一些問題又放回同一個網址。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他都是講大家好，那就這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的道理，接下來在中小及新創的條例裡面，對於公部門「社會創新」共同採購的部分，會有一個明確的定義，這個是我們可以控制的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在余宛如立委及許毓仁立委提出的草案，我們有檢查過，是跟我們相符合的，並沒有衝突的。也就是「社會」的部分一定要有明確的目的、社會目的，「企業」大部分的收入必須來自於市場，這兩個都完成了，基本上算是最基本的進入門檻都有，但是每一家都有不同的社會模式跟要解決的問題，這個就是要百花齊放，如果有一些關於法令的部分，就進入到沙盒（sandbox.org.tw）。希望有回答到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「地方政府很不容易申請地方的SBIR，而且很難去作認定，這樣子投入的資源是比較有限的。」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一個部分地方性的SBIR，我記得有先進在主責這一個業務……這一個會場有朋友在處理嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>嘉義市政府報告，申請資格我可以唸給大家聽一下，符合中小企業的標準所稱的「依法辦理公司登記或商業登記，且其本公司地址登記嘉義市」，嘉義市的是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>申請不是很困難，因為我們的經費比較少，但我們申請的廠商，像我們舉例好了，今年二十家來申請，大概有十二家通過，比例超過一半。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>經費的部分每一家可以補助100萬，因為僧多粥少，因此有六至七成，對我們來說應該是ok的，前提是要有公司登記或者是商業登記，如果你們有做公司登記應該是沒有問題，而且我們不只是補助中小企業，像SBIR，我們會為了中小企業來做許多事情，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以社會創新或解決地方問題的商業模式使命，你們不會對他們大小眼，應該是鼓勵的（笑）？</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不知道執行長的回答是不是足夠或者有需要再補充的？我聽起來是非常明確，也就是像社會創新也是一種創新，並不會說沒有申請專利就不當作創新，不會這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>SBIR其實很簡單，如果未來具有市場性、開創性的東西，其實在委員會審查的過程，都可以核准。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>現在是如果透過育成中心的產學合作會比較容易一點，因為有一些企業主在繕寫計畫的時候，比較沒有那麼專業，甚至在寫報告的時候，也沒有辦法完全擬一些評審回答的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>各縣市政府都是站在客觀且積極、主動的立場去協助企業去作一些轉型跟發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實行政院之前都說青創，我自己現在會說跨世代創業、跨領域創業，因為老一輩的朋友比較知道需求是什麼，才可以比較連結在地的需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是要年輕的朋友寫八分鐘的簡報，那是非常厲害的。你必須要結合這兩個不同的世代跟方法，才可以觸及到不管在哪裡的利益關係人。我想這個很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有要補充的話，第七案大概就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第八案跟剛剛回阿里山、返鄉跟鄒族其實是類似的，如果有在地的文化商品要推出，但是要如何認同全臺灣青年加入這一件事，我想先問第一會場有沒有朋友之前處理過類似的事情？有沒有可以補充的部分？因為這個比較不是政策，而是文化營造、地方營造的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>我覺得嘉義縣非常好的部分，我們曾經參觀鄒族的「優遊吧斯」，除了少部分的表演者有餐廳跟展演的地方，就找所有鄒族青年返鄉。白天下午也有一些表演，把鄒族整個的文化、沿革及歷史都去表演，他們這一些表演的所有成員是來自於園區，包括導覽、餐飲業的同仁兼職，一來是創造地方就業，第二個是大家非常快樂，樂在工作、生活，而且老闆真的非常照顧員工，也帶著員工往前走，現在很多幹部都是鄒族所有的青年，因此「優遊吧斯」是大家都很有錢，希望能夠創造樂野那個地方生活很好，也可以賺錢。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們現在其實辦很多社企小旅行的活動，我知道各地地方政府、產發，有的勞動、衛福會帶大家看成功的案例。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在他們看到之前，他們很難想像這個到底是怎麼回事，書上也沒有，好比像明年5、6月的時候我們會辦一個亞太的社企論壇，我們現在也在規劃會請甚至請亞太區周邊的朋友來看在地做小旅行的活動，才可以把這一種創新帶回他們的國家，這個是為什麼外交部今天也在這邊的原因。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們希望外交部比較希望瞭解在地的朋友們創新的方法，那個也是SDGs永續目標發展外交的一環。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個是青年在意的是工作環境是不是快樂、是否能夠交到新朋友、對於未來是否有參與權，也就是有什麼想法是老闆很平等的讓他的聲音進入，這個是一方面要營造這一個氣氛；二方面是打出招牌，薪水比市場也沒有高多少，你創造這一個氣氛，青年就願意回來。因為很多青年想要創造的是社會影響力，並不是賺大錢，也是有，大概是20％，但是80％的青年，你讓他選，他可以賺一些錢，是可以創造很大的影響力，他願意少賺一些錢，但是來做具有一點社會影響力的工作，這個是一個可能吸引青年的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得台北會場的朋友有沒有什麼分享，或者是有什麼案例可以參考或瞭解的？</p>
        </speech>
        <speech by="#古惠茹">
          <p>政委好、與會參與者，大家好，我是文化資源司，負責社區營造跟村落發展的一些計畫，剛剛提到文化傳承的部分，希望年輕人投入參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#古惠茹">
          <p>部內關於促進組織、社區組織發展、活化組織經營及青年回流鄉的機會，目前有三個方案：第一個是「青年村落文化行動計畫」，這於103年開始推動，我們今年剛徵選完畢。主要這一個計畫是鼓勵對於回流鄉青年透過一個獎勵金的機會，透過獎勵金個人申請提案，進入社區，以地方的文化、知識內涵為基礎，用青年的創意跟活力來作產業新的創意加值。</p>
        </speech>
        <speech by="#古惠茹">
          <p>這部分的案例有包含頭城的「甘樂文創」，運用在地社群的集結及品牌的行銷，因為我們輔導在地做農業及二度就業的媽媽，他們有成立新創的事業，還有包括頭城那邊也有一些青年基地平台的成立。</p>
        </speech>
        <speech by="#古惠茹">
          <p>第二個是「青銀合創實驗方案」跟「社區營造及村落文化發展計畫」，這兩個的計畫比較針對協會組織、大專院校、法人及社區大學的立案單位都可以投入申請提案，也可以跟青年合作，也可以共同組織經營策略的規劃，包含產品研發或新服務模式的一些規劃。以上提供參考，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果大家來不及做筆記，書面資料第8、9頁也在講這一個計畫，特色是非常完整地培力工作，而且不限制你用的組織形式，是直接去看青年本身覺得適合用什麼方式就去做的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣針對青年的也有前面第6、7頁，也就是「U-start」也就是教育部的這一個，我如果沒有記錯的話，應該是剛畢業，甚至還在學校，但主要是剛畢業就要能夠加入在地的工作，這兩個是比較新的，而且是對青年，成效滿好的，都有一些發表會、線上也有一些資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>前面經濟部、勞動部已經行之已久。這兩個新的也請大家多多支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第10頁、第11頁有原住民族的青年，剛好有的話，等於這三個可以適用，而且也可以一起去使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得青年朋友們現在主要的問題是，這一些新部分的計畫，他們可能比較不知道，他們要扮演一個傳播者的角色，剛好對這方面感興趣還沒有投深的，看起來讓大家做一些小旅行跟做這一些工作，感謝台北會場的補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣子書面的議程差不多這樣子，口頭的議程比較像是動議的部分，我們就一個個要比較快速處理：</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一個是叫做「東革阿里」的作物，我不知道台北有食藥署或者是衛福部的朋友，是不是剛好知道？如果不知道也沒有關係，我們可以會後書面，只要兩個月之內回到這邊來可以解決，或者是兩個月之內先有一個書面都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#袁巧璇">
          <p>這裡是食藥署食品組報告，剛剛不太清楚所謂「違規」的情況，如果可以提供一些書面的資料，我們可以帶回去討論，之後再提供回復。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果有一個明確的函或者是文號，也就是剛剛提到違法的那一件事，也就是書面可以直接交給這一位朋友，我們就可以事後解決。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為今天的逐字稿，回去之後都可以收到每一個字的逐字稿，也就是可以編修十個工作天，也就是兩個禮拜，我們會全部公開在網路上，等於任何朋友碰到類似的問題，只要一Google就可以找到解決的過程，如果有書面資料要補充或要解決的部分，我們在兩個禮拜之後的線上網站，也都可以全部看到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>網址都可以提供給大家，事後都會提供給大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>下一個問題是：「有一些里辦公室或者是社區發展協會，如果要做社區的一些專案時……」，可能到不了最後一哩路，因為最後一哩可能有自己的計畫，這個是現有的社區營造跟培力團隊，還有資源分配管道處理的問題，這個執行長是專家，是不是可以給我們一些想法？就大概一些想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>我想社造跟村里辦公室的部分，其實有一部分問題的產生我也在這邊向政委報告：很有可能的村里長是兼任社區發展協會的理事長，萬一村長、理事長被挑戰，沒有辦法繼續連任，很有可能會造成地方另一個階段的對抗。因此我們在整個行政資源（投入）下去的時候，要整合村長長跟社區發展協會的關鍵性是在這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>因此，我希望為了社區以後整個永續發展來看的話，我們希望先解決自己問題的話，公部門或者是學術界這一些力量才不會真的到處碰壁，其實有一些問題在整個社區必須要先自行解決。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>還有，在社區的定位跟整個未來的發展，我們現在很怕的是，大家都在觀摩、學習，但很少有自己的創意，也就是看人家種紅藜不錯，就一窩蜂去種。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>像我自己去看「優遊吧斯」，他們跟咖啡那邊連手，像他就得到十大神農獎，他們拒絕外面的誘惑，本來UCC要花很多錢買他們的咖啡，因為他們的咖啡很優質，但是他們決定自創品牌，除了阿里山有茶葉外，他們認為應該要有咖啡，（即使）他們的單價滿高的，（仍決定自創），且自創品牌也很成功。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>要走自己的路之前，也必須跟地方充分討論，未來的定位可能是五年或者是五年後是否能夠成為你在社區的產業聚落，這個是相當重要的，才能走得遠、走得好，以上建議。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝，我自己覺得學到很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一方面從公部門的角度來看，地方自治還是有一定的程度要尊重，但二方面來講，這個地方本來就有一些特色，所以把這一些特色發展出來，這樣才是雙贏，並不是把外面一個模式硬塞進去、而在地又沒有那個特色，這就是很奇怪的情況。因此要因地制宜，因此並不是國外哪一個東西好，我們就抄過去，這個很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，當你發現地方特色的時候，要瞭解政府是一體的，並不是單一的局處才會有資源，像這樣一大本資料，每個部會都有資源，像有這一些盟友的時候，也就是之前輔導過跟你很像的案子，只是不在同一個縣市，因此平常你不知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此當你知道之後，大家就會跟你取經，其實民間組織的力量要比政府往上再往下就快多了，只要一個LINE群組，全臺灣解決社會問題的人就可以彼此支援。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想要瞭解這些「眉角（台譯）」，社會組織的力量才是社企的重點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「社企」並不是政府的一個亮點，也不是政府的政績。我們只是幫大家解決問題，到最後政績、亮點是大家的，不是政府的。這個是我們的態度。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>口頭提案第一輪都處理了。另外有一個朋友講通路的問題，我想大家可以參考社企有一些相關的網站，但是跟通路有一個很相關的是「社會創新實驗網站」，在「青年圓夢網」（se.pdis.tw），這邊會轉到青年創意圓夢網去，就可以看到社企產品獎勵機制、登錄資料庫及社會創新實驗中心。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>希望大家有空的時候可以填一下，未來共同的通路，像空總的展示或者什麼東西，又或者是採購獎勵買到100萬會出來頒獎等等，這一些東西都是資料庫為核心，未來會慢慢通知大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>裡面還有一個「開放政府、透明參與」的部分，你按進去之後就會知道我接下來會是在哪裡，現在是在雲嘉南，11月28日是在高雄的南部辦公，12月是在花蓮市，像之前逐字稿跟所有的東西，裡面有一些問答其實是重複的，我們下次再回到這邊的時候，我們就可以提出新的問題，也就是已經回答的，你參考今天的逐字稿跟其他幾場的逐字稿，裡面已經有朋友幫忙解決了，不會讓台北的朋友覺得花時間解決問題，我們理解重複所資的概念，我們就是希望如果有問題，上Google看到類似問題（解決方式），能找到的就是今天討論的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>口頭的部分，我們其實也大概處理好了，線上最後call-in的部分，只有一個很具體的問題：「經常活動量表為70至90分跟長照法的關係」？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這裡有朋友提到「要以各縣市長照管理中心的評估為準」，這個是非常明確的回答，就打電話到這邊的長照管理中心，看這邊的量表跟法令的對接是什麼，就算沒有函也是記錄在案，以後有稽查員找你的時候就說這樣，一下子就可以解決這樣的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>口頭跟書面都大概處理完了，不知道大家有沒有最後想說或者是要分享的？</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>我補充一下剛剛覺得通路的問題，走這一條路已經很不容易了，像所有在做NGO的過程也很不容易，有一些產品他們找不到通路可以做展售，甚至在整個架設網站及美工的困難度非常高，因此我們要幫他們升級，並不是只在意他們要投入這一個產業而已，雲嘉南小農很多，是不是可以跟政委拜託一下：以後手工藝品或者是農特產品有一個非常出色的虛擬網路或者是通路的部分幫他們行銷？</p>
        </speech>
        <speech by="#許根尉">
          <p>因為臺灣洪水一來的話，農作物受損、單價又高，大家買不到好的東西。像今年颱風、洪水比較少一點，水果、青菜崩盤，我們看了很捨不得，可以由企業來契作或者是收購，減少這樣的風險存在。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是的。其實我每個禮拜三在台北空總，就像這樣的形式，任何人可以來找我聊天。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個禮拜三是全家便利商店，第一次專門針對社企商品上架，接下來有幾個大賣場也都在談。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>電商的部分，我也瞭解空總甚至有一個直播廚師做菜，就是用社企的產品，在登錄上的就儘量拿來當食材，然後直播的過程中，有人想要買就下單，這個店商的部分，也就是實體跟線上都會有專案做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我很誠實跟大家講，這些概念在臺灣都還在發酵，所以沒有辦法一下子就變成所有的通路都百分之百接受。但是我們只要做出一、兩個案例，或甚至賣到別的國際去，別人會看到消費者一向組織起來「抵制」的能力很強，我們要把這個能力轉成是消費者的「擁護」，認明是社會創新就來買。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個東西其實民間已經有，大家可以參考，有一個做「圓夢百寶盒」，一拿、一打開就可以認識十幾個不同的故事，或者是像扶輪社有做「扶企大禮包」，這個比政府動得快，他們已經在做了，中秋節已經做出來了。我們也是看到這一些成功的案例，我們會試著在通路當中複製這個狀況，請執行長放心。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果都還好的話，不曉得台北主持人有沒有最後想跟大家分享的？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>最近還是可以跟雲嘉南的夥伴說，這個禮拜六我們在台南辦了社企小旅行，我們實際到台南務農的社企，也集結台南一些不錯的社企夥伴一起從早上到下午，自城市導覽，分別有四、五家社企分小場子來跟民眾介紹社企的活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>也希望下次小旅行可以跟雲嘉南合作規劃行銷，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好的，請大家保持聯絡，以後聯絡就直接傳LINE，不用經過我了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們兩個月以後繼續在這邊跟大家再見，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
