<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳明機" id="吳明機" showAs="吳明機">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/周怡卿" id="周怡卿" showAs="周怡卿">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張懿心" id="張懿心" showAs="張懿心">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張洪碩" id="張洪碩" showAs="張洪碩">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/施淑惠" id="施淑惠" showAs="施淑惠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/施貞仰" id="施貞仰" showAs="施貞仰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李花書" id="李花書" showAs="李花書">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林以涵" id="林以涵" showAs="林以涵">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林筱玫" id="林筱玫" showAs="林筱玫">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊琇雁" id="楊琇雁" showAs="楊琇雁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/洪廷卉" id="洪廷卉" showAs="洪廷卉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉良琪" id="葉良琪" showAs="葉良琪">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡宜兼" id="蔡宜兼" showAs="蔡宜兼">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝戎峰" id="謝戎峰" showAs="謝戎峰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳昱築" id="陳昱築" showAs="陳昱築">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀玲" id="黃秀玲" showAs="黃秀玲">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃鈴翔" id="黃鈴翔" showAs="黃鈴翔">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-06-13 社會企業行動方案第13次聯繫會議</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們一向準時開始，今天很高興可以見到大家，尤其2019年可以一起辦活動的好朋友們，今天因為議程其實有一點滿，所以報告事項我們盡可能讓大家有充分討論的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>待會進行方式跟之前一樣，我們會製作逐字稿，這個逐字稿不會馬上公開，是會寄給在場的大家，有共同編輯的地方，編輯的時候，把用詞改成比較委婉的用詞都可以，把原本會上新聞改成不會上新聞的用詞就可以了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大概是十個工作天，從現在算兩個禮拜之後會對外公開，今天的簡報裡面有哪一些頁面其實你覺得不適合放出去或者是不適合公開的話，簡報哪個部分就跟我們講一聲，不然我就會推定今天大家看得到的，公眾就可以一起看得到，因為有時逐字稿說這一頁怎麼樣的時候，其實不知道簡報在講什麼，如果大家都ok的話，其實就從報告事項開始，謝謝。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（議程參考：<a href="https://www.slideshare.net/autang/ss-76890539">https://www.slideshare.net/autang/ss-76890539</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>主席、各位與會長官大家好，「報告事項」之案由一為「歷次聯繫會議辦理情形」，請大家參閱第2頁。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第一，有關於社企調查概況，我們預計會在今年8月時收回135份資料，屆時會再報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第二，有關於籌組參加年會及爭取2019年一案，等一下提報告案，由勞動部及婦權基金會分別報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第三，有關推動社企行動方案四個面向分次進行討論，第一件事，我們有關於「建平台」、「倡育成」的部分，經濟部中小企業處在4月28日辦理「Buying power」說明會，將獎勵制度對於社會大眾及公私立部門進行宣導，希望大家能夠進行CSR，未來在年底時，由政委、部次長及處長進行表揚。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>在臨時動議的時候，我們會針對如何強化未來在這一個會議當中推動相關的工作來進行工作小組的建議。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第四，有關於提供社企的展銷空間，有關於配合世大運的情況，因為世大運的相關規定，我們會在6月再公布，我們會近期內追蹤，並且透過相關行銷的FB、email的方式來通過相關的社企朋友。有關於高雄的駁二特區也是相同的，駁二特區是以文創為主，我們會積極洽購文創通路相關的產品來作展示。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第五，維持社企型公司的策略報告中，我們之前已經有說明，在4月份的時候有做「Buying power」的獎勵制度，我們在近期時發文針對社會創新產品/服務的採購，我們將於這個禮拜6月16日截止收件。目前吸引129家社會創新相關事業體或者是NPO組織來註冊。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>註冊以後，他們要進行相關的產品或者是服務登錄，以目前來講，有31家已經登錄、上傳358項的產品或服務，請各位夥伴能夠多多鼓勵你們認為具有社會創新企業或者是NPO組織來作此共契參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>另外，我們將進行後續採購的流程，我們也會訂相關工作專家小組來進行商品規格化、相關發文。最重要的是，我們會在6月底的時候，發文各機關至採購網進行需求調查。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>此外，我們會針對各機關需求品項來進行詢價及相關細緻作業，如果有需要的話，等一下可以一起討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>最後一項，有關於社企的交流座談，等一下在討論案時，我們會做一些叮嚀及共識的討論，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這邊大部分是追蹤上次大家提出來的想法，包含青諮也到了，上次討論的一些意見，現在看起來都有在做辦理，除了「第五」是持續辦理中之外，其他的看起來都有規劃案，是接下來可以具體討論的，所以大家對於報告案有沒有什麼想法或者是意見？在接下來進行議程之前？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，我們就進入接下來的議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>「案由二、組團參加2017年社會企業世界論壇（SEWF）案之辦理進度（勞動部報告）」，請勞動部報告。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://www.slideshare.net/autang/2017-v6-76890512">https://www.slideshare.net/autang/2017-v6-76890512</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>主席、各位長官、在座夥伴大家好，以下由勞動部報告組團參加2017年「社會企業世界論壇」的進度，我們報告大綱大概包括今年整個活動的說明，第二個部分包括籌組代表團的進度，第三個部分包括請示事項。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>（簡報第3頁）有提到這一個活動的日期是9月27日至9月29日，其實從25、26日就已經開始有社會企業的參訪活動，是在紐西蘭基督城由Ākina Foundation主辦，slogan是「創造我們的明天」。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>（簡報第4頁）有提到「論壇形式」，包括大會的形式，共有五場，另外小論壇工作坊及參與式的會議是各十場，周邊的活動有社企參訪、開放式活動，而開放式活動是指有提供與會者洽談商務空間及專屬網絡的區域。還有奧林匹克的募資活動及城市活動，城市活動目前詳細內容還沒有公布，有關於社企參訪及募資奧林匹克，後面會作詳細的說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>（簡報第5頁）我們介紹社企參訪，總共有五個地點，但詳細所須的經費，目前網站上還沒有公布。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第一個，參訪公平貿易巧克力工廠。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第二個，參訪公平貿易咖啡（參訪當地有很多個致力於公平貿易咖啡運用的組織）。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第三個是包括利特爾頓、港口社區參訪，參訪一個港口的社區，體驗當地的經濟及各類一些倡議的議題，例如社區管理資產、地方合作、食物推動、時間銀行及共同儲金議題。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第四個深耕基督城的部分是參訪城市農場的社會企業，讓參與者親手體驗耕作的樂趣。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第五個是Kilmarnock的參訪，是紐西蘭當地發展最成熟的社會企業之一，是提供心智障礙者生活就業跟培訓支持的社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>再者，簡報第6頁是會議的議程，請各位參閱。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第7頁是議題面向，也請各位參閱。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第8頁有關於募資奧林匹克的活動，這個是Ākina Foundation跟澳洲The Difference Incubator合辦的活動。他提供各種型態的社會企業夥伴參與，不論是公司型或NPO型的各種型態的社會企業夥伴，有一個募資的平台，會邀請很多國際投資者當觀眾，也有一對一交流的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>目前告訴我們說6月16日（星期五）前上傳5分鐘的提案短片在Youtube，到指定的連結網址，參與的條件是希望能夠拍攝一段影片，而這個影片是能夠說明這一個單位組織，包括有商業交易的收入、社會目的導向，或者是有成長的計畫、全球投資的需求。影片的規格不需要經過專業的剪輯，用手機錄也可以。目前已經有乑社企參與此活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>透過審核的，就可以免費獲得今年參與2017年SEWF的門票一張及論壇三天的住宿。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>（簡報第9頁）目前我們籌組臺灣代表團的進度說明，目前已經完成的事項包括講者的推薦。在3月份的時候曾經推薦二十名的社企家供主辦方遴選，從官網與6月5日有一個回覆，目前確定有七位受邀的講者，我們會持續追蹤講者的參與情形，包括唐政委、勞動部推薦的2021社會企業蔡松諭執行長、文化部推薦的兩名即新故鄉文教基金會廖嘉展董事長及鹿野永安社區發展協會廖中勳總幹事、教育部推薦屏東長青學苑謝總幹事、經濟部推兩名即iHealth王創辦人、臺灣大學系陳東升教授。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>目前除了講者推薦已經獲得回覆之外，在註冊費的優惠上，我們已經爭取到註冊費的早鳥票優惠，希望各位在6月20日跟委辦廠商即婦權基金會聯繫報名，這邊有大致的註冊費金額可以提供給大家參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>（簡報第10頁）我們爭取到主辦方提供我們中文翻譯的服務及展攤規劃，我們在5月12日也辦理了一場組團說明會，共五十八人參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>（簡報第11頁）我們針對參團意願調查，目前調查到的公部門將近十個人與會，民間組織十五家單位計23人預計有參與的意願，羅列如下，請各位參考，也有一些民間組織考慮當中，本部會持續追蹤國內參團的情形。在最新傳達資訊的部分，我們已經聯繫到紐西蘭有邀請的幾家單位及過去曾參與SEWF的單位參與募資奧林匹克的活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>（簡報第12頁）主辦方尚有社企參訪一些細節行程及費用，未予回覆，其他待完成及追蹤事項，我們也會持續追蹤。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>最後請示事項的部分有三件事請示：</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第一，恭請政委擔任團長；</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第二，等到團員名冊確定之後，請政委指派民間人士擔任副團長；</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第三，爰例擬由勞動部派員擔任執行秘書。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，這好像沒有什麼好裁示的（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不知道大家對這一個活動有什麼想法？我知道募資奧林匹克是相當好的想法，不是只是給主辦方而已，會直接待在Youtube上，這些影像素材也可以變成自己不管是爭取2019年或者是自己做說故事很好的材料，所以很高興這邊能夠幫忙；如果這邊沒有列上，大家有認識社企朋友們的話，其實都可以參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>即使上了，用不到住宿，因為你本來就是講者了（笑），但我覺得是很好的曝光機會。不知道大家有沒有想要討論的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是這樣的話，就這樣，我當團長沒有問題，一定會待全程。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>「案由三、爭取2019年SEWF主辦權案之辦理進度（財團法人婦女權益促進發展基金會報告）」，請財團法人婦權基金會報告。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://www.slideshare.net/autang/sewf-2019">https://www.slideshare.net/autang/sewf-2019</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>政委、各位長官、各位社企夥伴，接下來是由我代表婦權基金會跟各位報告我們今年在申辦2019年社企論壇相關的進度及簡要說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>我的大綱當中包括目前辦理情形，我們提出一些意向書內容的簡要概述，以及後續的一些規劃期程，還有懇請相關部會協助及支援的相關事項。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>本案是在106年3月27日勞動部召開的會議中決議，由本會來擔任統籌單位，也在3月29日第十二次社企會議當中提報由本會統籌的事項。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>我們在接獲這樣的任務之後，已經有主動蒐集相關過去申辦的資料及洽詢相關的經驗，同時也跟主辦SEWF的主席有一些聯繫，也參考他提供意向書的內容，在5月25日以前完成了這樣的草案規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>同時，也邀請相關民間組織、社企單位共同討論一些意向書的內容。於5月26日已經正式向SEWF委員會提出申請，表達我們有申辦的意願。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>目前最新進度，對方有回覆已經收到我們的資料，目前的作業方式是到6月底以前會去蒐集所有有意願相關的國家，在7月初的時候就會有一個決定來通知，我會密切跟SEWF的委員會取得後續的瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>目前在意向書提出去的內容，我們的論壇時間暫訂在2019年9月13日至17日這一週，論壇的地點是在台北市貿國際會議中心，論壇的主題一方面參考聯合國的SDG的永續發展目標，以及考量臺灣其實是多元發展的社會，所以我們在主題上，目前暫定是「Social Enterprise as new driver of Sustainability and Inclusion」，用此主題代表我們要申辦大會的主題。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>在整個意向書的內容包含預計參與的人數，在規格書裡面，希望參與人數至少是一千名，我們目前也是以一千名來規劃，包含國內外相關的政府單位、社會企業、專家學者及非營利組織代表。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>其中要有兩成來自國外，所以目前是兩百五十名為國外的與會者，辦理的方式目前大概預估會有論壇的方式、小旅行，希望做一個高規格圓桌討論，還有商展的多元形式。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>另外，在整個申辦書的內容非常強調如果臺灣舉辦這樣的論壇，到底對國家有什麼幫助？目前提了三點：1.我們認為這樣論壇的申辦，對於臺灣社會在社會企業公平對話的認識、促進社會企業行動是有相關的支持及力量。2.我們希望藉由這樣的舉辦，持續我國在社企政策及制度面的討論，讓它更臻完備，發展在亞洲地區這樣的社企生態圈。3.促進在地社會企業跟國際的連結，也提升臺灣的國際能見度及貢獻。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>另外，我們在經費初估，這是參考今年紐西蘭的經費初估以及臺灣的議價，我們估價下來大概是60萬美金左右，這是有一點寬估，不過這樣會議規模下來的經費，大概台幣1,600萬至1,800萬間的規模。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>後續的規格部分，我們如果在7月初拿到申辦權，我們會徵詢相關社企單位，包括產官學研單位組成這樣的籌備委員會。同時，在今年9月份社企大會中正式提案，在明年度要持續就相關的籌備事項進行確認跟進度追蹤，同時與社企論壇的執委會作密切聯繫，也希望邀請他們來臺灣作考察。在2019年相關的宣導、報名作業開展及正式舉辦企業論壇，這是有關後續期程的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>在此懇請相關的部會協助我們，社企大會是跨論壇、跨領域、跨專業的活動，我們希望邀請大家共同擔任籌備委員、協助相關的籌備工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>同時希望各位在編列2018年、2019年預算時，能夠把經費預算納入考量並支持本案，同時共同進行2019年在SEWF相關活動的宣傳。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>同時，我相信在唐政委的支持之下，在國內社企相關政策倡議及案例的整理，還有公司部門夥伴的推動，應該是可以持續、有效推動，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很高興可以看到民間自己組織的情況，相當好，而且也看到你們有一個協調的名單。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實就像我們這一次出國也會有一個協調名單，中間需要任何幫忙就不用客氣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我之前跟SEWF提這個案子的時候，也是說臺灣的特色是社企界是非常多元、自己組織的能量非常強，所以不論他們看到怎麼樣的議程都是群策群力提出的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所謂多方利益關係裡面，其實政府就是一個利益關係人而已，也沒有比別人大，所以如果需要幫忙的話，我們都是點對點，任何地方就說一聲，好不好？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來，實際上行政經費，我看起來這個差不多，沒有什麼太大的問題，大家有沒有什麼想法或者是意見？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是在紐西蘭就要簡報，其實作業時間沒有非常久，之間要幫忙看簡報、re、數據不是那麼確定需要調都，請就都先空著，真的需要的地方，找我們就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得還有沒有什麼別的想法？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，就到籌資那一案。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>「案由四、協助社會企業籌資之推動現況（金管會、國發基金報告）」</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://www.slideshare.net/autang/ss-76890521">https://www.slideshare.net/autang/ss-76890521</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#張懿心">
          <p>政委、各位出席的單位大家好，我這邊謹先代表金管會針對創櫃板的機制協助社會企業籌資推動現況及各與會單位作一個簡單的報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>我們這個報告大概有分成幾個部分，主要是針對創櫃板市場對各位作一個簡介、目前推動現況及未來規劃說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>金管會主要的職責在於健全整個金融市場及資本市場，我們</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>首先，我們來看看如果今天中小企業要進入資本市場可能會碰到什麼樣子困難？因為進入資本市場的籌資必須要符合一些相關的基本條件，所以它的門檻與成本相對比較高；除此之外，經營者可能對於透過資本市場的籌資，態度不一定會是開放的，因為畢竟透過資本市場籌資，有一些資訊須要公開，態度上是趨向比較保守的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>除此之外，今天如果公司財務的穩定度或透明度不足的話，可能也並不這麼適宜進入資本市場籌資。要進入資本市場籌資，必須在公司的會計、公司治理制度，能夠達到一些基本的健全度，才能透過資本市場籌資。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>進入資本市場籌資，必須要有跨領域的人才，比如不管是財會內控或者是公司治理等等人員的部分，可能對中小企業來說，這部分的專業人才是比較缺乏的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>雖然中小企業進入資本市場遇到的這些困難，但如果企業能夠透過資本市場去進行籌資的話，其實對企業本身是有相當助力的。可以從幾個面向來看：</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>1.對於公司素質的提升是有相當幫助，因為進入資本市場籌資之後，對於公司形象的建立、知名度都可以大幅提高，也助於優秀人才的延攬。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>2.進入資本市場籌資後，就必須去強化整個公司內部控制制度的管理制度，也必須有效落實公司治理的執行。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>3.進入資本市場籌資後，對於財務結構的強化是有相當助益，包含資金籌措的管道是更為便利，對於公司未來營運的拓展是有相當幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>4.又可以降低負債比率，改善財務結構。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>5.因為公司形象跟知名度提升了，整個內控作業更為強化，對於取得融資條件是更有助益的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>6.企業進入資本市場籌資之後，對於業務成長性的加強其實是有相當幫助，因為公司容易獲得客戶認同。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>7.有更多樣資金的籌措方式，對於公司營運拓展是有相當幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>8.對於股東權益的提升，其實也有非常大的助益，因為財務、業務資料都公開，而且受到主管機關的監督，對於股東來說，投資是更為安全、可靠。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>9.目前就上市櫃、興櫃股票都有公開的交易市場，流通性也很佳，所以對於股東的投資理財是有相當幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>以下就創櫃板市場的部分來跟各位報告。創櫃板市場是金管會為了要活絡資本市場，讓不同規模的企業能夠參與本國的資本市場，而建構一個多層次的資本市場架構。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>各位可以看到多層次資本市場的架構之下，希望讓不同規模的企業都能夠來參與。所以在103年1月的時候開始推動建置創櫃板，讓比較微型的企業能夠參與我國的資本市場，採用非公開發行的模式，也可以透過資本市場來籌資。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>在創櫃板的市場運作一段時間，其實整個公司的制度也更為健全時，就可以來申請公開發行進入我們的興櫃市場。在興櫃市場運作相當時間，整個公司更為成熟、完善之後，就可以進入上市上櫃的市場，就國內資本市場建立多層次的架構，讓不同的規模、企業都可以來參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>接下來，我們針對創櫃板設置的背景作為簡單的介紹，創櫃板的設置是參考美國JOBS Act，鼓勵新興成長企業來上市豁免的規定，還有股權基礎群眾集資平台的規範，我們規劃了創櫃板的市場。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>「創櫃板」我們主要取自於「創意櫃檯」的意涵為命名，希望能夠協助富有創意、創新的微型企業能夠順利資本市場來籌措資金。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>創櫃板提供了兩個功能，包含了「籌資」及「輔導」兩大功能。我們來看怎麼樣提供籌資與輔導的功能？因為創櫃板設置的目的是要扶植微型創新企業來發展，根據資料的瞭解，到105年底，介於100萬至5,000萬間比較小型的公司佔整體公司規模是有相當的比重，我們希望能夠扶植這一些微型、創新的企業來發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>微型跟中小型企業在發展時，可能會碰到什麼樣的瓶頸？包含資本額比較小，或公司治理的制度需要再提升，或財會的制度比較薄弱且沒有相關內控的機制，又或者是他們研發功能比較薄弱、沒有品牌。創櫃板的機制，有籌資的管道，登錄創櫃板前能夠提供免費聯合輔導的機制，強化這一些微型及中小型企業比較弱的一些功能。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>進一步來說，今天如果登錄了創櫃板，對於社會企業能夠提供什麼樣的助益？包含可以增加資金來源，透過資本市場可以籌資，讓企業可以有永續的經營，比較穩定。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>除此之外，財務、會計及內控制度能夠更健全，在健全的制度下，可以吸引更多的民間資本來投入。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>對於知名度提升也有相當的幫助，企業知名度的提升之後，就可以吸引投資人引進資金或招募更有志或專業人員加入。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>對於企業經營有很大的幫助，因為凝聚了社會資本與公民的力量，能夠發揮社會創新、創業的能力，持續去發揚企業的宗旨與理念，以擴大社會的影響力。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>以下針對創櫃板機制的登錄程序及機制運行跟各位簡單介紹，今天企業如果要來申請登錄創櫃板OTC櫃買中心會先針對創新創意審查及公司誠信來作綜合評估，進行這一些評估機制通過之後，櫃買中心就會納入輔導，輔導了一段期間之後，就會去評估整個輔導成效及增資計畫的合理性。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>在登錄前必須辦理現金增資的作業，整個程序完成之後，就可以登錄創櫃板，登錄創櫃板之後，櫃買中心就會對他持續輔導跟管理，以及成熟了之後，未來能夠進入興櫃市場，或甚至未來可以進入主板市場。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>創櫃板公司的申請條件有哪一些？因為是針對微型跟中小企業，所以基本上申請的條件包含資本額未達新臺幣5,000萬元，如果特別具有創意或者是發展潛力的公司，而且是事業目的主管機關推薦的話，就不在這一個限制內，登錄創櫃板前由櫃買中心進行統籌的輔導，原則上這個時間不會超過兩年。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>在登錄創櫃板的時候，這一個申請公司是不需要辦理股票公開發行的。創櫃板很重要的機制是輔導機制，登錄創櫃板之後，櫃買中心會持續輔導財務透明度，以及希望能夠落實公司治理，而且幫助內控有效執行。櫃買中心也會請公司派員不定期參加相關的研討課程，協助公司的體制更為健全。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>對於一般投資人如果要投資這一些創櫃板公司的話，基本上登錄在創櫃板的公司，投資會有一定的風險，所以對於投資人的部分，如果今天非天使投資人，也就是不是專業投資人的話，最近一年內透過創櫃板對所有創櫃板公司累積的金額是不能超過15萬，而且認購前必須要簽「風險預告書」</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>除此之外，公司登錄創櫃板前的原始股東，不會受到上開關於所謂非天使投資人的限制，這是現行投資人資格的規定，以下針對創櫃板目前的推動現況來作簡單說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>創櫃板截至到今年5月底，申請登錄創櫃板的有兩百五十二家，櫃買中心經過初步審核之後，納入輔導家數是兩百三十四家，經過輔導之後，完成登錄前的一些作業後，登錄的家數有一百零五家，當然一些個別的公司因為一些原因而終止登錄創櫃板，目前登錄創櫃板公司總共有七十七家。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>這七十七家公司之中，各產業類別申請登錄創櫃板的家數有提供一個表格給各位參考，其中社會企業的部分，目前申請登錄創櫃板的家數有五家，總計所有這一些登錄創櫃板公司的籌資金額目前大概約16.7億元。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>針對社會企業類別的部分，以下的投影片再特別作一些說明：創櫃板當中針對社企建置了社企的產業類別，我們希望能夠形成社企產業聚落，以提高社會企業的能見度，目前登錄創櫃板的社會企業公司，包含多扶事業、生態綠、福倫交通、臺灣神農社會、森岳股份有限公司等五家。而且目前已經成功籌資大概3,000多萬，近期多扶事業的部分，預計再增資1,000萬元。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>目前接受輔導中的社會企業，有包含安博森福祉跟漾拓國際股份有限公司兩家。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>對社會企業去協助登錄創櫃板的部分，有鬆綁社企登錄創辦創櫃板的規定，我們考量到如果能夠獲得國內、外的權威機構登錄或認證為社會企業的話，因為登錄或認證程序其實是有一定的嚴謹機制，所以在105年3月時開放，如果經過認可國內、外機構登錄或認證為社會企業，而且經過推薦單位推薦的話，是可以免除創新創業的審查，以鼓勵社會企業來申請創櫃板。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>除此之外，櫃買中心為了要促使社會企業與大企業的合作，櫃買中心也辦理上市櫃還有興櫃、創櫃板公司聚焦式的媒合會，以加強扶植創櫃板社會企業及這些特色產業。在這一些資金、技術及經營管理這方面能夠獲得大規模企業的指導或建立，甚至是立即性的業務幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>針對未來推動創櫃板群聚規劃的部分，大概有通過三個面向來進行，我們會持續研議針對有利社會企業發展的措施，櫃買中心也會持續拜訪社會企業，推動申請登錄創櫃板的意願，並積極參與社會企業議題的論壇，宣導說明會或創業小聚等等的活動，以達到推動社會企業來登錄創櫃板的目標。106年我們預計希望能夠新增兩家社會企業公司納入創櫃板的輔導。</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>以上是針對創櫃板機制的說明來報告，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，在接下來另外一個簡報之前，我想問一下，這一份預設是公開的簡報，是讓社企朋友都可以看的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>（點頭）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我剛剛看了一下創櫃板管理的辦法，之前有一個小的修正，如果社企一直待在創櫃板，而不是過了一陣子之後就一定要變成上市公司的話，符合一定條件之後，三年之後可以繼續享有創櫃板剛剛提到這一些好處，但不一定變成上市公開發行的社會企業，是這樣嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張懿心">
          <p>是，目前櫃買中心的創櫃板管理辦法第27條-1是有這樣的規定，針對創櫃板公司如果符合一些條件的話，是能夠在登錄屆滿三年後繼續登錄為創櫃板的公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我看到這一個條件非常容易滿足，也就是誠實營運，沒有太大的問題，也可以一直選擇待在差不多的階段。好，謝謝。接下來請國發基金。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://www.slideshare.net/autang/2-76890513">https://www.slideshare.net/autang/2-76890513</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#蔡宜兼">
          <p>主席、各位先進好，國發基金用資金協助社會企業發展來進行簡報。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宜兼">
          <p>（簡報第2頁）就整個簡報的進行簡單說明：運用方式、投資方案、實施方案、天使計畫、執行情形及剩餘額度來進行說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宜兼">
          <p>（簡報第3頁）目前國發基金運用資金協助社會發展有三個方法：第一個是由國發基金直接來投資社企創投事業；第二個是透過加強投資中小企業實施方案投資社會企業；第三個是創業天使計畫補助社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宜兼">
          <p>（簡報第4頁）從國發基金投資社企創業投資事業來說明，國發基金管理會在104年9月通過「國家發展基金協助社會發展投資作業要點」，採投資社會企業創投事業方式，希望能夠結合民間資源，以帶動相關事業投資。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宜兼">
          <p>規劃是以促進社會發展為主要目的，並非以財務報酬獲利單一考量，當時我們的計畫匡列大概是10億元，推動的期程大概是三年，投資比例大概上限是40％，這個是當時的規定。投資範圍是以加速地方社區產業發展，提高地方就業機會，改善居民生活等等，作為相關可以投資領域。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宜兼">
          <p>（簡報第5頁）我們透過投資中小企業實施方案，也是另外一個協助社會企業的途徑，我們在96年4月通過「國家發展基金加強投資中小企業實施方案」，投資中小企業及社會企業能夠促進相關的發展，相關的基金額度是匡列100億，執行時間是十年，目前委託經濟部中小企業處來辦理，投資的評估跟管理者是委任專業管理公司來辦理後續評估與管理工作，範圍大概是符合中小企業發展條例第2條所稱之國內中小企業，也包含社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宜兼">
          <p>（簡報第6頁）這是比較新的做法，國發基金在102年12月通過「國家發展基金創業天使計畫作業要點」，希望加強國內創業動能投資，擴大國內相關的工作，希望促進經濟轉型及國家發展。當時匡列了10億元，執行期間是五年，目前是委託電腦公會辦理相關的審查、受理審查及後面的輔導，申請的資格大概是在國內成立後未滿三年之國內獨資或合夥事業或公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宜兼">
          <p>（簡報第7頁）這三個方案推動下來，在社企的部分有一些比較具體的成果，包含在105年通過一家社企創投事業的申請案，時收資本額是1億元，國發基金投資3,000萬元。這是有關協助社企、創投事業的部分，有關於加強投資中小企業實施方案的部分，目前已經投資一家社會企業，國發基金投資900萬，同時引導民間資金投資600萬。在國發基金創業天使的部分，目前接觸比較多，目前補助了開心農場，大概有七家的社會企業，補助的金額是1,640萬元。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宜兼">
          <p>（簡報第8頁）目前相關的資源還有一些額度可以讓社企來發展，包含協助社企創投事業、加強中小企業實施方案，目前匡列的金額還有120億。扣除已投資或補助金額，尚有33.9億元可供社會發展企業或法人或自然人申請及補助。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宜兼">
          <p>這是有關國發基金相關企業申請投資或簡報，以上，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以社企的朋友，看起來這三種方案，看起來門檻不太一樣，好像是越來越容易的樣子（笑）；你們實際上，在金管會上大家比較不知道這一些事，或者是有沒有任何我們可以幫上忙的地方？或者是很順利，接下來的3.9億應該是會很順利在社企相關的事情上？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得在場的各位，可能是利益關係人的朋友們，有沒有意見或者是看法？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果都沒有的話，我們接下來進入正式的討論案。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>討論案的緣由是在上次有討論到，上次有說主要是北部，社企徵詢時，不管各界、學界或者是部會朋友們提出來社企相關的各種配套，從現在看起來專法、專章、專節都有的各種想法都有，但是中、南、東部朋友的意見確實比較少，他們實際上經營的方式也很難光從網路上看影片或者是簡報或者是用skype就瞭解，所以才會瞭解到地瞭解的情況，請經濟部報告目前規劃的情形。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://www.slideshare.net/autang/106-76890529">https://www.slideshare.net/autang/106-76890529</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#張洪碩">
          <p>政委、各部會長官及各位社企夥伴大家早安，這邊是經濟部中小企業處報告，非常感謝唐政委在前面已經把我們要做的這一件事，我們希望行政院這邊從103年在推動整個社會企業相關方案以來，我們也發現到其實在接下來未來社會企業行動方案及相關推動政策，我們很希望能夠聆聽到在地社企及各個中介組織的聲音，所以我們在安排這三場，尤其是中、南、東整個社企的座談會，希望能夠掌握臺灣跟社會企業、社會創新相關組織發展的現況，當然這一件事的重點是希望能夠聆聽到社企各界的聲音。</p>
        </speech>
        <speech by="#張洪碩">
          <p>剛剛政委也有提到社企在臺灣這麼多年發展以來，有這麼多在地的問題，甚至是資源連結的部分，或者是在法規上等等的部分，我們也希望透過這幾次的座談會，能夠來排除社企從創業的環境所面臨到的障礙，甚至在創業或者是營運的過程中，能夠提供一些相關的資源，這個是我們辦理社企交流座談會的緣起。</p>
        </speech>
        <speech by="#張洪碩">
          <p>請看到簡報第4頁，整個工作及時程上的規劃，事實上我們已經從4、5月已經開始籌辦這樣的交流會。6月至8月在台中、高雄、花蓮舉辦三場的交流座談會，我們希望在今天的場合能夠慎重邀請各部會的夥伴們、地方政府及相關單位一起參與，因此我們等一下在討論的時候，我們會希望能夠請各部會推薦並且能夠開放以前有參與過登錄的平台來參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#張洪碩">
          <p>這三場的座談會結束之後，事實上我們會擴大舉辦，因此會根據我們在三場座談會所蒐集各個社會企業、中介組織甚至是地方政府等等的意見，未來發展在地相關政策時，我們會在做各個重點討論，也希望能夠真正設計出符合不同地區、不同地域、社會產業發展時需要的政策、行動方案。</p>
        </speech>
        <speech by="#張洪碩">
          <p>（簡報第5頁）台中、高雄及花蓮，將在青創相關的基地及社群凝聚的場地希望能夠辦理這樣的座談會。</p>
        </speech>
        <speech by="#張洪碩">
          <p>（簡報第6-8頁）這是我們在中區、南區及東區各個場地的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#張洪碩">
          <p>（簡報第9頁）整個議程的規劃，我們會希望保留比較多的時間，能夠讓比較多的社企家來充分表達他們的建議，我們也希望政委、各部會夥伴、社企家能夠在現場作比較充分的交流，希望在這一個活動當中，能夠讓政府、各部會這一些工作的夥伴們有一些充分認識的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#張洪碩">
          <p>接下來，我們希望這整個座談會的效益，不僅僅是下鄉能夠跟社企夥伴來交流外，重點是我們剛剛有提到，因為在各個地方的社會企業產業、資源及網絡不同，因此希望請社企的長官、夥伴們能夠一起協助促成這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#張洪碩">
          <p>總共有三個部分：第一，我們要請各部會的長官、地方政府，希望能夠推派各個場次出席的人員，希望能夠在兩週前告訴工作小組出席的名單。第二，在與會社企邀請的部分，我們目前有針對中、南、東有針對過去的登錄名單，已經有初步的名單，大概是有六十四位的社企夥伴。各位長官如果過去還有很多社企想要參與座談的部分，也希望長官能夠來邀請，我們也希望這一次能夠邀請青諮團可以參與，希望在工作前兩週知道工作的名單。</p>
        </speech>
        <speech by="#張洪碩">
          <p>最後，各部會已經有這樣的聯繫會報，如果有一些相關的政策、措施，甚至像要參與SEWF，由臺灣籌備主辦的活動，有一些相關的政策說明或者是活動，請各部會的長官能夠給我們相關的資料，以上是經濟部中小企業處報告，再請長官指教，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>按照上次討論，我覺得這樣很棒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>上次討論的原則是，所謂的宣傳或者是布達的這一些東西最好在事前，然後各部會先準備好，我們到現場的時候，時間是留給實際在當地的朋友們，不管他們對我們事前給的資料有什麼想法或者是問題，我們可以即時回應，或者是他們有什麼具體的訴求（可以即時提出），因為場次中間有隔一段時間，所以理論上每一場可以看到上一場訴求整理過後的結果，所以每一個都不是蜻蜓點水，所以真的會收到需要討論的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有兩個要大家幫忙的：</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一，在實際跟地方比較有關係的，或者是在業務規劃上，收到這一些意見真的會有用的朋友們，有一點像備詢的意思，實際去的時候一方面回答問題，第二方面也建立關係，如果未來要規劃的時候，也知道接下來要問哪一個地區的朋友們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，剛剛講的請經濟部邀請在地的社企代表跟各部會社企代表來參與座談，我們青諮也在這邊，我們知道青諮大部分是在網路上聯繫，所以在場的青諮們願意參加，或者是知道在地有哪一些朋友們可能會對這樣的活動有興趣，也很歡迎用各位的網絡來進行這樣的轉達。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得對這一件事有沒有什麼想法或者是對於這一個規劃有什麼精進的地方？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，我補充一下：PDIS會對這整個活動有一些影像上的紀錄，我們一方面也是收到剛剛五分鐘短片所啟發，我們也有拍短片的習慣，不管是在紐西蘭的時候，大家對臺灣社企的印象，不只是比較常在北部活動出現的社企，可以有一些比較全面（影片）可以放給國外的朋友們的一些視覺外，也（可以）說一個故事，也就是現在社企一個政策推行了之後，在各地有什麼樣不同的特色、挑戰，那可能是比較縱觀的方式來作規劃，也先讓大家知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有什麼別的想要討論的事項，有書面臨時動議，請先說明，謝謝。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://www.slideshare.net/autang/ss-76890541">https://www.slideshare.net/autang/ss-76890541</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>以往會分成社企行動方案時，分成四面向的進行，「調法規」、「建平台」、「籌資金」及「倡議程」。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>因為社企行動方案在去年底的時候已經屆期了，今年有更新的規劃方向，我們希望多一點人來買社企的服務及產品，所以把原先透過剛剛報告案參與國際的情形，我們分了3個工作小組的建議，看各部會覺得怎麼樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第一組就是剛剛討論的重點，也就是國際交流的部分，相關年會舉辦、參與及國際相關的活動，我們主辦是勞動部，協辦是相關部會。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第二，因為在今年我們希望社企採購的部分能夠強化，也希望能夠帶動整個社企產業的可行性，因此主辦單位是經濟部、協辦是工程會。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>工程會我們希望有關於後續相關採購法的鬆綁及宣導，因為要採購的話，像我平常很愛買，如果透過個人的話，我才知道不行，其實是要透過機關組織。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>甚至我們當時希望協辦的話，人事行政總處可以多鼓勵人事單位、總務單位，採定期或者是不定期的方式來號召機關團購，也就是用這樣鼓勵的方式。其實有很多服務是我們每天生活所須的，也希望帶動這樣的生活，而對生活有新體驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第三，有關於常態性網絡的部分，主、協辦可能是輔導、交流或者是育成的部分，協辦以比重比較多的，像衛福部、教育部及農委會的相關部會來作這樣的建議，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這樣子看起來，就國際交流當然包含今年的，也就是出去及2019年進來的，還有平常其他國際上的一些聯繫，畢竟這一次SEWF相關的事情，勞動部手上也有一些相關的，包含民間跟國際上比較頻繁交流的一些朋友們的名單，這邊主辦的意思並不是所有的事情都會變成你們做的，而是比較好的運用本來已經用的國際交流資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而且，2019年如果真的來臺灣的話，想必各種雙邊、多邊的事情都會變得相當多，這個是提出來的動議。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>社創的部分，人事行政總處具體到底希望做什麼？除了鼓勵部會之外？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>其實在以前一開始的時候，社企行動方案的人事行政總處還會做扎根教育，我自己也參加過。本處近期吳處長帶我們去拜會輔大胡哲生老師或者是好食機謝老闆，他們大致都建議從美感教育、生活型態教育及素質開始認識社會企業，不僅是線上課程方式而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不是只是錄e學苑的課程而已，大家對於e學苑有想法（笑）；這個是數位可以改善的部分，不過這個不是今天的主題。我大概瞭解，所以意思是透過一些比較是實際比較有感的活動，讓大家來認識社會企業的價值，好像不是共同採購多一個選項而已，是不是這個意思？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，這樣比較聽得懂。來，請說。</p>
        </speech>
        <speech by="#李花書">
          <p>謝謝主席。</p>
        </speech>
        <speech by="#李花書">
          <p>跟主席報告一下，上次103年至105年社企推動方案裡面，我們確實有辦一些共識營，那是為了促進部會間就政策的交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#李花書">
          <p>剛剛說鼓勵公務員要辦團購，紙本上的資料是沒有的，而且其實採購是個人行為，這部分可能要再研究一下，我不知道總處在人事管理的部分可以盡什麼努力，如果鼓勵公務員都瞭解社會企業是一個良善的方向，如果涉及到採購的行為，這部分要審慎考量。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「推動」、「鼓勵」這中間有一些光譜，請這邊說明一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>謝謝人事總處，過去大概在社企扎根，在公務人員的教育訓練，其實起了很多的培力。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>現在是要做下一步的，如何讓大家一起來做，不一定是針對團購的這一件事，針對所有的機關，尤其我們在辦採購的時候，各機關常不太清楚怎麼用共同供應化契約，或者是明確知道社會企業的價值，這可能要拜託人事總處幫忙，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#李花書">
          <p>謝謝主席。</p>
        </speech>
        <speech by="#李花書">
          <p>第二次發言，剛剛提到有關於共同供應契約及採購訓練的部分，這部分要補充一下，這部分是屬於比較專業的訓練，一般我們在分工的部分，是跟工程會辦理採購的訓練，是不是容許這一部分，我們回頭看看針對訓練的需求是什麼，我們再協調相關的部會進一步協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該這樣講，我們稍微聚焦一下，除了在工程會本來就可一做的一些專業訓練之外，這邊的想像是，好比我現在是公務員、科長，我會從人總收到什麼東西，你們會覺得有幫助的？可以講一個比較……</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>……其實社會企業的價值，這個價值不見得所有公務人員都瞭解，如果工程會去辦的話，只會辦有關於採購說明，不會談價值論述的說明，所以希望人事總處能夠幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#李花書">
          <p>謝謝主席。比較清楚了，103年至105年度，我們每年都有針對這一位代表所提到的有關於社會企業的價值、理念、發展趨勢等等，這部分看看是不是有比較具體的，看跟之前課程內容有沒有什麼不一樣的地方，因為我們有所屬訓練機構-公務人力發展中心，之後會改成公務人力發展學院，這部分再納入相關課程專班裡面，包含調訓對象也可以提供給我們指導意見，我們再納入相關的規劃辦理，以上，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>雖然大家對於終身學習或者是e學苑有一些想法（笑）；因為之前我也有在人總當講師，有講過課，他們做過不錯的後製，也變成e學苑的線上教材。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果同仁腦裡都沒有概念，只點開影片看，那當然就只是一面辦公讓他播放。但之前如果有一些實體課程經驗的話，其實剛上課的時候也許不那麼熟悉，但確實也有人會去複習的，也是有，不能完全抹煞掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請人事總處稍微規劃一下，並不是推銷團一樣，好像上多少課就要有多少的購買。這樣可以嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#李花書">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請說。</p>
        </speech>
        <speech by="#周怡卿">
          <p>我這邊是臺灣社會企業發展聯盟，剛剛講到國際交流的部分，因為這次會由勞動部協助，我剛好在南部執行到勞動部雲嘉南分署的專案，現在也跟中山社企於上週有確定邀請到SEWF的創辦人之一Gerry會過來，預定行程是11月1日會抵臺，因為我們有再度跟他們提到我們想要爭取2019年的活動，他就說對我們這邊很有興趣。</p>
        </speech>
        <speech by="#周怡卿">
          <p>他說可以的話，會在11月1日傍晚的時間抵台，是不是方便邀請各部會的長官，如果可以的話，在11月1日大家有一個餐敘或者是活動，11月2日會參加中南部社會企業參訪的行程，11月3日在成大有一個國際論壇，在這樣的行程中，我們希望他可以真正瞭解到比較在地社企的內容。</p>
        </speech>
        <speech by="#周怡卿">
          <p>當然剛抵台的時間，是不是可以由長官這邊，也就是親自跟他交流，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有問題啊！很樂意，至少我啦！不代表其他人說話。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這整個狀況，勞動部都瞭解，接下來就邀請、名單，還有大概要討論哪一些題目的事情，如果他們已經覺得臺灣真的有可能是2019年主辦方的話，其實有一些他們也會想要具體瞭解我們到底能不能做到像企劃書裡面講得那麼好的情況，有一些可以具體交流的一些題目。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果預先擬的話，我可以先做一些功課，謝謝提出。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得對於這三個分組有沒有其他的想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#施貞仰">
          <p>因為今天才看到中小企業處提出來的資料，其實不太清楚平台分組的目的、分組的細項工作要做什麼？如果是是否爭取2019年SEWF主辦的部分，本部已與民間會組織一個籌備委員會處理，各部會共同參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#施貞仰">
          <p>但國際交流的這一件事，是未來會一直持續或者是有時間性的，或者是階段性的任務？如果是階段性的任務，因為政委要下鄉瞭解社企，希望做這樣的分類，但這部分我倒是覺得可以再作更精緻一點的工作內容規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#施貞仰">
          <p>重點是在於國際交流業務各部會都有辦理，如果各部會的國際交流業務要指定給勞動部，我覺得工作細項要分類清楚，例如包含舉辦各社企相關國際交流活動，全部要彙整到勞動部再公告，又或者是各部會辦各部會的，或者是國際交流只是2019年的事情，這件事情雖然立意良善，希望彼此有一個工作角色，但是我希望工作內容及細項任務可能需要再更清楚規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#施貞仰">
          <p>最重要的是，社企朋友、夥伴是期待未來社企發展是怎樣的方式規劃，希望可以有更進一步的說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一方面有逐字稿，所以任何不確定或不清楚的地方，我們會後可以回來再看逐字稿。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我先講一下我對這一件事的想法，國際交流當然是持續性的工作，絕對不會只是for 2019，因為SEWF比較像是一個聯繫器，你一參加或者是主辦之後，其實接下來就有多的是雙邊或者是多邊的事情，這個是在其他的題目都有看到這樣的情況，絕對不是辦完後就結束，絕對是辦完後才開始的情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我剛進來的時候有聽到一個情況，各部會跟國際上的交流，邀的性質是重疊的朋友們，但是彼此都不知道的情況，這個也是具體的concern，所以並不是所有英文信都要重複寫，這裡的意思我聽起來比較是勞動部都要知道的這一件事，我不知道規劃的朋友們有沒有要補充的？因為我其實也是這兩天才看到。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>主要規劃這樣的目的是希望社企行動方案是跨部會的組織，不是只有經濟部很熱情要推，大家對於我們的期待很深。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>我們會希望延續著之前103年至105年這樣的脈絡，我們需要再精進，所以脈絡裡面的平台、國際交流的主政單位是勞動部，但是其他單位也滿熱心配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>對經濟部很積極任事，還創了社創採購的網絡，但各工作小組設計並不是要叫勞動部列管，這樣誤會大了。我們是希望比較有方向性的分工，可以讓我們在每一次聯繫會議的時候，都會有具體的成果。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們現在所在的地方是第三組，然後第三組本來的情況，說真的，各部會本來就有社企相關的常規業務，透過這樣的平台也會讓大家都知道ok的事情，社創採購跟國際交流本來是在平台網絡當中比較沒有照顧到或者是比較沒有當作一件要往前衝的事情在辦的。我聽起來是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>過去經濟部一直扮演平台的角色，社會企業的發展，各部會都會有一些相關的業務，我們這一段期間試圖創造社創採購的工具來協助社企，除了原本平台網路即社創採購，2019年的活動，其實未來幾年的國際交流，勞動部會是一個很主要的重點——至少在2019年勞動部為一個很好的角色——這一個架構將來都可以隨時滾動檢討。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>目前來講，勞動部這一個部分很有亮點，所以如果在這一段期間能夠把工作主軸拉出來，其實也比較容易凝聚大家對於國際交流的認識。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>當然，各單位都有各單位的國際交流，我想主軸至少在未來兩、三年，可能勞動部是非常主要的重點，所以勞動部如果能夠幫忙、參與這一個角色，對於未來發展會更好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有回答到您剛剛所說希望更細緻的想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#施淑惠">
          <p>有關第三個平台分組的規劃，好像意思指的是現在社企的聯繫會議，但我看這個圖是在聯繫會議下面有三個平台，實際的操作上會是什麼？因為現在的聯繫會議是有議題需要才召開會議作報告跟討論，未來是希望這個平台作什麼樣的運作？運作的內容再到聯繫會議上報告之類嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#施淑惠">
          <p>這只有一張圖，工作的細項或者是對於這一個平台的期待內容尚不得知，其實剛剛處長有提到，對於國際交流那一段希望勞動部扮演國際交流的平台角色，但在沒有分組的時候，我們現在本來就在做這一件事，所以我不太瞭解我們現在只拉兩個主軸(國際交流、社創採購)，或者還是要等下鄉進行社企未來推展的討論，而現在就決定做這樣嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#施淑惠">
          <p>當然我知道秀玲科長說這兩個是今年的重點，但未來是不是只決定這一件事，而且對於後面要如何運作或者是希望怎麼樣去做這一個平台的功能，似乎沒有規劃，其實還是建議剛剛提到6至8月政策討論之後，再決定下一步要如何做比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>說不定6至8月就不只這兩個主軸了，會冒出第三個、第四個來，剛剛勞動部的意思是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我剛剛聽到的意思是右邊的「平台網絡」是聯繫會議就在做的事，所有的協調其實是非常橫向，需要copy誰就copy誰，如果被copy的誰覺得沒有講得很清楚，我們在討論的時候一向都很直白討論，這個文化不會因為有這張圖就改變了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛才這邊的意思是因為社創採購及交流，這兩個坦白來講是新的，不只是新的，如果2019年辦成功的話，業務量會越來越多，不會越來越少，如果推得成的話，旁邊有非常多周邊的事情可以做，所以才會希望拿出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是，本來的平台網絡是育成、新議題的方法，我們確實6至8月之後也許會再冒出新的主軸。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣有比較解釋到嗎？如果勞動部的意思是說這個是備查，然後8月份變成實際長成，我聽到的意思是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#施貞仰">
          <p>如果在平台規劃中要這樣做，因為本來就是我們在處理，我們比較concern的部分是，如果國際交流平台是必須要存在的結構體，將來各部會召開社企相關的國際交流要如何讓本部知悉，本部要協助什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#施貞仰">
          <p>我剛剛聽到中小企業處的想法很單純，從現在開始到2019年有很多關於SEWF的作為，其實有很多次的作業都已經由勞動部要協調處理的，也沒有推卸。當然中小企業處有特別的任務分工給我們勞動部，只是這樣可能還要再詳細說明平台的分工及工作任務，這樣才有統整的意義。</p>
        </speech>
        <speech by="#施貞仰">
          <p>如果是我的認知，全部各部會要辦國際交流活動，應該要copy給我們，我們要如何公告這一件事，這樣才有統整的意義。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在經濟部回應之前，我補充一下，像2017年去紐西蘭，我們就可以看到推薦不管有上的講者或者是部會或者是感興趣的朋友們，其實我們沒有辦法再用部會或者是產官學界來切了，已經沒有什麼好切了，基本上都是由勞動部在聯絡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的道理，我們去了之後每一天要做什麼、誰要見誰、見了之後收回來的東西是什麼，接下來有沒有可能變成雙邊關係等等的事情，如果沒有勞動部的話，其實根本就是一盤散沙，所以不是2019年，而是2017年就會用得到的聯繫管道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在線上當然有非常多的一些工具，我們可能可以功用一些日曆、試算表、文件、社群聯繫清單——這個是青諮的專門，這個可以請青諮幫忙輔導——但整個東西是接下來的東西會有一個穩定交流橫向聯繫的地方，而且專門是為了讓臺灣的社企跟全世界，不管是投資或者是社會政策相關也好的各種各樣網絡，可以取得更多的資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我一直覺得社企能夠很切實解決在地問題的話，即使沒有辦法馬上跑到國外解決問題，但解決問題的方法，對於國外是有用的，這個是所有人例外最基本的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我不覺得會在2019年結束之後就消失，意思就是說有這一份聯繫名單的勞動部，接下來還是會扮演很重要的角色，這個是我自己的tag，因為我上任之後也都是在做國際交流的工作，這個是一些心得。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>我看到以涵也有來，我覺得以涵也可以跟大家分享一下，通常社企流是把外面的東西翻譯成中文，6月15日開始也會……以涵我這樣cue你，會不會太過分？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>6月15日開始，以涵也為了臺灣之光做一些努力，其實大家都可以看。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（網站： <a href="http://en.seinsights.asia/">http://en.seinsights.asia/</a> ）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#林以涵">
          <p>謝謝秀玲科長讓我們宣傳一下國際版的網站。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>這五年來我們參與很多國際社企社群的活動，可以看到大家對於社會企業很有興趣，所以我們醞釀了很久，做了一個英文的網站。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>那個可以學英文（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>未來這一年會透過國際版的網站跟國際這一些非華文的讀者分享很多臺灣社會企業有特色的地方，包括我們其實有做了一個辭典類的，也就是把臺灣很多社會企業比較統一的英文格式介紹給大家，也有做一些臺灣社會企業總覽文章，另外也有一些比較是專題類的，像循環經濟、社會兼容這一些跟國際趨勢相呼應，也很有臺灣特色的，是有一些文章的，昨天剛剛上線，大家都可以分享給國際的友人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像用專題的方式，長者照護這一些，把所有相關的事情都串起來，其實對任何單一的社企或臺灣的情況都不太瞭解的外國友人，因為這個狀況是全世界都有的，像剛剛講解決問題的方法，這是可以傳布的，我覺得這是很好的方向，真的很謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還有誰要cue其他人嗎？我們這邊很自由的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>主席，我想針對社企共購的部分經驗，我曾經在行政院婦權會，當時為了推動婦女創業，我們也曾經提案過，希望在採購法裡面能夠支持女性微型跟中小企型企業的產品，當時我面臨了一些問題，包括如何定義何謂「婦女企業」，所以未來在推動這一些事上也可能會面臨同樣的挑戰。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>再來，我們發現在目前的採購法裡面有規定，就是在大型採購裡面要有一定比例的中小及微型企業（產品或服務），在這裡納入社會企業是不是更快速的做法？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>第二，我很想建請其實目前在社企的推動上，在產品力的提升或社會教育或國際倡議的部分，其實是很需要的，以現階段來講，在資金取得、市場進入及人才培育，甚至是創業家精神，這幾個面向上都還有要持續努力的空間，因此是不是在未來的聯繫會報上還是有一個持續討論的機制。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>後面這一個部分當然沒有問題，前面的部分關於認定，其實上次有詳細討論，我想經濟部可以快速綜整。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>這邊說明一下，雖然相關法令都有鼓勵的做法，可是最大的關鍵在於採購單位不曉得如何去寫這一個標案，要採購的產品是什麼？通常一個機關要啟動採購案，其實程序是非常冗長的，也就是產品規格、各方面很難定義。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>所以，我們用共同供應契約的方式，等於我們可以先幫採購單位……將來會用徵求的方式，也就是把社會企業的產品拿出來，我們進入程序後會讓它上架，這樣對一般的政府機關來講，不需要去辦理前面很冗長的採購程序，只要突破我們的list直接勾選就可以採購，因此程序上非常簡便。幾乎幫他cover90％以上的採購工作，會是很有效率的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>我們也考慮將來要跟工程會討論，我們會預期到很多社會企業將來個案履約會有多少問題出來，如果一個真正的採購案如果履約沒有辦法叫出來，事實上相關購後面的罰責是非常重的，包含合約的爭議，可能會被列到工程會第101條——不是101大樓（笑）——一年以上都不能來標，所以個別的社會企業大概沒有辦法去負擔這樣的風險，因此我們在設計共同供應契約的部分，如何讓它有比較好的處理，這個也是我們跟工程會談的。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>過去政府的共同供應契約是臺銀在辦的，臺銀比較會從採購效率本身來著手，因為經濟部過去在工業局執行一段期間，工業局後來有一段時間跳出來做共同供應契約，比較能夠從產業面來處理，而謝組長是在工業局做這方面的業務，所以非常熟悉相關法律上的瓶頸，過來中企處之後，我們也特別把這樣的制度帶過來。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>我們嘗試看看，或許可以幫社企產品的出路帶來比較好的出路，不只政府機關，包含國營企業，事實上國營採購力是比較龐大的，因此這一個部分我們將來建置，也把社會企業當作很好的通路，這個是我們未來的企圖心，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得有沒有回答到您的問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃鈴翔">
          <p>我剛剛只是疑惑，如果本身有能力進入共同供應契約，跟一般的契約就沒有不同了啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>也就是我們為什麼要輔導它，如果要設計社企的共同供應契約，在履約能力各方面，要用更寬鬆或是更有彈性的做法，這個還需要討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>的確跟一般契約就採購法上對待沒有什麼不同，但我們會去針對它的特性，如果不符合社會企業，也會在list拿掉，我們會輔導它，讓它的履約條件，是在共同供應契約被接受，不是只單純對外公開徵求社企進來，還會輔導他們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>聽起來跟剛剛的創櫃板有一點像，社企進了創櫃板之後，不表示跟別的公司有什麼不一樣，至少你是社企，你是一種創新，不需要特別說你是什麼創新，社企就是一種創新，然後另外一個是其實創櫃板的條件，也就是社企朋友們具體需求有一些修正，不一定要馬上上市為目的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得是互相的，不是只是我們政策目標要推廣對社企的認知，所以我們在這邊調適，一方面我們也希望社企的朋友們，能夠更清楚進行社會使命的同時，如何跟這一個社會有很清楚的融入關係，不管是資金上或者是通路上，應該是這一個意思吧！</p>
        </speech>
        <speech by="#施淑惠">
          <p>再請教一下，這個是針對第三個平台網絡的部分，主辦單位是經濟部跟勞動部，不曉得原來的想法及設計是什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#施淑惠">
          <p>第二，對於平台分組的規劃，如果要正式形成一個各部會可以繼續執行的內容，希望在細部設計上期待平台分組的工作細項為何，要怎麼形成具體文字化，讓我們依據執行。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>意思就是要把我們現在做的明文化，有沒有什麼想要補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>當時在設計這一個平台網絡的時候，其實在育成的部分，如果社企是公司型態時，其實都是我們負責。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>其實社企的組織有很多種，所以看周邊除了勞動部多元以外，像衛福部、教育及農委會，甚至考量要寫內政部，會依照不同的組織形態，有不同部會著力推動，所以平台網絡當時是因為這樣構想。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>其實社企三次的工作小組，都是為了活絡，讓工作小組達成想要達成的願景，也就是帶分隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>任何組織的發展，比如一開始是幕僚單位，也就是中小企業處都一起把它總包起來，但是如果發展越來越好，將來一定會分出不同的單位出來，組織發展、企業發展也是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>目前覺得原來平台網絡的角色，其實在每一個會報當中，中企處彙整沒有問題，我們也看到勞動部在這當中的角色非常重，在這一些工作主軸highlight出來之後，勞動部的角色比較重，對未來發展也比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>當然社企又是另外長出來一塊，所以我們這樣設計平台網路社創採購及國際交流，至少在這一個階段，勞動部在國際交流做了非常多的事情，我們也希望用這樣的結構讓外界也認識到勞動部在整個社企的發展，有非常大的投入。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>因此我們是好意，如果是寫中企處，坦白講我們資源也不太夠，勞動部的資源非常充足，如果可以將勞動部的角色提出來，讓大家體認到勞動部扮演這個角色，我們覺得這個是好事，如果勞動部有疑慮，主辦單位勞動部，我們也可以把經濟部再加上去，相關的會議由我們來call也可以，我們這樣寫是好意，希望勞動部在外面來看社企的發展是更有角色，大概是這樣的意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#施淑惠">
          <p>謝謝處長。</p>
        </speech>
        <speech by="#施淑惠">
          <p>剛剛的理解是這裡所提的是育成或者是平台，如果是平台，應該是像這樣的平台會議，可是剛剛的解釋裡面又說這其實是延續我們原來在倡育成裡面，勞動部跟經濟部裡面都有輔導不同的組織型態，但我現在要講的是看到這三個東西似乎是三個今年發展主軸，也可能是未來的，國際交流是一個，還有「社創採購」。</p>
        </speech>
        <speech by="#施淑惠">
          <p>而唯獨這一個平台很模糊，這一個平台是要開會嗎？或者是什麼樣的運作模式？或工作細項？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>「社創採購」議題比較單純，國際交流的部分，勞動部跟國際有關的議題，就麻煩勞動部主導及召開跨部會的會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>這兩個事情以外就是平台網絡的事情，就是分工了，其他任何事情，前面兩個主責沒有辦法cover，就是第三個平台網路。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>如果勞動部還是有疑慮國際交流的部分，經濟部也許一起來join也可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#施貞仰">
          <p>這部分其實不是主責、不主責的問題，重點是做什麼的問題。要做什麼及做到什麼地步，這東西要再細緻，建議我們兩部會再找時間來討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為有逐字稿，可以給在看逐字稿的朋友們說明一下：這後面有一個脈絡，有一陣子因為籌資金或什麼這一個部分的工作做得相當好，社企界也有在想說，因為明明本來就已經有基金會或者是公司，而公司又分以上是為目的的那一種股份有限公司跟可能比較閉鎖型公司。現在社會團體法通過了，天知道以後的社會企業會不會覺得社會團體是不是比較好的組織形態。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我要講的是，因為現在取得資金的方式非常多元，當要解決一個社會問題的時候，甚至跑到群眾募資平台上賣貼紙說不定是最好解決的方法——對某些事情來講——那個是為了要解決社會問題服務，卡得很死，也就是要做什麼事，一定要穿到某個特定組織的型態裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這有一個對外宣示的做法，不管是NGO型態或者是這邊已經提到的很多的公司法裡面組織形態等等，這都不是在限制或者是導流社企去某個地方，而是提供各種各樣不同門檻或者是好處的選項，而這一些選項選了之後，很不幸，目前按照這一種部會分工就會跑到主責部會去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們這邊的意思，不管最後分到什麼主責部會是一視同仁來看社企這一件事，並不會突然挑了不正確的組織形態，突然間就被忽視了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我跟馮老師交接的時候，她列為這個是最重要的事情，不要讓大家覺得說現在一定要改變組織形態，因為不改變的話，就沒有人照顧你了，所以這一件事滿重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他橫向聯繫的事情，我們可以會後再進行，但是對外宣示的部分，我覺得還是要講清楚，大概這樣。不曉得大家有沒有臨時動議或者是其他的討論？</p>
        </speech>
        <speech by="#洪廷卉">
          <p>大家好，我是青諮會的洪簡廷卉。我想確認一件事，我們有原民會的長官在這裡嗎？我們有約他們來開會嗎（笑）？</p>
        </speech>
        <speech by="#洪廷卉">
          <p>我剛剛想的是，像平台網絡的部分，所謂相關部會是怎麼去定義的？我剛剛問了所有可能會知道，在原民這一塊社企的相關政策，至少我認識的夥伴們，自己有在創業的，好像都沒有接觸到相關的資訊，我只是在想這一個部分是不是……因為原民會也沒有特別相關的政策，不知道經濟部那邊有沒有，只是想要請教一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪廷卉">
          <p>還有，相關部會到底怎麼認定？我去過很多跨部會的會議，相關部會都沒有原民會，像永續發展會都沒有原民會，所以我滿好奇「相關部會」怎麼定義的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是經濟部可以具體回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>以往創創會報中「社會創新及青年創業組」中小企業處是幕僚，協力部會有原民會，還有客委會、退輔會。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>在社企聯繫會報的時候，就會by他的議題去邀特定服務對象，所以像今天以前不會有人事行政總處，是常態的，會by議題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>具體一些政策的支援，我看了一下原委會的青創，不管是貸款或者是綜合發展，其實有一些經濟部在規劃的，是不是？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>（點頭）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這部分跟社企沒有太大的關係嗎？只要符合條件，青年創業的那一個條件，歷年也不會有專門的社企分組，這個是我們比較沒有專門約過來報告的原因，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪廷卉">
          <p>我會這樣問是有夥伴是有興趣的，我覺得原民的特殊性在這一個過程中還是要被看到，還是需要一些專門性的協助措施。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪廷卉">
          <p>另外，也有遇到一個狀況是，以社企為他的主打，但實際上做的卻不是社企，所以就會變成在這一個部分是不是未來可以跟原民會協調，因為青創會變得很限制，也就是青年在創業時可以走的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪廷卉">
          <p>現在很限制是因為要有所謂原住民文化精神，可是這到底是什麼？其實社企很多概念廣泛來講其實跟所謂原住民是相呼應的，因此這一個部分在未來……</p>
        </speech>
        <speech by="#洪廷卉">
          <p>因為您剛剛提到的是，跟各部會的是如果有相關的議題才會請他們來，其實我覺得這一個部分會有問題，也就是什麼是「相關的議題」？如果在討論這一個平台，或者是2019 SEWF的申辦大會，如何定義跟原民會有沒有關係？如果這一個大會又說要找原住民族特色的，不管是大會的布置或者是找人來演出或之類的——通常都會有這樣的狀況——這不是我們想要看到跟原住民的關係而已，所以想要做這個提問，也許在未來可以列入考量。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪廷卉">
          <p>也就是說，合作或者是跟原住民族的關係並不是會議上的點水，而是從社企的角度出發，是不是可以協助或者是輔導相關社企的成立，並不是在後端的這一種，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然不會用漢人中心主義，來把原住民族一些主體性的社會聯繫、需要解決的問題，來當作點綴，這個絕對不會，先講清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我也必須很誠實地說，要如何就原住民族在社企上做結合，這一點紐西蘭比我們做得大概領先十年吧！</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我的意思是，我們這一次去紐西蘭，也有一個我自己的目的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我自己以前去紐西蘭，參加他們公民科技或者是開放政府會議的時候，完全只講技術的話，我們絕對是輸出國，絕對是教他們的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但如果是在講他們毛利族如何作為主體，人跟土地、海洋的關係，把這一個跟環境永續的部分，並不是透過殖民者國家的關係，而是透過讓原住民族帶領大家重新省思的關係，我記得他們開場，我去的那次是完全用毛利語開場，再翻譯成英文的方式來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然他們也不是完美的，他們一直說沒有成文憲法上保障之類的，但我覺得說他們在執行上很多的細節，我覺得是之前我們漢人一直沒有習慣的一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我覺得去紐西蘭，這部分真的是可以學習的，不是只是體現在會議程序上，誰邀誰、誰請誰跟發函而已，而是方面都要考慮到，很謝謝委員提醒。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪廷卉">
          <p>至少他們要來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這我已經完全理解了，委員有一個具體建議，如果我們這一次去……畢竟這一次SEWF，裡面有專門毛利的，不管是兒童保育、社會企業或各種各樣的主題，這部分如果原民會有興趣參加或者是有興趣理解的話，我們至少會copy到他們，這個是絕對可以具體做到的，這個沒有問題的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實我們這邊的情況跟毛利的情況完全不一樣，我們轉型都還在剛剛開始，是沒有辦法一蹴可及，但是至少看到一個還不錯的樣子是什麼，我覺得大家會有啟發的效果，這樣好不好？</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱玫">
          <p>各位長官大家好，我是青諮會的林筱玫，由於我比較長關切的社企是一部分，經濟部是常常參加的會議，因為我是青創族裡面的成員。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱玫">
          <p>除了這幾個會議外，到內政部去開會，我就會非常孤單。我也發現當我很認同BIM建築物生產履歷這一件事，並且推動公共工程發展，避免以後有一些劣質品的工程，像豆腐工程這一件事出現的時候，我私下有參加許多的聚會，大家都知道BIM很好，但是都不願意投入，尤其是中小企業，說成本不划算，而救災單位也不願意，大家都是將本求利。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱玫">
          <p>在社企這一塊，是不是並沒有把這樣的概念推廣到內政部底下？像是建管處或者是營建署或者是消防署，他們是不是沒有接到相關可以來申請這方面社會創新？</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱玫">
          <p>因為這一些人道社會創新或者是工程背景，都可以輸出到國際上、南向政策去幫助這一些地方去做一些當地的基礎發展、建設。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱玫">
          <p>我之前也有研究過，像是中國大陸則是有將BIM這一種，也就是會列入一級國家考試建築師的資格，所以他們發展的速度就比臺灣來得快，所以可以創造出更多全面工法或者是更多創新的建築，而保有其安全度。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱玫">
          <p>臺灣光是像故宮南院防火漆的問題，或者是房子蓋好花了很大的預算，以前是最低價得標，現在是最有利標，能夠接受的廠商仍然有限，這個是不是由上而下推動這一些民間業者，不要再用以前的思維、以前的方法及態度來看他們所要競標的工程，大家比較用正面、正向，且永續發展，並且願意將資訊公開、透明，把資訊交給業主，讓業主做後端建築物維運管理期間，有比較良善盤點缺乏的設施、設備來作營運維護。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱玫">
          <p>大部分臺灣很多都是一案工程，一案工程就是蓋完這一個建案，公司就關閉了，關閉之後就會像維冠大樓倒塌案，很多事都求助無門。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱玫">
          <p>像這樣的事，都不斷引發社會思考，我們是不是在這一塊也要加入一些社會企業的精神在裡面，讓這一些最基礎的工程人員及做基礎設施的人，有80％的時間是在建築物裡面使用基礎建設，包括鐵軌、鐵道系統。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱玫">
          <p>他們總是在社企會議當中缺乏的話，是不是應該把他們一些可能也要對他們教育宣導方面多植入，在做自己手邊事物的時候，比較憑著善良、社會永續性及增進更多的公民參與，而不是他們之前痛苦的經驗而只要聽到列入這種好的考量，但前期投資太多，他們就不願意，甚至怕會被倒債，因為工程期的回收款都是兩、三億，但是以新創來說的話，根本不會有人撐得過兩、三年，因為兩、三年以後倒掉的新創會有七成，五年以後大概是九成。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱玫">
          <p>如果我們公司想要像以色列發展一個具有高科技研發能量，並且能夠輸出國際的，是不是可以在社企中，針對這一些高科技含量多的公司或者是非盈利組織，又或者是NPO、NGO好，並且讓他們有安全的環境、募資的環境可以永續發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱玫">
          <p>當然加入一些監督管理者是有必要的，因為這樣的行為變成一堆假性「掛羊頭、賣狗肉」的社會企業出身，像交通部或內政部，這塊之前都沒有邀請他們一起來參與會議，我覺得滿可惜，當我們做跨部門作探討聯繫的時候，那一塊總是有很大的斷層，包括Open Data，要推廣也是要推廣非常久跟辛苦，在此提供一些建議，謝謝大家、主席。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>快速綜整一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看逐字稿的朋友們，BIM是「建築資訊建模」的意思，就是建築物的資訊模型，可以用電腦在實際蓋之前，就模擬與其環境相關的參數。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>講到社企、BIM，馬上就會想到身障就業，這個標竿案例已經很久了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但確實，剛才委員有提到不同的角度，因為社企本來就有兩個方向：一個是青年創業方向；第二個是企業社會責任，加深到一定程度，管理階層有成功被說服之後，就能從企業社會責任，變成有社會使命的企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是從另外一端來思考的，我們先說是良心企業，然後做到後來就會覺得做企業變成良心，這樣就歡迎社會企業的家族（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我的意思是：本來社企就有各種各樣不同的管道，讓一方面很有良心的企業們勇於創業，但也要讓本來就已經是事業有成的朋友們更照顧到一些，不管是我們現在說企業的社會責任，或者進一步變成社會企業的責任，我覺得這是相當值得參考的態度，真的很謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊琇雁">
          <p>不好意思，因為原本這一個會議十一點就結束了，所以我會很快（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊琇雁">
          <p>針對剛剛的草案提供幾個建議：</p>
        </speech>
        <speech by="#楊琇雁">
          <p>第一，有關於平台的部分，我覺得要提供給勞動部的建議，因為要進行全國分區的座談，這個當然是很重要的議題，因為整個平台的目的性及後續延伸的效益，如果要用這一個平台有效運作的話，的確是要比較長遠思考。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊琇雁">
          <p>第二，我另外要建議的是，有關於國際交流的部分，勞動部focus主要還是以SEWF為主，但是以以涵來講，在世界上、聯合國方面都有各區域、各面向及各種趨勢的發展，如果以目前現階段目的性來思考的話，這個平台就是現在把大家正在做的事情，把它PPT化。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊琇雁">
          <p>如果真的要思考長久性的平台，可能需要再重新做跨部會討論，對於臺灣社企，不管是在政策上或者是實務上的發展，平台是最有效的。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊琇雁">
          <p>平台網路跟社創，其實這個平台本身也在重複當中，剛剛提到雖然很多夥伴是要建議更多人參與，但我覺得大家都在實務界很清楚，三個和尚是沒水喝，所以會議到底用什麼樣的人員去參與，那個永續是最重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊琇雁">
          <p>以下發言不紀錄（略）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>（恢復紀錄）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們每次是按照不同的議題，邀請不同的朋友們，像這次是大家組團要變成主辦，我之前一直有這樣的聯繫會議，出去之後沒有辦法來的朋友們用email告訴我說下次要怎麼談跟談的方式，不一定大家被關在這邊兩個小時。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>上次逐字稿出去之後，有朋友寫信提到沒有附簡報，所以看不懂我們在講什麼，這一位朋友的理解，就變成馬上我今天開場的內容，我馬上被他附身了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家即使沒有來，我覺得辦在行政院，真的對南、中、東這一件事不是很公平。在這樣的情況下，至少透過每一次簡報，試著即時釋出簡報及補上逐字稿的方式，大家至少知道目前做到什麼階段。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對於平台網絡的建議，我覺得是很好的，peer to peer是對等的方式，草創階段是什麼都沒有，一定有一小段時間是要由上往下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但社企界跟政府真的是對等的關係，所以我們接下來6至8月傾聽的其中一個目的，這張圖是要留給民間實際參與者來畫的，並不是我們今天畫在這邊就定型了，而是說我們目前做到這裡、想到這邊，但意思並不是不可以隨時修改——這跟法律案不太一樣（笑）——大概是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我沒有什麼別的要說的（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>主席、各部會長官大家好，我是Impact Hub Taipei，我們是一個全世界最大的社會創新組織，在全世界目前有一百多個據點，這次跟婦權基金會一起協助臺灣爭取2019年的SEWF。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>其實我們有一個小提案，我們想要讓每一年的全世界的大會能夠到大會舉辦，因此我們希望在2019年的時候，結合SEWF，然後跟Impact Hub Taipei的全球大會一起到臺灣舉辦，讓這樣的舉動可以更多元，而且我們一起匯集在各地社會創新推動者一起到臺灣，因此想請政委幫我們寫一封信，到Impact Hub Taipei的全球board，告訴他們說臺灣政府非常支持這一件事，而且大會沒有在亞洲舉辦過，如果在臺灣跟SEWF結合的話，其實是會相輔相成，而且會讓我們更有籌碼去支持SEWF。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你剛剛那一段話的逐字稿翻英文，我簽名，是絕對沒有問題的（笑）；當然如果要再多加一些字的話，我們會後聯絡，直接跟我們辦公室的同仁聯絡，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還有沒有這樣？我們畢竟沒有開到12點，畢竟還有5分鐘，今天就先這樣，非常謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡報都沒有人說不能公開，所以簡報就先公開了，大家都會收到逐字稿的網址，簡報公開的網址也會貼在逐字稿裡，然後一起公開，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>