<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王長華" id="王長華" showAs="王長華">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/莊庭瑞" id="莊庭瑞" showAs="莊庭瑞">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝仕淵" id="謝仕淵" showAs="謝仕淵">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-08-16 台史博來談當代典藏計畫</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天沒有簡報，就是這一個書面資料？</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>既然是我主持的，一樣逐字稿，然後十個工作天後公開。</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>是。我們在姚副秘書長那一次的決議，臺灣歷史博物館，我們後來這一件事配合我們的規劃，叫做「臺灣史多元資源中心」，也提報給部長知道，並知道這一件事，「臺灣史資源中心」擴大到318學運的原生共筆資料，也就是當代典藏與知識資源中心，這個是我們的構想藍圖。</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>我們今天來，除了跟政委報告，報告這一件事進行的程度及部裡面支持的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>我們分兩個部分，一個部分是整體工程，另外一個是數位原生資料檔的設備。整體工程的部分，我們運用了我們館的預算，我們已經開始進行規劃、設計，預定明年這個時候會發包工程，也就是我們需要另外一棟建築的改造來進行「資源中心建置」，整體的經費控制在5,000萬當中。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是特別預算嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>是前瞻裡面的硬體資本門的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>我們預計工程製作以後，最慢是在108年秋天可以完工，這個部分目前的預算都已經匡了，現在是對數位原生共筆資料下面，也希望是不是可以著手進行上次提到在境外的部分……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……現在已經取得了，備份已經在臺灣了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>好。大概的情形是這樣子，還有一些需求跟工作的規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是編到年度預算嗎？也就是後面的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>未知欄位的部分，沒有，我們還編不進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝仕淵">
          <p>跟政委報告，我們上一次拋出318議題，是跟博物館這幾年對公民運動與社會重大事件的當代典藏計畫有關。我們認為透過當代典藏的行動，能將收藏的材料視為一種溝通的媒介，並不只是進行資料收藏，應該要重視，這些材料跟社會的溝通。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝仕淵">
          <p>因此我們就提了八頁的計畫書，基本上目的不僅是在處理博物館典藏範疇中的問題，我們的目的會希望能夠透過一些溝通、對話，比如成為審議式民主的一部分，透過博物館的展示來達到跟社會溝通的目的，我們會因此從臺灣史多元資源中心的概念，轉向覺得應該進一步用當代典藏跟開放知識的概念來定義。</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>這個計畫其實框出來的預算是給硬體的，我們希望這一件事不只是把空間整建好，我們有其他人力的需求，這個部分目前也還是非常亟待需要解決的問題，人力及人才培育的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝仕淵">
          <p>我們在寫這一份企劃書就整個規劃的合理性時，也請教莊老師的意見，也就是要以什麼樣的人力架構來完成。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊庭瑞">
          <p>現有博物館原本收藏的物件多不是數位型態的物件，對於這一類的，其實有很多技術或內容方面的技能必須在博物館裡面生根，所以我比較關注的是數位保存技術發展與臺灣數位資源收藏。要收藏數位資源的話，要能夠受到重現的話，這就牽涉到很多資訊技術，還有就數位保存長遠的規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊庭瑞">
          <p>因為很多數位資源是互動的，隨著時間流逝、執行環境變更，結果會不一樣。要如何保存、以後要如何互動？我覺得在臺灣的博物館，必須養成這一方面的技術能力，這個是很好的機會，我覺得這個是長遠的工作，因此現在就應該要進行。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>臺灣最接近這邊講的網際網路檔案館其實就是當年的數位典藏計畫，可是那個計畫也是把現有的東西數位化比較多，而不是把原生是數位化的東西原生進行重現。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以我所知，像文化部有很多動漫的展演，必須要按照原來的創作，也就是數位重現，比較不是典藏的角度去看，比較像是再次表演的東西來看。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣的技術或人力發展出來的話，在別的博物館用得到嗎？或者是獨一無二？</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>如果我們館有這樣的人力配置、技術等，我們不會只是自己用，我們成為全臺灣博物館的一個資源中心，臺灣歷史博物館，我覺得我們始終一直在做這樣的事，我們也覺得最有sense，雖然在過去數位典藏的計畫從故宮開始，那一長段的時間沒有跟得上，而這一個部分的人力其實很難架在現在人力的結構上來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以現在你們訴求是編制內的三個人力……</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>……編制內才可以長久。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好啊！有什麼需要我做的？</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>其實我們期待現在臺灣歷史博物館從四級變三級，有一個非常必要的條件是人力擴編，這一件事就可以把這個任務及這一件事的任務放進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>要先擴編升級，或者是先增人力？</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>先增人力、擴編，然後再升級。</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>前面硬體之外的部分錢不多，我們今年希望能夠取得這一個部分，或者是來進行這部分在硬體完成之前的設備資料軟體的進駐，我們有規劃兩個部分要做的事，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這份經費還沒有核定？</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>我們需要院核定嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是可以部核定的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那已經核定了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>核定了。但是還沒有跟部裡面……</p>
        </speech>
        <speech by="#莊庭瑞">
          <p>明年的預算要大幅成長。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>比起文化部別的案子，這個是很小的（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>其實是另外一個，不讓這一件事變成脫離我們掌控的範圍要很繁瑣的程序，所以限縮在5,000萬以內，今年、明年，也就是106年、107年的確認，只是108年的3,400萬左右放在前瞻。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我們從院的角度，看到文化部來都是億起跳的。這案我們就不需要特別做什麼，這個是部裡面自己可以解決的？</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我想請教館長的意思是，硬體的部分部已經核定了，軟體你們說還沒有報到部……就是還沒有給部核定？是不是下面這一筆錢的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>對，未知的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>因為你們是部的直屬單位，你們理論上有自己的管道，你們覺得透過這個管道不容易，希望唐鳳幫你們出面嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>要的是兩個事，第一個是人力擴編，第二個是我們報給部的是這一份資料（紙本資料），我們就報告鄭部長這一件的緣起及因應這樣的歷史責任，我們任務以及打算要怎麼做，鄭部長批示「如擬」，這個錢我們還要來框就是了，原則上就是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>各部會的年度預算已經決定了，無論如何是用文化部的經費，不會變成用別的部經費？</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那我這個忙，能幫得有限，就是提醒一下部長這件事而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我們講軟體的部分，升級的部分先把這一筆錢要到、人力擴充後等於是水到渠成。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>唐鳳可以幫忙最起碼的是，明天院會會遇到鄭部長先提，後續的部分再說。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>是不是可以請你們提供一個簡短的說辭，也就是讓唐鳳明天跟部長講。以政委跟部長的對話，博物館提出來的層次要超越你們自己，也就是要站在部長的角度來講，除了處理當下這一件事，未來的效益，甚至對整個國家文化政策有宣示性，我覺得從這一點來看更容易說服部長。</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>我們其實是這樣的概念，我們沒有那麼特別提出來，我們把這一個部分特別提出來，我們是站在這樣的企圖心的角度來做，也就是叫做「當地典藏與開放知識資源中心」。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝仕淵">
          <p>我們可以再整理出一段很精簡的說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>比如一頁A4，我們就比較容易給部長。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實這一頁就已經很好，你的重要需求說明裡面，可能要更明確；像8頁的最後一頁，也就是預期效益已經有一些了……我覺得這邊要強調的是，這邊構建出來的收藏跟對話工具並不是只有在這邊使用，新典範也不是只可遠觀而不可褻玩，這個要講典藏的本身，並不是特別講軟、硬體系統購置。任何人都會說國網放一份就好了，我們已經投資國網這麼多，並不只是底層的儲存系統、遠端存取，這些國網都有了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我覺得這邊特別要講的是這一套方法論，這個東西可以給所有在數位原生世代發生的事件來使用，我覺得這樣子是特別好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，因為部長本身是做審議式民主的，所以如果這邊講審議式民主，那造成具體收斂的意見或共識到底要到哪裡去用？這個是審議式「民主」的特性，互相討論之後達到具體可行的方案，但是我這邊沒有看得很清楚要拿來作什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>寫審議式民主，我覺得應該要改成「跨世代溝通」之類的……如果沒有要做這個，或者是剛開始沒有要做這個，我建議「審議式民主」這幾個字就不要提，因為「民主」並不是談話而已，是要收到可用的東西，如果沒有收到可用性的計畫，不要用這個概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大概是這樣，我沒有別的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊庭瑞">
          <p>蒐集原生數位的內容，其實還有一個要收哪些東西的議題，另外因為數位的東西，原本就可以更動，所以如何確認收過來的東西是否是真實的，這個也是博物館的專業，但博物館以前比較沒有專注數位的媒材，這一個部分要如何做，我也不是那麼清楚，所以訓練跟教育及國外經驗學習的部分，非常需要進行。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們跟網際網路檔案館或者是其他做類似事情的交流規劃，這邊看起來是透過國際研討會，是不是？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝仕淵">
          <p>最近這一個月的功課，是看了些國外案例的討論，例如美國紐約公共圖書館的計畫，從中，我們認為這件事在台灣的發展，必須要架構出一個可以跟國外交流的平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊庭瑞">
          <p>所以我覺得每年都要有一些研討會，新的人手可以到國外訪問、交流及瞭解的機會，這個是需要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這樣的意思是，你在規劃318週年展之前，有一次國際研討會，但是這邊並沒有看到這些人本身出國，又或者是你們沒有要出國，只是想要專家過來？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝仕淵">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得這個部分也可以畫重點，也就是在效益這邊，引入國外原生數位典藏的能力，也就是取經。但他們來了之後，並不是辦完一場研討會，而是可以把能力累積在這些研究助理員身上，成為像種子教師一樣教導其他做博物館的朋友。我覺得這樣很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我會建議預期效益編（一）（二）（二）（三），有一個重複的（二），第三點的（二）是不是可以整個拿掉，因為我在這邊看到第三個（二）的數位資料分析，其實在細項裡面並沒有提到資料分析。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>開放資料其實在本來的（二）跟（三）都有了，促進社會溝通如果要講社會溝通，本來在（二）裡面也有了，所以第二個（二）其實是多的。我沒有其他意見，就這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>辛苦了！</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>不會，對我來說是很吃力的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以理解，字裡行間看得出來（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊庭瑞">
          <p>我不曉得是在11月開始之前，我們就有經費了嗎？還是要向行政院提出來？</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>其實要跟政委開口，我們不要要小的。但要大的話，我剛剛講了，其實時間會拖比較長，會超過我們控制的範圍。</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>而且我們要站在部的高度來跟政委要求，所以我們想說不需要太多瑣碎的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>主要是現在的時間點，也就是今年、明年都來不及了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>現在預算要報立法院，大概是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得300萬可以做很多了。我看了一下，花錢花比較多的是國際研討會或者是週年特展的事，我覺得這些很重要，但是這些可以另開專案來討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是這一件事的基本操作方式是有三個人的薪水，以及最基本的資料要放在那邊，不一定要馬上策展的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個部分，不管專案的錢有沒有要到，這個先做下去，而且這個也跟你們想要的升級最有關係，其實無論是否辦週年展，都是要升級的。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝仕淵">
          <p>我們的想像也是包含原生的數位資料，其實也包含了一些實體的資料，還有中研院以外，其實這些的議題不管是數位資料，也包含實體的資料，也包含一些可以保存的物件。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就請你們調整一下，最後的效益跟綜合需求說明，整理成一份，看是不是今天晚上給我們子維，我明天跟麗君說一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#王長華">
          <p>好，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
