<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉誥洋" id="劉誥洋" showAs="劉誥洋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/宋文琪" id="宋文琪" showAs="宋文琪">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/康東益" id="康東益" showAs="康東益">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/徐賢昆" id="徐賢昆" showAs="徐賢昆">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/施典志" id="施典志" showAs="施典志">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曾曉薇" id="曾曉薇" showAs="曾曉薇">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/會後補充" id="會後補充" showAs="會後補充">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊培蘭" id="楊培蘭" showAs="楊培蘭">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/江育勝" id="江育勝" showAs="江育勝">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/洪燕茹" id="洪燕茹" showAs="洪燕茹">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/涂肯榮" id="涂肯榮" showAs="涂肯榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王仕祺" id="王仕祺" showAs="王仕祺">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/石怡佳" id="石怡佳" showAs="石怡佳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/米球" id="米球" showAs="米球">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許賢昆" id="許賢昆" showAs="許賢昆">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝戎峰" id="謝戎峰" showAs="謝戎峰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳彥輔" id="陳彥輔" showAs="陳彥輔">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳敬恒" id="陳敬恒" showAs="陳敬恒">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃以馨" id="黃以馨" showAs="黃以馨">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃敬峰" id="黃敬峰" showAs="黃敬峰">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-07-13 「社會創新實驗中心」第二場諮詢會議</heading>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170713">https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170713</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <narrative>
          <p>
            <i>（sli.do參考：<a href="https://app.sli.do/event/zvytstm4/ask">https://app.sli.do/event/zvytstm4/ask</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在開始之前講一下今天空間的紀錄原則，等一下正式開始之後，在第一次發言之後，麻煩說一下如何稱呼，我們會有速錄師幫忙把大家講的每一個字都記錄下來，跟上次的記錄原則不太一樣，上次是摘要，這一次大家想到什麼就講什麼，就會全部記下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是在記錄下來之後會有十天的時間會email給所有人，如果大家覺得打成同音字或者是講的時候提到一些文件或者是資料想要補網址，或者是上了新聞可能措詞不太恰當，都可以進行修改，修改之後會再公布出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來的四場，都會在上一場的討論紀錄上繼續，我們希望慢慢去凝聚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為人比較多，時間只有兩個小時，除一除大家可以講話的時間非常短，所以如果大家有手機的話，大家可以連到sli.do的網頁，進去之後會需要打房間的號碼，也就是今天的日期「00713」，這個只給今天來這邊的朋友們使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個的操作方式是，你可以具名，我們就會寫誰寫的，也可以說匿名，也就是提出一些想法、質疑深有同感，也可以按讚，就可以浮到上面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一個空間的規則是線下大家在講話的時候，可以不打斷講者想講什麼就是什麼，從紀錄原則看起來，你在這邊講的話跟麥克風講的話都有相同的效力，都會在紀錄裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們等一下就開始進簡報。有</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>早安，我先介紹一下，代表經濟部中小企業處，大家所在的地方是未來社創實驗中心，我們要蒐集很多的意見，讓這一次的空間規劃跟未來的輔導機制能夠貼近大家的需求，上次已經開過一次會議，這一次是第二次的諮詢會議，等一下先稍微介紹一下現在想要規劃的空間，也請各位不吝指教，因為你們的建議是我們可以前進的動力，是真的，至於我是誰，我是怡佳，如果各位很難記的話，就是十一家、十二家，我就是那十一家（笑）……啊，我忘記現在有在記錄，這邊可以不要紀錄嗎XD</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我們在做整廠規劃的概念，第二個是我們服務的模式，第三個是空間的規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我想我們規劃的概念，這整張簡報，每一個團隊都想得很久，大家知道想要做的事情。最重要的是，我們希望這邊可以拋出一個所要的需求，然後公開徵求大家的建議跟合作解決方案的方法，希望能夠用社會創新的企業，一起來解決社會的問題，最後再加上擴散。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>這個會產生什麼效果？我們希望大家在營運上能夠更順遂，更重要的是我們希望能夠散播很多的種子來帶動有效的就業人數，最重要的是每一年我們希望能夠協助到所謂的弱勢團體，能夠做進一步與社會、經濟市場媒合。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>整個中心的定位是，我們採取開放的態度，希望大家可以群聚在一起，共同解決社會的問題。這邊其實跟一般不太一樣，其實有很多的公共空間，我們在規劃的時候有實驗跟空間，可以提供給大家參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>整個基礎建設聽起來好像都是空間，也就是等於硬體建設，所以可以看到我們分兩個時段，第一個是6月1日，外面就聽到有工程在進行的聲音，就代表我們現在已經在做了，我們到明年的4月31日，我們希望可以把服務空間優化。其實我昨天一直在線上看直播的現場，大家一直在講人才的問題，我們希望這邊會是聚集國際人才的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我知道在座都比我在社會企業這一端資深非常多，所以我再報告一下，現在中企處有提供一些輔導，我們有一支0800的電話。另外一個是目前執行單位是有專線，還有KPMG跟青創基地在中介組織的媒合，這都會進行轉介。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>會提供什麼服務呢？有做了一件很大的事情，我們讓政府採購社企的產品，這一件事算是政府很大的創舉，政府很多做軟硬體的採購，很少做民生消費的採購，因此在這上面做了很多的努力。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>另外一個是第四項的共同供應契約，還有一個個別輔導諮詢及創投的媒合。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>未來我們要做什麼？這張要介紹時我有一點緊張，因為這一張要解釋、思考我們有無遺漏的地方，首先在社創企業中心，我們期待透過簡易的自行評量，自己到底是不是社會創新型的企業，因為有些其實在設定目的的時候，社會性其實沒有這麼明顯或者是突出的時候，其實我們就會建議其他部會的相關計畫，比如像青年創業計畫，或者是其他教育部的計畫，其實都可以使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>另外一個是，在進來之後，我們其實有一個業師諮詢，這個包括一般型的輔導跟一對一輔導、基礎型輔導。我們也結合中介組織，等一下在空間規劃的時候，我們可以看到其實大小的展演空間，可以讓大家作使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>接下來，我們希望能夠組成前輩，也就是像今天宋女士在這邊，也可以經過社創的經驗跟指導，可以更上一層樓，我們就會進行加速輔導。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我們最主要是要做什麼？希望透過訓練，我們昨天有辦一場私友會，我覺得有很多雖然需要很多精進，但是我們認為真的面對市場的時候，你會碰到什麼樣的問題，我覺得這個其實這個訓練非常重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>加速模式是預計會有虛擬跟雙軌，我們會看看契約是不是繼續在這邊服務；如果不適合的話，我們議會轉介到其他的中介組織。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>接下來是空間規劃，我剛剛講過，有大小的展演空間，大家可以看一下，其實我們並沒有希望我們設定這一個空間需要做什麼，我們大部分的空間其實是屬於像開放式、流動位置、策展，所以我們把空間分為七坪、十四坪及二十一坪規劃，A棟應該是大型展演中心，就是這一棟。各位所在的是二十一坪。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>B棟是對面那一棟，有一個直播空間，所以各位很方便，因為現在直播很重要，所以特別有作直播的空間規劃。未來這邊也會有社企俗稱的「柑仔店（台譯，指商店）」。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我稍微介紹一下空間跟輔導，希望各位可以告訴我們的思考有無遺漏，也請各位一起討論，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們現在是在A1還是A2？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（有人回答A2）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>A2，好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在大家對於簡報的任何一頁，有想要提出來的問題，我覺得可以先想一下，我們先確保大家對於簡報裡面的每一張在講的事情都有比較共同的認知，我們再來進一步進行第二輪的討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以第一輪的時候，對於簡報裡面任何特定的地方，像在第幾頁有想要詢問的，又或者是想要確認的事實。另外一個是對這樣子中企處的簡報有什麼感受，我們希望在事實跟感受層來進行討論。至於哪一個空間要放什麼的建議，我們第二輪的時候再來討論，如果大家覺得ok的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>線上也有即問即答的空間，所以我們也希望中企處的朋友們可以看一下這個空間，有一位的「棒」問說是不是要在中企處的平台？在剛剛的簡報當中被當作社創的一部分，我們就統問統答，好不好？ok。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果大家覺得OK的話，我們就傳一下麥克風，畢竟速錄師想要知道是誰，簡單講一下希望怎麼稱呼，還有剛剛聽完簡報之後有什麼想要問的，或者是對於哪一頁有不清楚的地方，又或者有什麼感受，如果可以的話，我們就開始傳。</p>
        </speech>
        <speech by="#江育勝">
          <p>我想瞭解一下預算大概有多少，然後會怎麼分包；第二個問題是，在簡報第9頁的空間規劃這邊開始，這個部分的收費機制是什麼？我想知道這如何收費，還有參考這一個階段收費的方式，或者是只拿原本的計畫放在這裡而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#米球">
          <p>我針對的是第8頁的部分，加速型輔導的部分，檢核模式的部分，三個月之後到底要怎麼樣去評斷是不是適合，我想這個是必須要考量的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#米球">
          <p>再來是租賃使用空間的時候，是由哪一個單位來作建置跟時程的規劃，以上兩個問題，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#施典志">
          <p>我想請問一下第8頁，這裡其實看起來要做的事情非常非常多，剛剛在簡報的時候很快帶過去，其實我聽到最多的關鍵字是空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#施典志">
          <p>上次在開第一次審查會議的時候，我有提一個想法，就是在軟體的部分，現在的情況會比較需要，實體空間不管是政府或者是民間，都非常多，多到已經有泛濫的程度。我希望簡報第8頁是不是可以稍微講清楚一點，比如所謂的社創沙龍是什麼？這到底是什麼？要講些什麼？或者是其他一些相關的輔導及具體的內容是什麼？是不是可以提一些具體的說法？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊培蘭">
          <p>我有兩個問題：</p>
        </speech>
        <speech by="#楊培蘭">
          <p>第一，這個案子是「社會創新實驗室」，定義是什麼？也就是「社會創新」是什麼意思？社會企業經過十幾年還是很模糊，因此「社會創新」要定義清楚一點，才知道是要找誰來，是找NGO或者是找企業或者是找中間的社會企業，這一件事我覺得不是很清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊培蘭">
          <p>第二，營運這麼多的空間，然後還有各式各樣的輔導機制，但是很多團隊，我們有自己的營運桃園或者是台南的空間，團隊會問說可以進駐多久？是短期的或長期的？我覺得空間需求還是有需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仕祺">
          <p>我是元沛農坊的共同創辦人，看是不是可以在這邊加入政府溝通的介面，比如像法規的諮詢，以及跟部會溝通的事項，沒有看到這一個部分的規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仕祺">
          <p>第二，剛剛看這個空間規劃，誠如剛剛那一位先進講的，看起來沒有進駐的空間，因此想要確認這一件事，這個空間是不是可以進駐或者是還有規劃別的空間進駐，這邊只有規劃共享經濟的空間，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>這個概念我覺得不管是從名字來看或者是從內容來看，我們可以看到有一個「實驗」，而第4頁有提到所謂的「試驗」，其實我覺得都很好，但是我想知道的是實體的內容是什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬恒">
          <p>為什麼想要知道？因為社會企業有一個很重要的東西，我覺得也是大家需要的，也就是研發，我希望將來會有一個空間是可以提供大家作為研發使用，特別在座有很多食農團隊，我希望他們可以從一級產業進入到所謂的二級產業，但是如果在研發這方面有一些師資及其他的知識進來，甚至將來量產的時候，總不可能自己家裡面做，如果有一個工廠，現場就可以量產，如果有符合這一些法規，我覺得很好，不然像企業將來要量產這一些東西，甚至在研發的過程中，就會遇到很多瓶頸，所以如果可以幫大家一起做，我覺得很好，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪燕茹">
          <p>大家好，我是5％的燕子。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪燕茹">
          <p>我有兩個問題想要請問：</p>
        </speech>
        <speech by="#洪燕茹">
          <p>第一，因為整份簡報相當豐富跟完整，想問第3頁是拋出社會需求議題的連結，實際的作為是什麼？會不會結合在現有的服務模式當中？這個很重要，如果在社會議題上，如果我們可以找對的核心議題，讓相同的社會企業聚集在一起，這個是很不錯的部分，因此想要詢問這一塊。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪燕茹">
          <p>第二，第8頁一樣可能是具體的部分沒有說明得很清楚，包括在社創的前輩會及加速型的輔導機制為何？是課程型的嗎？或者是一對一的諮詢或者是團體的輔導？我想要詢問一下前輩會跟加速型輔導這兩塊的進行方式，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#涂肯榮">
          <p>主持人、大家好，我有兩個問題想要詢問：</p>
        </speech>
        <speech by="#涂肯榮">
          <p>第一，看到有虛擬跟實體進駐的需求社企，實體需求的部分，想要詢問在明年4月31日之前，這部分實際空間的部分，有什麼樣的替代型方案？</p>
        </speech>
        <speech by="#涂肯榮">
          <p>第二，關於進駐團隊的數量，看到有關於空間的進駐，大多是以展演空間跟實驗空間，進駐空間的部分看到並沒有很多，至於之後會規劃是有多少數量的進駐團隊，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃以馨">
          <p>我想要問一下簡報第4頁有提到「永續」，有新創公司跟大企業，大企業有打算要取得哪一些比較大的企業來協助我們，及會有什麼樣的配套措施？另外，在進程規劃這邊只有寫說什麼時候會完成基礎建設，但是什麼時候會有比較具體的時程表，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一位先這樣子，中企業處是哪一位想要幫忙統問統答？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我把先自己能夠回答的部分就先回答，剛剛有人提到要有一個類似意見傳達的介面，我自己在這一輪四個星期的討論之後，我自己應該是每一個禮拜三就會來這邊上班，算是office hour，大概九點開始到，至少到中午，反正整個下午反正都在這邊，如果空間有任何不舒服的地方，我應該會第一個知道（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在這中間有任何對社企的想法或者是需要諮詢的，我就是以我跟目前中企處、勞發署的意見，我如果知道的話，我就可以立刻回答，我聯絡他們的，他們事實上都在線上，都可以附身我來回答，這個是具體的回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>線上的朋友講同一件事，除了政委在這邊之外，也許可以中企處可以找人在這邊，不只是中企處，如果有實體的需求也可以做office hour，這個是很好的意見，我們有記錄下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有一些事實性的問題，包含政府資訊的部分，先archive起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有一些事實的，像關於明日廚房這一些，如果可以立刻回答就請開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>各位好我，又來了。不會有麥克風就不會有記錄（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我覺得最難的是定義的問題，我剛剛講過我加入社會企業的領域其實比各位淺很多，在座很多好朋友們問了很多尖銳的問題，但是大家都知道……我要講在我心目中的社會企業跟社創企業，其實跟我做的青創有很大的不一樣，我接觸這三、四個月，我感受很深，我有十年的創業輔導經驗，沒有做過社創。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>社會意涵其實很多，像我穿紅色衣服的先生，我這兩天很專心聽他講他的事業，他的故事我在輔導青創的時候有聽過，他做的社會意涵其實非常豐沛，我覺得對我而言，只要能夠解決社會上的一些有關於土地環境或者是人的問題，其實全部都是社會創新的一種，我自己很狹隘，我對於長官來說很難回答，自己主動回答這一個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>不盡其然你們的答案會滿意，這個是我自己的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>（簡報第8頁）我慢慢講，不然我緊張就會講得很快（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>（右上角）「檢視重點」其實KPMG或者是日後會召開許多的會議去做自評的檢測，因為自評的檢測非常簡單，因為只是線上的檢測系統，進來了之後，其實最主要的東西叫做「檢測」。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我最主要希望我們把所要的社創企業拉進來，非社創企業就去另外一個地方，這樣就不會重複資源的使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>大家會問說「前輩團」是什麼？像宋董（指宋文琪）及朱老師都給我很大的啟發，不管是文章或者跟我諮商的部分，都有很大的的啟發，因此我們都會請一些一般的業師來做一些諮詢。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>怎麼做諮詢輔導？其實有兩個，一個是共通諮詢，也就是大家的問題很明確，像大家對於有機法規，覺得有一點問題，如果政委這邊有畫的一個問題，是已經回答的；如果大家都有問題，就會做一個基礎型的輔導，也就是共同諮詢的方法，有一點像沙龍，但是主題會更明確。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>「一對一諮詢」是那一些問題不是所謂共通性問題的時候，就會做一對一的諮商，因為有很多是商業機密。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>另外，誰是「前輩」？也就是一般的業師，如果有進入到億社企聚落，就知道有一般的業師的對象。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>像後面的這麼多的活動誰要辦？我們希望能夠讓中介組織去辦，因為政府辦這麼多的活動，只看到幾場活動，我相信大家的點頭的機率比我在這邊熱情多了，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>每一個月沙龍的部分，因為這邊還是要有很多空間，我希望在很多的空間可以做主題性的沙龍，或者是晚上的夜間活動。像星期五晚上也可以做品酒會、品茶會，或者是社企產品比較放鬆的會議，因此我們希望在這邊辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>像二十小時的社創，我必須要很老實講，現在有做一些間接型育成輔導的課程，因此他們有做一些國際連結的課程，可以搬來這邊辦理，很多中介組織也有辦一些經營管理課程，其實是跟國際接軌證照的課程，因此我們跟團隊討論的時候，可以讓國際型的知識可以進到這一個空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>像「大師開講」，不要看到「4場」這個場次，也就是論壇，我們希望這邊可以作大型的論壇，其實這邊有非常好的場域，因此我希望可以做夜間的論壇跟電影院，只要可以作土地、環境有關係，我希望在這邊可以在中介組織可以有一些空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>接下來，各位可以看到「前輩會」，大家「前輩會」有幾次？有很多次，因為他們身上有很多經驗是我們挖不完的，我每一次跟在他們身邊，多少都會碰到一些人生的道理。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>接下來，各位可以看到「社企輔導登錄資料庫」，也就是這一個履歷，只要進到這一個平台，我們都會有建履歷，除了身家調查之外還有一些經營的過程、給予什麼輔導，整個履歷看起來才會知道，不可能談了三個小時就知道你們到底有什麼真的很核心的問題要幫你們解決，之後幫你們接手之後可以更快進入輔導。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>接下來「加速型輔導（3－6個月）」，在這一個空間跟大家想像不太一樣，這個需要大家的諮詢，實體進駐就是有一個公共空間的概念，就像現在坐兩排，並沒有說這個桌子是石怡佳的桌子，不是，都可以進來使用這一個空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>而這個空間我們會上如簡報上的課程（第8頁），就會看到類似小型的沙龍。我們會如何評估是否適合繼續進駐？不好意思，這個辦法我們在想說是不是要再繼續進駐的時候，第一個是目前的需求是否我們可以用中介的其他連結來幫你解決，這個是進駐過來，總是要有一個東西，如果一直給你，你不要，也沒有辦法，因此我們會徵求現在的狀況是不是我們可以提供的，或者是其他的地方也可以幫你做提供的？如果只要空間，其實Eson有很多空間，像有八德路那邊有很多創業空間，台東那邊也是有很多的空間，我剛才才認識的——這個並不是政府要與民爭利，我們要趕快轉給合作夥伴。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我們能夠做什麼樣的通路？我剛剛一直講說我們有做政府共同採購供應契約，那個試了就有機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>以前有10萬元以下的採購（限額），大家只要跟政府單位有一些合作的話，就會有這個制約。只要通過之後，就沒有10萬元採購的問題，可以採購100萬，只要穩定供貨，而你的品質要確保統一，我們會再慢慢輔導；如果品質不好，我們也會進行輔導。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我知道在座有幾個其實已經在裡面，因為目前還在審查、寫規格，所以大家等我一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>接著是「Buying Power」，這個是一個結果，也解決我們鼓勵個人、公司來採購社企的東西，只要現在Google查「Buyig Power」，會有很多的新聞，希望大家一塊來採購，然後政府來表揚說謝謝幫社會企業更接近市場，我們會給這一些人一些獎勵。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>就招募的部分，像虛擬跟實體的部分，我要再次強調，其實這邊的空間真的有限，所以如果現在經過大家討論，我們會不斷滾動修正，但是實體有進一步的話，我們就會像社企聚落一樣，一人一張桌子、椅子，等於是共同開放空間的實體進駐。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>如何評估的部分，我們希望你們的需求是我們可以給的，如果你們的需求比較像中介可以給的，我們就會轉給中介組織。</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>我花的時間已經多了一倍，不知道有沒有講清楚？執行細則的部分，9月份這邊就開始要作營運了，因此我們會陸續告訴各位可不可以把一些執行細則再跟各位報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有人追問問題，在線上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「現在心理已經有一些具體的中介組織嗎？」也就是去run這一些不管是二十小時社創營或者是每月社創沙龍。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你這邊說要請中介組織幫忙規劃，你腦裡有一些想法了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>上次有開過第一次座談會，像上次中介組織有留下來一些討論，我覺得這個不錯，可以當作未來幫我們一些忙的中介組織。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>第二，我稍微補充一下，上次的一些東西，大家可能一直重複問，這邊是機關用地，也就是軍事機關用地，所以很多的商業活動在這邊是沒有辦法做的。但是我們希望能夠用不同的方式，既然叫「實驗」或「試驗」就是用一些方式來做，也許我們用off line或者是on line的方式，現在法規並沒有說不准，就試試看，我們就儘量做一些新的實驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>第三，非金融沙盒的部分，行政院有交給中小企業處規劃，金融沙盒現在在做了，非金融的部分，等於中小企業處也在做法規研擬或者是相關的一些配套，所以如果未來社創中心……像現在這一個空間有這樣的需求，我們可以作整個規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>第四，剛剛講進駐的事，像隔壁棟二樓也有曾經進駐，當時是為了青創，比較是那個族群。那個空間目前是會再作一些整個規劃，當初比較像加速器的概念，並不是像育成的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>因為上次討論的整個過程中也滿兩極的，一派非常反對我們進駐那個空間，另外一派是很需要這一個空間，所以未來要蒐集大家的意見，讓我們這一個空間看要作什麼樣的使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>另外，過去曾經容納二十三個團隊、五十個人，這個是我們過去的一些經驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>接著是預算的部分，現在預算還在審查（行政院審查），行政院有交辦科技會報幫我們這一些忙，我們現在是在被審查當中，目前沒有比較明確的答案。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>再來，上次有提到很多的服務都跨局處、部會，很難做一些溝通，像剛剛提到食品的本身，其實要牽扯到農委會、工業局（加工部分），每一個單位都很複雜（笑），所以中企業處願意能夠幫大家跑的話，我們很願意做單一窗口的工作，反正上面還有政委幫我們指導。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是這樣嗎？你們要派人來這邊office hour嗎（笑）？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我們就去做一些相關的事情（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>另外，我們一直重申，我們不與民爭利，上次就一直強調一件事，整個裡面民間會做，政府就會退出，不要做相關的事情，這是上次開會重要的結論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最多如果把實體空間變成實體進駐，可以變成放五十個人？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>沒有，那邊是單一的空間，現在這邊當作類似教室。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>進駐在上次是爭點，我們就放到第二輪來出來。我看一下是不是都回答了？</p>
        </speech>
        <speech by="#許賢昆">
          <p>沒有，明日廚房還沒有回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>事實上還在sli.do上的就沒有回答，如果有回答的話，我就會把它archive起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就一個個來，我唸出來好了：「原來在京華官邸的明日廚房，是否會移過來繼續使用？」</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我覺得可以討論，已經在社企聚落有一個空間，要原封不動搬過來，整個東西已經沒有那個價值，所以當初是有點客製化的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>想要問，想必就覺得還有價值。</p>
        </speech>
        <speech by="#許賢昆">
          <p>那個是新的，假如上面的長官認為新的東西要拆掉，那不就多了下一個社會問題了嗎？如何幫助弱勢族群？</p>
        </speech>
        <speech by="#曾曉薇">
          <p>他的意思是會移過來，但是有新的。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我們這邊的做法是並沒有廚房這一件事，因為這邊不能明火，規定這邊是不能明火，因為軍事機關。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾曉薇">
          <p>明日廚房也沒有明火。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我們這邊過去是用福利社的方式在處理食、衣、住、行、育、樂，配合一些相關的工作，看要不要去作……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們澄清一下爭點，其實明日廚房就沒有明火烹飪的地方，也就是非明火烹飪的地方，所以沒有這一個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>如果這樣的話，因為那個設備、設施不是我這邊採購的，那不是政府財產。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>如果設備要過來的話，要再協調，還有要放在哪個空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以那不是政府採購的意思是，其實要在那個社區同意才可以作轉移的工作？目前有這樣的想法或者是行動嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>過去這邊並沒有廚房這個概念，所以如果要廚房的話，要設定哪一個空間做這一件事？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>聽起來是大家需要一個廚房，就是從A棟或者是B棟用一個廚房，有兩個要克服的，本來在金華官邸動產的部分，因為其實並不是這邊所有，所以勢必要跟本來的那一些人取得諒解，也就是願意轉移過來或者是真的要採買新的，這個是具體的回答；但是你覺得有一個廚房是有價值，所以這個有記錄起來，只要不是明火烹飪廚房，這樣在法規上是沒有問題的。這樣可以嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#徐賢昆">
          <p>可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛才這邊提到的是社企的登記資料庫這裡，這個目前是自己網上……</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>……我們現在分兩個概念，第一個概念是社會創新中心，也就是希望聯集的概念，因為社企的定義，每個人講得都模糊的，我因為我們來這邊學習，發現每一個人講的社企都是自己的面向，所以我們希望是聯集的概念去討論這一件事，並不是交集那個是狹隘的，因為要解決社會很多問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>第一個是需要我們幫忙的，第二個是我們要做共同供應契約，所以慢慢建立資料庫，等於政府市場在未來要跟誰諮詢，或者是誰買東西，我要慢慢建立這一個資料庫，這裡面登錄的目的是雙重的。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>這裡面跟大家報告的，可能是不太一樣的，我會把社企定義當作現在的，因為現在討論，大家說社企要再經過一段時間，現在不一定要把它定義下來，像上次立法院的院會有一些討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對我來講，社企當然不限組織形態，要解決社會環境問題、某種方式、永續經濟跟市場發生關係，不管是合作社、公司、基金會或者是農社企任何的其他組織形態，其實我在整個社會創新實驗登錄資料庫都有看到，有各種型態。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛大家想要問的是，這一個資料庫跟共同供應契約與社企創新實驗中心的關係是，左上角是門票嗎？必須要登錄才可以到下面？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我們要知道有誰需要幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果這個是門票的話，但是下一個問題是，目前看起來是你自己登錄就算嗎？中間有一個審核機制嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>要稍微去看一下，我們看到很多跟社企一點關係都沒有的，也跑來登錄，我們現在是怕這一個問題，也就是如果真的在做社企這一件事，我們儘量鼓勵，很多單純做CSR也跑來登錄，所以這裡面是要做一個簡單的區分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我有看到你們的說明欄已經把CSR拿掉了，我感到非常高興（笑）。意思是在這邊登錄的社會企業，不只是做CSR，有鎖定社會使命。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這邊有兩個問題，第一個是你們這邊是專人處理嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>（點頭）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以有一個實質的審核。另外一個是已經在上面的呢？先不動？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>前面已經有人幫我們篩選。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以不會回溯。然後跟這邊取得登錄，跟這邊取得某種聯繫之後，在這個資料庫裡就自動取得參與右邊、下面的資格，這樣子算有回答到嗎？這邊的麥克風為什麼會有當機的感覺？好，果然需要第一手的經驗，在可以逐漸調整。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>度度客的朋友問說這個空間，如果說單一窗口，意思是中企處負最後的責任嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣嗎？那就做成紀錄。另外，剛剛講到其實這邊越快越好，也就是特定對象沙龍的形式，如果不再需要這樣的形式，希望能趕快畢業。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是度度客的這一位是問說這樣三個月會不會太短，一下子說六個月，可不可以幫忙？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我先報告，現在到底要怎麼進駐，因為上次的會議結論是還要再討論，因為我們已經講說當初有一半反對、贊成，因此這邊要收斂。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我只是說依照過去的經驗，我們過去比較像加速器的概念，並不是育成的概念，而加速器的概念是六個月為期，三個月是幫你review，就是談完以後，覺得你要這一個空間，也就是把這一個空間釋放出來給所有的人來使用，但是六個月是比較清楚的review。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>如果大家討論未來還有一些需求，所以當初是有給最高九個月的進駐期，但是九個月一定要畢業，一定要把空間釋放給其他人。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>這一次要不要這樣run，我們會在這邊再作一些討論，因為上次贊成、反對各有一些不同的聲音。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個以前的模式，如果當然按照這樣操作，你們有同步的經驗，但是不按照這樣的操作，跟各位一樣開始學，所以這個我們接下來會需要收斂這一個部分。這一個我們先收起來，全部結束的時候，會再把所有的意見恢復到上面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>5％提這一個資料庫跟自律聯盟社企的自律機制，是不是可以一同辦理？在登入或者是認證上，也就是讓自律聯盟陪伴一些角色？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>自律聯盟要幫忙都可以，現在是站在法律面，因為我們前面曾經被質疑過，為了定調法律的問題，我們就處理法律的問題，所以變成依法作登錄，現在回到中小企業條例裡面的登錄規定才能作登錄，否則沒有法令可以讓你做登錄的這一件事，這個是我們現在目前做的。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>登錄完以後會有個資法的問題，所以是一關卡一關，每一關的法律都要遵守，如果要幫忙，我們都很歡迎，當然有一些東西是在自律聯盟過去並沒有相關的經驗，像個資法的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>在最近的整個過程中，這三個月都在處理個資法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過我這邊補充一下，這個登錄平台，我之前跟他們講的是除了搜尋及按照地區之外，也要跟我們的開放資料平台進行串接，所以只要跟個資法無關的部分，理論上就可以按下匯出，就全部下載、上傳到開放資料平台，有任何第三方的朋友們每天要統計今天新登錄哪幾家，可以給他什麼輔導，甚至是主動聯絡的話，相信這邊（指中企處）樂見其成。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「請問中介組織具體是指？」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>中介組織（問題）剛剛處理了，在第一次meeting的時候認識一些，如果願意當中介組織的話，歡迎聯絡，也就是慢慢討論誰來負責哪一些部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「因為實體進駐會有空間使用上的問題，有很多團隊也想進駐，是否有進駐最長期限的限制？」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>中企處的具體回答是以前試著的方案是三至九個月，這個是暫行的想法；如果大家覺得一定要需要更久的話，這邊也可以保持可以討論的空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「政府採購Buying Power的部分，還是僅於「社企產品」嗎？「社企服務採購」是有機會的嗎？」</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>包括服務產品，這一些都有包含在內，所以如果是跟社會企業有關係的服務都可以，像多扶的服務都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實共同供應契約並不限於產品，我記得直播服務業在共同供應契約裡面，所以其實本來就都可以，發行上並沒有任何的，之前當某個特定銀行，在辦公契約的時候，現在還是，也就是硬體比較多，這個是事實，不表示服務可以不列上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「承前題，也許可以有個部會專員輪流office hour，提供公司會需要諮詢以及意見交流的部分，並將意見帶回政府單位內部討論和後續改善方案」的部分，我們等一下去討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「創新實驗中心會不會再度變成下一個閒置空間，那我們要解決的社會問題會越來越多」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想今天在這邊就是希望不要變成下一個蚊子館，我們先解決這一個問題，未來就不會衍生額外的社會問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「應該給社企分級，每級分開訪談針對他們的需求給予協助引薦。分級是以他們事業發展的階段。」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想這個跟履歷的概念一樣，隨著契約的發展，我們就會給不同的資源，這個是ok的，我們接下來可以作爭點的討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「建議空間的分類不用像之前社企聚落一樣 各分類的空間整合一棟，不需要的 空間加速人之間的資訊流動，自然我們會彙集在一起」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他的意思是空間加速人之間的資訊流動，一開始沒有鎖定誰在哪一棟或哪一個位置。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「不好意思，我看了上次的紀錄，沒有明確定義中介組織，請問impact hub算是中介組織嗎？」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果一下子沒有答案回答的話，我們就不用現在回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「餐飲、農創很需要實驗廚房 廚房方向建議： 1.要小廚房，以實驗為核心，重在知識。無明火烹飪所有物上也相當不方便，大家使用廚房塞在一起也不對。提供其他空間之餐會及食物需求。 2.需要有用餐空間，建議廚房與餐桌越近餐桌關係越好。」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個我們看到了，問廚房設在哪裡、規模多大、動產從哪裡搬，這個會帶回去討論，所以會考慮進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛才O2O這三個字我有聽懂，但是我想要多講一下，這邊的意思是，如果理論上在這邊不能發生現金交易的行為，不能一手交錢跟一手交貨，那如果現在在線上用很流行的什麼pay，刷卡來取得一個code，然後就可以把貨物拿走，按照現在的解釋是可以的，意思是這樣嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>這現在是處於比較模糊的地帶。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以簡單來講，不能收現金，必須要某一種線上支付，不在這一個場域也可以支付的方法，只是這邊散步，然後拿一個東西，然後實體取貨。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那樣的話，目前財政部是採取限縮解釋，也就是現在不算是現金交易，也就是有某種支付方式，理論上在這邊可以取貨。大家都有聽懂的話，我們就繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛有提到福利社，福利社與食農創新的關聯為何？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我還是講過去的經驗，這邊以前是給青創，他們可能二十四小時在這邊，這邊是很熱門的點，我們是把原本的點清掉，等於讓新的人可以進來，有一個無人福利社，而承辦單位把所有的東西買齊放在那邊，上面都有標價多少錢，然後自己付錢說多少錢，就直接這樣的機制，是一個很基本的販賣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是用的大家良心，而不是Amazon的演算法的福利社（笑）；這可以考慮一下是不是可以用這樣的方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然如果未來各位想要引進什麼先進的演算法，那也可以來討論，這是我的興趣。請繼續（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「這個空間是否能賣社企商品？軍事用地？實驗場域？金華街社企聚落是不行的。」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>軍事用地的限制我們剛剛聽到幾件事，不能明火烹飪、不能現金交易，除此之外還有什麼大的要提醒大家？沒有嗎？好，這兩個就是大的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「軍事用地不能有交易行為，所以才會要繞一個方式，用類似沙盒方式或定義為線上訂購，線下交貨的O2O方式。 或是用灰色地帶法規消除的問題解決」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>O20講了、廚房也講了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個，政府對於特定用地是不是可以作為實驗場域排除的這一件事，我們在送進立法院的《金融創新實驗條例》裡面，其實有放了非常多的空間，當申請金融創新實驗的時候，可以排除的不只是金管會的法規，也可以排除掉國防部的主管法規，事實上只要法規、命令，而不是法律，在申請《金融創新實驗條例》的時候都可以排除，這個是滿大的空間，要看立委們怎麼想，但如果通過的話，也就是實驗看空間會變得非常大。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反過來講，如果跟金融是無關的，我們還需要另外一個條例，請中企處多多努力（笑），我們沒有很無奈，我們是在做法規調適。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「不曉得能否在門口設置ATM？ 可以直接轉帳啊」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>或者我們跟某些便利商店或者是銀行問一下？我覺得這個是滿好的主意，我們就具體來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「目前社創實驗中心定義是以加速器還是孵化器為主要定義？」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛講到加速器跟孵化器，這個在新創界有很明確的定義。你們現在的想法是都要，看大家的需要？還是怎麼樣？或者是一棟是加速器、一個是孵化器，有什麼想法？沒有想法也可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>有整合之前的做法，因為上次討論比較兩極，我們希望有一點收斂，知道我們該如何做，並具體凝聚大家的需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一輪詢答暫時到這邊，感覺上有初步回答，3,000多萬現在預算審查中。喔！對，有一個沒有回答到。如果你們拿到這一筆預算，分別放在硬體、軟體，是矛分第一期、第二期的軟、硬比重有沒有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>初期是以修繕這一個空間為主，因為上次來有帶大家去看地下室，這下面有一個很大的地下室，但是這個地下室過去在經濟部接收前積水積得很嚴重，所以目前為止是不能使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>3,600萬還不一定可以滿足這一個需求，因此基本上3,600萬先把大家就空間的需求做起來，其他相關的配套我們會有其他的相關計畫一起來做，像原本在做一些活動式的空間，原本就有在預算當中，這個部分就會一起搭配來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>下一期，從5月開始，下一期就以內容或者是軟體為主？或者是我們在硬體上希望再做更多？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>怎麼樣去解決這整個相關的問題，其實我們有在爭取其他的計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>其實這一個空間改善會一直去做，像剛剛所說的，也就是一些食農業創新，在這一個空間也會利用，以前經濟部在做這一個規劃的時候，這一塊原本就有規劃進去，現在是被文化部接手，因此就以文化部來符合一些概念在談，現在經濟部等於就剩下這一塊來做相關的配套。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我們會希望也許可以出一些題目，有一些像創新採購的模式在這邊讓它發生，如果可以的話，我們可以做一些比較擴散性的處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>具體來講是phase2的部分硬體工作，你們會想地方找到錢，第二個是在phase 1之後，整個社會上知道這邊有來的或者是參與價值的，我們也比較容易去說接下來還要做什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，這邊講的是在整個空總經濟部的想法有一些是靠比較不是傳統的承包或者是分包的方式，而且拋出一些open challenge，讓一些有興趣的朋友們來寫作，現在能夠實驗的場域就變成是租借的狀態，所以本來想得那一大套會來做，但是會focus這兩個狀態來做，這個應該有回答到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>意思是這邊的錢是浮動的，一方面要看前面這邊做得多成功，然後社會多肯定一定點，二方面是看大家提出多有趣的主意而訂，因為有提出更有趣的主意，這邊需要的錢就比較容易，因為要申請科發基金必須要重新性，對科學技術要有貢獻。如果大家都只是說我們要一直辦講座活動的話，科發基金就比較難拿到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Anyway，如果要用第二預備金，就要讓社會很重視這一件事。我想錢的問題我們會想辦法解決，但是用這一些錢不是亂花、變成蚊子館的問題，這個我想大家都可以一起來努力的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果第一輪我有漏掉的話，可以跟我說一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#涂肯榮">
          <p>空間的部分，我們在phase 1之前的空間部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>到5月1日之前，我們這邊正在修。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>9月像隔壁棟就會有改善，現在二樓跟一些設施在9月前都會有改善，隔壁棟一定可以做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在可以？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>現在在修廁所，9月之前就弄完。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>等於是8月底左右B棟可以用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還有沒有第一輪剛剛有問，但我們沒有回答的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一輪先這樣的話，接下來聚焦在大家剛剛都非常care的爭點，也就是具體上、實體上需要這樣的空間，也就是所謂的實體進駐，我們用ATM轉帳或者是信用卡刷卡的方式來進行交易，對於實體進駐的這一件事，第一個是有需求的朋友，也許可以講一講如果你來實體進駐或者是你認識的朋友們來實體進駐，會需要這一個空間給你什麼？因為這個會影響到接下來的空間配置，這個是第一個，也就是你對這一個空間的需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二個，當你進駐之後，剛剛這邊講的是三個月的Accelerate為主、最多六個月的Incubate為輔的模式，你覺得適用嗎？如果不是很適用，會不會有其他的想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們先聽對進駐有實際想法朋友們的需求。如果這邊有認為都不應該進駐，我們專門拿來當活動的朋友，我希望我們瞭解的是，因為上一場紀錄我都有看了，我們瞭解有這樣的朋友存在，我們肯認他們的論點，這一輪想聽對於實體的進駐的想像跟需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就自由發言，很抱歉，麥克風的狀況是這樣，如果有人要舉手的話就自由發言。</p>
        </speech>
        <speech by="#涂肯榮">
          <p>政委、各位，我看到第8頁是提到這個叫做「新社創輔導機制」，所以跟定義上應該是在創業輔導的範疇之內，如果基於這樣的話，其實關於剛剛問的是加速器跟孵化器，應該也是很重要的目的。</p>
        </speech>
        <speech by="#涂肯榮">
          <p>如果以展演空間的需求，我個人覺得比較成熟的企業或者是公司會有展演空間的需求，如果是以在孵化或者是加速狀態下的公司，社會企業應該算是一種公司，在這樣的情況之下，所需要的空間可能會比較是進駐或者是開會或者是活動的空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#涂肯榮">
          <p>就以簡報第9頁、第10頁的空間規劃來看，總共的坪數是兩百五十坪，在所謂的進駐空間或者是會議空間，總共加起來的會議空間只有5.5％，只有十四坪而已，在進駐空間是三十五坪，也就是27.8％……應該是說更少，也就是16.7％，在兩百五十二坪來看，所以所有進駐跟會議空間只有22.2％。</p>
        </speech>
        <speech by="#涂肯榮">
          <p>在我之前所認知的新創部分的輔導，不管是加速器或者是孵化器也好，在這一個部分在於所有的進駐團隊或者是虛擬，使用會是最多的，在22.2％的使用空間率之下，其他的空間大部分是以辦公空間、展演空間為主，這樣的新創團隊會使用的頻率、次數及輪流的情況怎麼樣？是不是可以做到整個空間最佳的利用率？以上，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我複述一下聽到的，您的意思是我們看這兩張圖（第9、10頁），您剛剛定義把小型的會議室A、B在初創、草創的階段會使用的空間嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#涂肯榮">
          <p>對，因為會有很多開會的需求，如果是公共空間的話，大家比較難作所謂的會議討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK，應該是說直接寫成「共創空間」或「會議室」，其實我也沒有看得很懂這個是什麼意思，但是想必是跟加工有關的，亂講的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>您的意思是實際上除了這三個小的之外，其他像比較難的是要開一個會或者是日常運作就去做，因此希望能夠增加這部分空間嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#涂肯榮">
          <p>共創空間跟開會空間的比例，因為旁邊還有三十五坪的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這個也算？</p>
        </speech>
        <speech by="#涂肯榮">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是大、小兩個共創空間，A、B兩個會議室，但是你希望再多一些空間，按照實際的需求，不然就擴大它的坪數？</p>
        </speech>
        <speech by="#涂肯榮">
          <p>對，因為展延空間都會有一個展期，使用的團隊也不見得每一個團隊都需要，或者是大家輪流的情況怎麼樣，這樣來使用的話，不會是這麼頻繁給大多數的團隊來使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講是，只要這邊註冊的二十家就可以任意使用共創或者是會議空間，您的意思是在這樣共床空間的利用上，看起來的總時間會大過這一大堆展延空間的時間，把一樓的其中一些東西變成共創或者是會議室？</p>
        </speech>
        <speech by="#涂肯榮">
          <p>（點頭）</p>
        </speech>
        <speech by="#江育勝">
          <p>有兩個點：</p>
        </speech>
        <speech by="#江育勝">
          <p>第一，比例的問題，其實參照一般民間的業者大概是1/3（活動場地）、1/3（會議場地）、1/3（工作空間），後面兩者的比例可以稍微調整，工作空間可以稍微高一點，所以我覺得就主管機關單位，我不認為中企處的設計會有障礙，這個很簡單。</p>
        </speech>
        <speech by="#江育勝">
          <p>第二，從兩個面向來看，這邊使用的方式及收費方式，我覺得還是要說站在實際的面向來看，民間業者抗議說政府的空間很多、蚊子館很多，釋出後民間不用做生意，這個跟陸客來台是一樣的，如果服務好的話、切得面向很精準的話，其實不會沒有實益的。</p>
        </speech>
        <speech by="#江育勝">
          <p>如果硬要避免民間業者提出一些抗議，我倒是建議空間改成開放式的，團隊成長到一個規模，就像剛剛前面有提到，因為這兩個型態，所以團隊到特定日期一定會離開，不會一直待在這裡，也符合原本主管機關要的目的。</p>
        </speech>
        <speech by="#江育勝">
          <p>假設從政府的角度來說，實驗的方式是可以成功的，空間可以釋出，我覺得這個對於觀光來說應該是不錯的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講是，總時間、平均時間越短，越不會讓人家覺得與民爭利。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常好的point。其他對於空間有沒有什麼想法、需求？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉誥洋">
          <p>我們在台東自己經營了一個空間，目前為止是經濟部的育成中心，我想有兩點：</p>
        </speech>
        <speech by="#劉誥洋">
          <p>第一，在議題的部分，因為社會企業主要分兩個，一個是農史跟弱勢扶植的部分，所以在廚房跟空間裡面的部分，真的可以考量一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉誥洋">
          <p>第二，剛剛在討論加速跟育成、孵化器的概念，其實可以分級，也就是初階跟進階，因為三個月要對應比較初階的業者，這個是比較大的困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉誥洋">
          <p>既然我從台東來，我替東部或者是台北以外在各個鄉鎮做社會創新的夥伴們來發聲，我認為社會企業可以再火紅一些、再風起雲湧一些，但要從台北走出去，走到西部，甚至到花東。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我除了每個禮拜在這邊office hour之外，我之後每一、兩個禮拜會中、東、南部的社會企業相關據點，也會有office hour，也有朋友提到可以作直播，所以也可以把南部跟東部的空間串在一起，有聽進去，我們會這樣做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得有沒有其他對於任何（想法）？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>線上有非常多很棒的意見，我們等一下再收一輪線上的（意見），有沒有想要詢問跟討論的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們發現線上字打得比較多，因為麥克風的問題，下一次會修好（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「9月之後的空間開放，有開放社企辦活動的租借使用嗎？需要收費嗎？」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在這一段開放的時間裡面，如果現在社企就要來辦活動，這樣跟誰申請？或者是要付租金？你們有沒有什麼想法？或者是都沒有想法，來的話叫做佔領，而佔領也不錯（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>這個空間還是要限制，因為空間還是有限，如果真的有需求，我們過去其實是申請制的，因為有時是先來後到的問題，每一個人要進同一個空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>中企處會指定一個窗口，怡佳……</p>
        </speech>
        <speech by="#石怡佳">
          <p>（舉手）</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我們這邊等於有一個窗口幫大家蒐集意見，然後去做申請的動作。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>收費的部分，我們初期是不提供比較營利的行為，我剛剛已經講了，我們會用其他的方式，像剛剛歐付寶，已經願意第一個不收手續費來提供平台（笑），讓大家可以進駐。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>這個坑滿大的（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥輔">
          <p>事實上剛剛有人提到ATM轉帳的部分，歐付寶提供協助即可。具體我們會針對：1.經中小企業處進駐的社會企業，提供補助（0%）。2.一定要有退場機制，所以我們才能補助下一期的團隊，這樣才會正循環。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不管是0.1％或者是多少，都會有營利的情況。很高興這邊直接變成0％，所以等於是走在金融創新實驗條例之前的創新實驗（笑），非常感謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「希望可以以社創的性質去規畫空間，我想社企聚落之所以符合我們的需求，因為像一個家，因為社企貼近人需要溫度。 食農類需要廚房和加工廠；與人有關的如銀髮類需要溫暖的空間讓長輩放鬆、居家訓練等」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從軍營變成比較像business like，我覺得已經有進步了，但是從那個變成像一個家溫暖的感覺，我覺得接下來在不管是硬體或硬體上有非常需要加強的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得滿同意的，社企在講的是人跟社會、環境的連帶，走進來這一個路程裡面沒有任何跟環境、產生感覺的話，可能就跟一般的創新創業加速器沒有什麼兩樣，這個是空間規劃上很重要，尤其未來有一些弱勢輔助或者是長輩來這邊活動的話，他們也要有一個感覺是歡迎他們的。</p>
        </speech>
        <speech by="#宋文琪">
          <p>我們常常會請企業過來跟社企團隊見面、談話，所以滿需要一些空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像投影機或者是基本的電、網路就可以嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#宋文琪">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，這個不難完成，比廚房簡單（笑），但是廚房還是要想（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「建議在硬體裝修時，在可能辦活動的空間中要做好室內聲響設計和控制，以現在這個空間來台，因為缺少吸音材料，所以殘響很長，隔音也不夠好。現場觀眾聽到的和麥克風收音效果都很差。」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以現在這一個空間來講，所以我們大家都發現這邊的聲學感受非常不好，我們在這一個過程裡面，一方面有雜音，二方面我們會慢慢的（解決），尤其這一個東西會辦講座，如果是以線上參與反而還好，以麥克風收的音就出去了，現場會收這一個音材的影響會非常深，所以這個一定要考慮進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「對於大多數的新創組織而言, 其實同儕效應是相對重要和正面的; 雖然這個提議很細節, 但希望在規劃工作空間時, 能夠創造更彈性的工作空間大小、有一定隱私(隔音的部分), 但也可以透過空間設計的巧思替進駐單位創造互動的機會」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「要放幾個貨櫃倉庫呢？」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個具體想要達成什麼效益，可以說一下嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#康東益">
          <p>可以解決若出倉供貨的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解，簡單來講就是要在擴增空間的前提底下，不要吃到別的會議室，這個我們法令上……</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>沒有規範。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以愛放貨櫃就可以放（笑）？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>空間設計要有規格。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我們像是租界，整個園區是文化部的，我們到某一個點上，我們還是會需要文化部的朋友說，這邊是往他們的方向，往上面或者是隨便什麼地方生長，跟TAF的整體想像有沒有違背之處。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是因為文化部目前還沒提出詳細的整體規劃，在他們提出之前，我們就先來試。如果他們覺得這個想像不合適，我們再談要如何處理，我是這樣想。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>下一次也希望文化部的朋友來與會（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「週六假日可否申請使用展廳會議室？」</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>現在有一例一休，原本是北科大幫我們服務這一件事，後來也協調，希望禮拜六、禮拜天也可以，但是相關的法令如果有一些鬆綁，就可以再做一些彈性。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我到每個場合都聽到這四個字，不管討論什麼，都會討論回這四個字（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>意思是這邊現在用一些方式，六、日原則上希望可以調度，但是長期上，希望勞動部有一些相關的處理？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>（點頭）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想勞基法這個話題如果要討論，就不用講別的了。我們繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「目前社創實驗中心定義是以加速器還是孵化器為主要定義？」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>本來是往加速器想，如果需要具體孵化器的部分，也可以規劃進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「餐飲直播設備可以很流動，只要附近有水源就很方便嚕」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只要需要動到牆壁的，比較是流動性的東西，我覺得大家可以想怎麼樣加上去就好，比較能夠流動的東西，我覺得是很好社會創新的可能性，等於可以來這邊做一個發想，我們想要的是，讓這邊有一個社會創新的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是這個感覺到底要怎麼做，就是靠大家的想像力，中企處基本上就是出空間，讓大家有一個表演的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「這是一個『社會創新實驗空間』，在空間的營造上期待是鼓勵創新、實驗、很多創意刺激！所以建議在空間修繕後，空間軟性的設計特別重要，給予充沛的支持性創意共創工具、視覺化佈置，如滿滿的便利貼白報紙咖啡餅乾，放上彈性調整家具、材質牆、工具牆、留言版，或掛上全台社企地圖、創新家照片等等，期待能有很多的研發創新在這裡發生也能被看見！」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>便利貼是我最喜歡的東西（笑）；其實我之前有參加過一個展覽，我們g0v有一個展演空間，我們讓那一面牆有任何人都可以貼上去，是動態的展覽，甚至有人把比薩盒貼上去，也就是開放一個創造的空間，只要不要造成旁邊的人的麻煩，有軟性的，我覺得這個是非常好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「空間建議 建議一樓，大家可以參觀、與其他空間配合出餐時也可以平行輸送 水管線也比較近，壓縮機與熱水裝置壓力比較不大 設備： 可以透過冰箱大小限制暫存量 類似料理教室的方式更適合體驗、實驗（可將桌子也安裝電子爐）」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得這個是很有創意的想法，反正每一個空間一個東西可以當很多的方向去利用，我覺得這個是可以諮詢的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>福利社剛剛有回答；明火的部分也會帶回去討論；接下來再書面回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「建議空間的分類不用像之前社企聚落一樣 各分類的空間整合一棟，不需要的 空間加速人之間的資訊流動，自然我們會彙集在一起」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家不小心就遇在一起，就可以做出什麼東西來的感覺，這個會考慮進去。我們做逐字稿紀錄的好處，未來會按字管考，大家講的每一個字都會問說下一次來這邊開會處理得怎麼樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們至少有二十分鐘，最後一輪跟這一個空間也沒有關係、跟社企也沒有關係，看大家有沒有要分享、討論或者是任何要講的東西都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>通常我們到最後是第三輪，這個就是傳麥克風，我們倒過來好了，看有沒有什麼想要說的或者是想要跟大家分享的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反正有逐字紀錄，下一次來開會的人，都希望把今天的討論，從這個當作出發點，也說下去，如果沒有要講的就傳給下一位。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仕祺">
          <p>我想說這個地方如果是加速器，或者即使聽起來有一點像孵化器的性質，因為如果原本規劃沒有進駐空間的話，可能是朝向議題發想或者一些社會問題要討論提出解決方案的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仕祺">
          <p>可以從SDGs教育的部分，也可以融合進來，也就是有更多的學生進來這一個地方，跟這邊已經在解決社會問題的企業一起來討論，可能會有更多發想，一方面可以實現SDGs的教育方向發展，另外一個部分是可以讓公民更多參與解決社會的問題，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#康東益">
          <p>大家好，我建議已經有三屆的社會企業聚落的會員在那邊，做一個調查，這三屆下來，瀕臨死亡邊緣的有幾家、成功的有幾家，實質成功、產品開發出的有幾家，從三屆的會員裡面可以找到非常進步的空間，在青創基地上有新發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我覺得不管是在社企聚落或者是現在這邊，我覺得政府的利益是良好的，但是以一個所謂中介組織，也就是專門輔導年輕人創業，或者是辦了非常多創業聚會的角色，我比較怕的一件事是，政府立意良好，但是社會企業會一直倚賴政府。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>剛剛跟彥輔有聊，也就是一些出場機制，如果這一群人一直使用，代表下一群人沒有辦法使用，也就是如何有一個很好的退場機制。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>像剛剛阿喜他們在做需要廚房，但是他們很希望用政府的廚房，講明白一點不需要太多的經費就可以使用，但是這個不是一家企業長久經營的方法，還是要使用一般的廚房或者是自建他們的廚房。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>自建對他們來說有一些困難，但是民間有一些企業在租借，不見得會讓他們使用，而是年輕人、社會企業的東西，也就是對於他們的規範比較多，費用也很難往下掉，這個時候可以用政府的力量，有點像信保的基金的概念，其他的銀行願意多投入一些銀行進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我覺得這個會比我們一直用這麼多金融沙盒的方式，然後在規避這一些灰色地帶，我覺得會更好一些，也就是更長久，這邊可以讓更多更創新的團隊可以再進來跟出去，這個是小小的建議。</p>
        </speech>
        <speech by="#施典志">
          <p>簡報第8頁，我剛剛聽了之後，要稍微區分一些有一些活動是進駐的團隊或者是參與計畫的團隊，而這個活動是具備公共性，也就是讓社會活動來參與，也就是設創沙龍，這個是產生一些影響力，有很多對於這一個議題有興趣，不管是想投入或者是支持的都想要進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#施典志">
          <p>如果活動是每個月舉辦的話，似乎少一點，一個可以發揮影響力的活動，最好一天超過一場的活動，因此才會有意見討論進來，因此這一個部分要思考一下，想想看真正的沙盒是什麼，天天都要各種各樣的議題在那邊發聲跟討論及交流，因此接下來場域是要往這一個方走的話，我覺得要思考一下團隊專屬的部分及公共性的部分，尤其對社企來講，這個很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是。其實公共性也包含awareness，所以這邊講的每個月，您覺得可能每一週或者是每週多次，這個對大家會比較有幫助，我覺得這個是很好的主意。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果都沒有的話，我們就收線上最後的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「除了便利貼，還需要可移動的珍珠板或白板，方便多團隊一起利用」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是非常好的一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「如果是實體進駐,如何引流。 民眾對於社會企業的角色,是否能夠接受? 有沒有帶路的吸引商品、服務？」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有些企業存在永續經營的過程裡面，也是解決社會環境問題，這一件事有沒有一些亮點或者是比較有吸引力的商品服務，讓人覺得就是要來這一個空間，我相信這個也是中企處的朋友也可以思考的一件事，我覺得這個是很好的問題，也是大家可以想一想</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「請問上述的規劃，具體是誰來執行？執行細節何時可以出來？」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是我可以回答的。剛剛有提到中企處是最後負責的單位，我們執行的細節，我們每場的討論會，這個是四場，今天是第一場，之前的是第零場，一共五場的討論會的過程中，每次討論之後，我剛剛講說會「帶去研究，沒有辦法現在解決」的問題，我們真的會帶回去研究。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在下一次開場簡報裡面的那一堆問號，下一次簡報裡面就會換成驚嘆號或者是句號之類的，也就是更具體的東西會到下一場的簡報用，會繼續收斂，希望從現在算起來三場之後的一開場簡報，就可以修到變成很短的電影或者是簡報放在網路上的程度。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天看的當然還是草稿，大家可以提出更改、改變，像加上更多移動式、白板等工具。也許下一場會出現更多的概念，這個會變成執行的細節。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do：「能進駐在這邊非常幸運，有政府資源，建議不只是大家從這邊取得資源，進駐的團隊也必須就自己的服務提供資源和回饋到中心」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>讓所有進駐的朋友們有一個大家可以互相提供服務，也讓整個社會發現社企是能建立連帶（solidarity）的感覺，我覺得這個是非常好的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我一向不拖時間、也不致詞，所以如果各位沒有最後的問題，我們提早十分鐘結束。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感謝大家的建議。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（會後向台北市都市計畫委員會確認如下）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#會後補充">
          <p>空總雖為機關用地，但仍有以下使用空間：</p>
        </speech>
        <speech by="#會後補充">
          <p>第一，總園區樓地板面積30%以下，經主管機關（文化部）同意，得以附屬設施名義，從事餐飲及零售行為（所謂的總園區樓地板面積，是以整個空總為範圍）。</p>
        </speech>
        <speech by="#會後補充">
          <p>第二， 餐飲行為，不必去細分有無「明火」。</p>
        </speech>
        <speech by="#會後補充">
          <p>第三，是否為現金交易，也不是重點，而是發票開立的抬頭。例如：某一公司其總公司登記地址，在空總外，那麼可直接開立發票。若做為育成中心，有企業因尚在萌芽階段，唯一的登記地址就在空總內，那麼就需要函請台北市都委會，以臨時使用之名義，予以准駁；不過，雖為臨時使用，並無期限，可比照現在花博園區的商業行為。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
