<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳宜姍" id="吳宜姍" showAs="吳宜姍">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳明機" id="吳明機" showAs="吳明機">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張振山" id="張振山" showAs="張振山">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/文化部代表" id="文化部代表" showAs="文化部代表">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林以涵" id="林以涵" showAs="林以涵">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王育群" id="王育群" showAs="王育群">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/羅月卿" id="羅月卿" showAs="羅月卿">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉良琪" id="葉良琪" showAs="葉良琪">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蘇愛娟" id="蘇愛娟" showAs="蘇愛娟">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許信強" id="許信強" showAs="許信強">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝孟錡" id="謝孟錡" showAs="謝孟錡">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/資策會代表" id="資策會代表" showAs="資策會代表">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳昭妏" id="陳昭妏" showAs="陳昭妏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳玫霖" id="陳玫霖" showAs="陳玫霖">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳祈睿" id="陳祈睿" showAs="陳祈睿">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳茂春" id="陳茂春" showAs="陳茂春">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀玲" id="黃秀玲" showAs="黃秀玲">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-12-14 社會企業行動方案第15次聯繫會議</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們準時開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>主席致詞，大家應該知道我們現在是固定的紀錄原則：聯席會議會製作逐字稿，大家都會在十個工作天內進行編修，編修之後如果大家的簡報裡面某些部分跟逐字稿一起公開的，也可以提供給我們辦公室，我們會一起公開，如果有不適合公開的部分，或者是整個簡報不想公開也沒有關係，每個人自己決定，每個人編輯自己發言的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>進行報告事項。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>報告事項：</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第一，歷次聯繫會議報告情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>歷次總共有六案，我一個個報告，第一案是有關於中、南、東區的社企交流座談及行動巡迴規劃辦理情形，稍候會在報告二繼續作報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第二，有關於社會創新實驗中心規劃及辦理情形，我們的辦理情形是我們已經順利在政委的協助下，10月18日已經開幕了。我們目前會針對社企最需要的，有關於行銷面的輔導措施進行相關異業結盟，不管是六、日為了衝人流、金流，都有定期跟結盟的社企平台，把婦女創業的能耐及小農創業能耐都在這裡面作週末市集，辦11場，讓43家的社企有任何產品行銷及多元展示的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>再者，昨天政委跟部裡面長官的支持下，我們今年有衝到63家，突破8,000，衝過1億的關卡，在政府及民間部門的支持下，有相關的異業結合，跟福委會CSR的採購。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>另外，有關於國際交流的部分，接待了日本、美國及港澳的團隊來。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>有關於建物結構跟相關是否評估無障礙空橋電梯一案，在10月時，我們的委託結構評估裡面，已經評估耐震是可符合的，所以我們本來要來進行有關於無障礙的起造，才發現起造人應該是要所有權人來申請，所以跟台北市政府申請，目前要先請院來協助，才可以往下推展。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>有關於參加2017年社企世界論壇辦理情形，也會在報告三作細緻報告</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第四，有關於跨部會聯席會議平台分組規劃草案，經過北、中、南、東相關座談及交流後，其實我們已經彙整各部會的聯繫窗口，持續將推動並提報社會企業聯繫跨部會的會議，未來也會在明年1月時跟院長進行整體社企的簡報，也就是創新跨域平台的報告案。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第五，有關於推動社會創新企業產品及服務納入共同供應契約一案，我們近期會針對一些廠商的資格條件，然後就可行的部分來進行努力，比較細緻的進展到第16次的時候再跟大家報告，因為這一案有很多採購協調的事項，還要再進行挺進。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第六，有關於公司治理評鑑項目納入對社會創新之採購或投資，我們已經請證交所研議是否可以增列這樣的可行性，在下個禮拜納入公司治理評鑑委員會的相關討論及評鑑結果。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝，有沒有關於報告案想要提出討論或者是詢問的部分？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有的話，有幾件事，一個是電梯空橋的起造人是土地所有權人，今天在院會有碰到文化部的朋友，我們有討論一下這件事情，整個空總實際會動起來的這一個committee，應該是1月初就會開始正式地有能夠去向台北市政府提出申請的主體，終於會出現了，所以我們也算是一個創新實驗，我們先開張一陣子，之後整個空總會回到一個正軌，所以接下來會跟部長、次長討論這一件事，希望能夠幫忙把無障礙的空間做好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這個部分，包含第二案，我們都還是要繼續列管。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>行動巡迴辦理規劃的部分，當然可以解管，這個沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第三個是SEWF的部分，會在案由三報告之後，想要列管再列管，不然這個也是解管。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第四個案子也是一樣的情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第六個案子，我想最後還是會尊重公司治理評鑑委員會，不管他們的結果怎麼樣，我們就再列管到下一次，我們再來具體討論還有沒有別的處理方法或者是目前處理的方法就已經可以了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以報告案的部分，1、3、4項解除列管。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>案由二，有關於社會創新辦理情形，請經濟部報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝孟錡">
          <p>報告有關於社會創新相關座談會辦理情形，有關於中、南、東部社企交流部分，已經辦理完成，有關於社企行動論壇的部分，現在已經辦理了四場，也即將在12月26日要辦理台中場的巡迴座談。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝孟錡">
          <p>在這邊要先提醒一下各部會長官，因為我們現在全國巡迴座談，主要是用線上座談的方式舉行，可能要請長官多利用線上工具，根據現場業者提供的問題，利用sli.do的工具提供相關的回覆。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝孟錡">
          <p>如果有些業者現場提的問題，並不是那麼清楚，我們也會提供相關業者的聯繫方式，請各部會的長官直接跟相關業者聯繫，並釐清他們真正的需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝孟錡">
          <p>有關於中、南、東部的議題後續需要再進一步瞭解，包含共享經濟議題及有關社會採購、農業檢驗、農產加工及日託中心等議題還要釐清，如果相關的部會有一些補充的資料，也麻煩跟我們說明一下，然後再讓我們作後續的更新。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝孟錡">
          <p>目前已經根據最近這四場的社創行動巡迴座談作了聚焦，會發現其實很多業者並不是那麼清楚現在政府的相關政策及資源是什麼，他們會希望相關政府的專案及補助計畫，裡面的內容需要再作調整。有關於其他跨部會連結及行銷的部分也有一些需求，可能未來要思考如何更有效廣宣及跨部會連結，看用什麼方式讓政府相關的專案計畫更有彈性一些。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝孟錡">
          <p>另外，也要提醒各部會長官，本周花蓮場已經順利完成，看是否可以在下一場（12月26日）座談會開始前進行線上更新，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝，我們趁這個機會把四個不同行政院地區的視訊系統升級，之前是說只有拜年用，但拜年是單向視訊，其實各個地方能不能同步，其實是大有疑問的，所以我們去四個地方，也修了三個地方的網路。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想也是非常感謝大家來參與類似遠端備詢的概念，立法院遷都還沒有那麼快，但是靠這個方法，各部會不用一直坐高鐵跟普悠瑪，也可以有效減少地方的資訊落差。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們在社創中心開幕的時候，賴院長期勉了一些事，社會企業是用商業模式來解決社會問題，但最多社會問題的地方，一定不是在台北空總；同樣的道理，最多的這一種新的創新商業模式，我們要學習到的地方，也不會在台北的空總，那是旗艦店或者是展示間的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>空總這邊的存在，是要對整個社企界都有好處，並不是只對建國花市、玉市旁邊的人有好處，這個是很重要的，我們用兩週一次的方法讓大家知道空總是有存在的價值，都有即時回應，十個部會之間都彼此同步。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們有一個滿好的signal，我們辦了之後，很多別的縣市雖然沒有行政院地區服務中心，但是也很希望未來有一個穩定的地方，可以是社創中心類似某一個地方，或者是某一個固定的地方，也許希望下一次到台東，但是花蓮那邊都還是開視訊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一次是把兩地的部分都試好了，也許之後可以慢慢往三個地方或者是更多的地方來進行嘗試，因此很感謝大家願意在一開始的時候來參加這樣的實驗，但是我想接下來會越來越清楚，也就是大家彼此認識，然後就可以更進一步使用，讓更多的地方知道、宣傳的事，或者是地方的朋友們討論更進一步、深入的東西，我們都可以接下來繼續精進跟巡迴討論，非常感謝所有幫忙工作的朋友們，請繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>案由三，參與社會企業行動論壇請勞動部報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>政委、各位與會先進大家好，以下由勞動部報告組團參與2017年社會企業世界論壇的成果報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第2頁是報告大綱，分為五個部分向大家報告，請參閱。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第3頁是今天報告的第一個部分，就是今年論壇主軸的議題等資訊，請參閱。根據大會官方會後的統計，總共邀集162位講者分享，以及來自全球28國，共計1616六名代表參與，參與者有29％是來自國際，71％是紐西蘭當地的人士，其中四百三十六人服務於社會企業，這個活動也動員了六十七名志工參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第4頁至第12頁，這是今天報告第二個部分，臺灣代表團參與情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第4頁是會議開幕式之前，團員在會場Isaac皇家劇院穿著團服，進行團體的合照，讓大家看見臺灣團體。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第5頁，公、私部門合計總共三十三個單位，五十三人參加，請參閱圓餅圖。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第6頁、第7頁是臺灣代表團五名講者在大會六場次的參與式會議發表或主持的情形，包括政委等人，所發表及宣揚的臺灣經驗，場場都引起與會者的專注聆聽及發問。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第8頁，我國入選募資奧林匹克的單位「众社企」進行簡報，唐政委也率臺灣代表團的團員到場，為「众社企」加油打氣。透過這一次的發表，「众社企」也獲得更多洽談合作的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第9頁是參訪的情形，總共有二十三場次的社企參訪活動，在基督城內進行，團員是依照興趣及意願報名參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第10頁，團員利用晚間進行團員的分組討論與分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第11頁，永安社區發展協會等十七家社企展攤的實況，SEWF的主席David及創辦人Gerry都有到我們的攤位來參觀。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第12頁，回國之後，本部在11月2日於台北Impact Hub、11月10日在台中不老夢想館、11月30日在高雄美麗島會廊辦理完成三場次的2017年SEWF回國分享會，是以小型座談方式辦理，參與的總人數近百人。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第13頁，這是今天簡報第三部分，觀察心得與建議。這一次紐西蘭舉辦SEWF，我們歸納出三大特色：第一，「保存與振興毛利文化」，毛利族是紐西蘭的少數民族，但在當地國家具有充分的話語權，國家政策對於毛利文化的尊重與保存，也令人印象深刻，他們把毛利語當作是紐西蘭國家認證的第二官方語言，在當地普遍交談使用，像這一次論壇從活動意向、開幕式、會議上紐西蘭講者演講時的問候語、毛利文化社企參訪、活動閉幕儀式等等，對於毛利文化的圖騰及語言都廣泛運用，相信這一次與會SEWF的人都可以深刻體會。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第二個特色是，他們「運用科技創新的服務」，這一次論壇大量運用網路科技，Wifi及APP讓參與者可以掌握整場會議動態的重要要素，從客製化的報名、會議、參訪行程提醒及線上提問，都讓講者、與會者隨時透過APP即時互動，可以進一步思考及表達意見，讓討論的議題互動可以繼續延燒跟發酵，並不會因為會議結束而停止，並運用社群網站，像Twitter、FB及Youtube廣泛推廣。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>用APP取代紙本手冊以外，發給我們簡要的議程，都是用回收再生紙，依據官方的統計，本次論壇減少了81％的廢物被送到掩埋場，表示再生循環效率不小。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第三個特色是，「公民參與及共識治理」，因為他們經過地震，所以從重建的角度來觀察，2011年基督城地震之後，重建歷程跟腳步其實相當緩慢。主要的原因是涉及部分的毛利土地所有權，也花了很多時間在跟市民溝通、協調，到底是要拆除重建，或是原建物修復的這種意見拔河，像基督城大教堂就經歷了六年的協調，在2017年最後決定要原建物恢復重建，或許對他們而言，一起決定該如何重建的過程比迅速恢復的成果來得有意義。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第14頁，我們觀察到全球持續關注的社企議題，包含這五大項：</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第一，健全社企生態圈與跨界合作。主要提到政府將社會企業視為發揮集體影響力的合作夥伴，來促進更優質的公共服務。再來，會議上也談到以跨界合作方式，獲得更大的資源整合與利益加乘的效益。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第二，有關建立社會企業評估準則指標，推動標竿學習。這部分對於社會企業要不要予以定義，其實眾說紛紜，但大部分的人都有共識的是，認為要建立實務的典範，這是大家比較有共識的，會議上也分享認證機制的經驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第三，社會企業教育紮根學習，以紐西蘭的經驗來說，社會企業教育是從高中時期就開始，從基礎概念的導入，讓青年學子明白社企的概念及發展的需要。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第四，社會影響力仍然是重要的課題。社會影響力的評估跟報告，對於社會的投資與永續經營發展都是很核心的關鍵。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第五，公部門社會採購。會議中有討論到地方跟中央政府用何種方式來實施公共服務的採購措施，以及帶給社會環境的正面影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第15頁是今天簡報第四部分，也就是與會交流的三大成果：第一，獲取國際新知；第二，唐政委率公、私部門代表與SEWF的指導委員會有良善的互動關係；第三，推廣我國社企，爭取國際的曝光度，我們帶去的宣傳品都發送完畢。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第16頁有關未來的發展，明年SEWF在Gerry的家鄉蘇格蘭舉行，活動的網址已經公布，大家可以自行上網參閱，未來可以鼓勵民間自主組成臺灣代表團，持續掌握全球社企發展議題。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>另外，目前政委在推動各部會、地方政府共同促成民間舉辦明年亞太區的社企國際會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>第17頁，要特別感謝外交部及駐紐西蘭代表處介大使、僑務委員傅陽明及紐西蘭的僑胞華興協會的安排，盛情款待臺灣代表團，以上，簡報結束，謝謝聆聽。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝勞動部辛苦籌備這一次相當圓滿的visit，臺灣代表團的影響力其實是相當大的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從各個sector都有，公部門是十個人，還有第三部門及私部門，其實非常多人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家看過那一次，他們滿用小而美的方法去用資通訊工具，把大家參與這一個會議的體驗做得很流暢之後，其實一部分也是讓我們自己來辦感到比較有信心，大家覺得都不錯的話，其實臺灣並沒有不能自己辦，我想這個是給大家滿好的信心。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得關於剛剛報告案有沒有什麼想要補充或者是想要詢問的部分？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，再次感謝勞動部的籌備及非常棒的執行，當地的僑胞朋友跟外交部真的是非常熱情款待，我們到下一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>討論事項，有關於籌備2018年高峰相關會議一案，請社企流跟本部報告，本部有盤整了各部會補助相關的要點，詳如會議上的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>由於現在各種標案正在進行當中，所以各部會在第二季的配套計畫，未來還會越來越多。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>有關於為了籌備這一次的高峰會，我們幕僚單位是說是不是因為有民間團體跟政府機關一起協力推動，除了一些重要推動的部會，像外交部、勞動部、本部、交通、教育及相關部會外，是不是應該要邀請民間一起組成這一個諮詢委員會，等一下也一併提請討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這和部分先請社企流報告，我們再來討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>大家好，我是社企流的Sunny，我先報告一下這一次合作的概況。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們在10月中國慶日之後接到唐鳳政委辦公室的邀請，希望在2017年社會企業世界論壇之後，希望臺灣跟一些民間的力量合作，一起促成明年辦亞太規模的活動，所以我們大概在10月中確定了有這一個意願，在10月底開始到一些地方場勘，當時因為政委辦公室有提到可以考慮台北以外的可能性，雖然過去五屆的論壇都辦在台北，但是我們也有去台中場勘，等一下也會一併報告論壇預計舉行的地點。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>大概在11月中左右，我們就有提出初步的議程，等一下也會跟大家介紹，從11月中之後陸續也有收到很多不管是政府部會或者民間部會給我們的意見，所以我們又持續豐富了這一個提案，一方面其實也開始洽談外界的合作，不管是有興趣贊助或者有興趣一起共同執行的，這大概是目前的進度。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>因為整個論壇是明年5月初就要舉辦，所以等一下會稍微提到在今天之後我們預計的一些時程。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>目前這一個論壇的主軸暫訂為「明日亞洲」的主題，副標是「亞太社會企業高峰會」，這個是暫訂的，想說有一個統一的名稱，才不會搞不清楚這個是什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>高峰會是建構在社企流六週年的基礎上去發揮的，本來社企流在合作的時候，本來就有提到自己會在明年上半年舉辦一個社企流的年度論壇，也一樣希望以亞太為規模，所以當初洽談的基礎是由民間主導這一個議程、設計，政府協助把這個東西擴大成亞太規模。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>（簡報第2頁）因為這個企劃書是對外的企劃書，所以比較正式一點，也有從頭講解了一下之所以辦高峰會的緣起，因為比較是概念性的，大家可以參考，我就不再贅述。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>另外，也會提到一些為什麼要在臺灣做這一件事，我們其實也覺得社會企業民間的能量非常豐富，有很多包含不管是社企流或者是在座有很多政府部會或者是民間組織在參與的時候，或多或少都有提到，其實國際舞臺對於臺灣社會企業的發展是滿好奇的，希望有更多的交流機會，包括社企流今年跟英業達合作做了一個英文版的網站，因為過去的社企流網站是從英文翻成中文，今年開始做了一個網站，也就是把臺灣社會企業的資訊從中文翻譯成英文，跟國際的社群連結是滿好的，其實臺灣是有這樣的能量跟網絡做這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>這一頁可以略過（第4頁）。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>第5頁，我們很榮幸受到行政院的邀請，也有下台中拜會林佳龍市長，市長這邊也有提到會全力協助，所以其實目前就是朝公私協力的模式，希望在臺灣舉辦一個亞太規模的高峰會。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>（簡報第6頁）我們希望臺灣變成社會創新協作的平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>（簡報第7頁）這個是目前的時間及地點，我們已經跟場地方，11月中的時候，我們其實也有跟行政院這邊做過初步的探討，但是當時參與的部分比較少一些，大家有給日期、規模上的建議。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>所以目前的時間是明年5月5日至6日，地點是台中文化創業產業園區，是在火車站旁邊類似松菸或者是華山舊酒場的園區，大部分是文化部所有，只有少部分是有委外經營的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>預計參加的人數，因為活動辦理的形式有分成兩大類：一類是論壇高峰會，也就是座談的形式，這個部分是售票進行的，原則上就會在園區裡面，也許六至七個場館舉行，所以在室內的活動是要售票的，我們預計會參加的人數差不多是一千至一千五百人左右。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>但是園區的中心處其實是有一個廣場，也就是大家現在可以看到的地方，這個是空曠的地方，我們也預計能夠在這邊設置一個市集，預計可以容納五十攤的社企，不管是臺灣的，或者是哪裡可以擺攤，因為是在室外場地，可以免費入場，觸及的人會比受票進來的還要多。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>（簡報第8頁）因為台中在跟林佳龍市長餐敘的時候也有提到目前有在光復新村，希望能夠建立國際NGO交流的hub，所以這一頁其實也有針對為何在台中辦論壇的解釋。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>（簡報第9頁）接著是論壇比較相關的理念，可以先掠過。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>（簡報第10頁）因為這一次有安排兩場的主題演講，一個是在開幕、一個是在閉幕，這個部分我們這個月要開始邀請。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>（簡報第11頁）我稍微說明一下，請先換到議程那一頁。這一次的議程是兩天，但是一起的行動只有一天半，而第一天基本上目前的規劃是比較傳統的，也就是有開幕儀式，然後會也一名外籍講者做一個keynote speech，所有的場館都轉播他的演講，所以他會觸及到最多的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>接著是會進行到平行論壇，目前的規劃是有四個場次，也就是會平行進行的，也就是會有看到平行論壇一至四，這一些場次目前的規劃是四個議題，我等一下會再回到前面的簡報，這個是大家比較容易搞混的，也就是在主題演講以外，都是分場進行的，也就是可以自由來去。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>除了比較像座談形式以外，我們也會有一個場館是作工作坊，比較像是技能導向的；除此之外，還有市集，還有一區是互動交流區，也就是想要交流或者是比較小型的社企沒有辦法擔任講者的話，也可以在那邊交流。第一天的規格差不多是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>其實第二天的早上還是延續第一天的規模，也就是有分場的論壇及工作坊，我們有比較刻意安排主題演講二，也就是是在第二天的中午，主要考量到第二天下午可以做一些更活潑的運用，可能有一些外國講者可以參加小旅行之類的，這個是我們閉幕並沒有放在最後的解釋。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>在進到主題二之後，有一些是電影欣賞、工作坊，我們跟一些單位洽談額外付費的小旅行，大概是以台中基地的腹地作擴散旅遊。以上這個是兩天的議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>（簡報第11頁）因為我們有四個平行的場次，基本上就是有四大議題，每一大議題可能就會在那個場館有好幾個場次，我不知道這樣講，大家有沒有辦法理解，好比其中一個館是環保綠能，但是這一個主題下會有四個場次，所以原則上我們選了四大議題，也就是考量到不管是國際的趨勢或者是臺灣的特色等等，第一大類議題是綠能環保類，第二大類議題是銀髮類，第三大議題是教育文化，第四大議題是食農，這個是社企流這幾年觀察最多的投入、有興趣或者是未來一定會變成主流的社企創業領域。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>因此上述四大議題會在場館裡面有很多場次進行。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>接著說明我就不贅述。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>另外有關於創業技能的部分是工作坊，如果大家有看課程名單的部分，工作坊是技能導向的，可能不管是國外的講者或者是臺灣的社企，來這邊聽到比較故事型的分享之外，也會針對營運技能方面來增進、優化及交流等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>（簡報第13頁）這個部分是把台中社會創新的元素融入到這整個高峰會不同的面向，所以目前這一些都是我們表列覺得可以，不管是要來分享或者是合作或者是小旅行，又或者是合作的工作坊，其實都可以、有很多可能，不過大致上會環繞著，也就是剛剛講到的環保、銀髮、教育、文化的四大塊議題去作設計。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>（簡報第16頁）因為這個是一些合作方案，我們就先掠過，如果有興趣的話，可以再看。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>剛才大家看到的規模，如果差不多是25位至30位的國際講者，四個分場、兩天，再加晚宴，目前總製作經費是2,000萬，這一個檔案的前半部是活動經費概算，給大家稍微參考一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>後面也有一些跟這一陣子協助單位討論的過程中，他們想要發想的資料。目前內部還沒有完全確定售票的金額到底多少，因為辦在台中跟台北的整個售票考量是不一樣的，所以我們內部也還在評估票價是不是這麼維持以往的水準，不過也要看獲得的資源有多少。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>另外，這其實也是過去資料的部分，給大家參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>我們在工作過程中，有一些單位建議我們可以列出一些適合或者是想要請他們協助或贊助的對象，這個比較是內部的文件，所以到時希望不要對外公布，但也列在這邊參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>另外，有一些單位建議我們把成本支出分項目去談，看看鎖定的對象大概是希望哪一個項目，因此這也是一個參考、理想的名單，有一些已經在進行中了，並不是我們已經拉到之類的，所以目前整個籌備的狀況大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>也稍微繼續簡單說明一下，其實論壇是5月初，所以我們預計幾個重大的時程，我們覺得比較沒有辦法變更的，以5月初辦論壇倒推的話，其實2月底開始就要宣傳售票那一些的，2月底要售票的話，其實12月至1月中之間，我們希望盡可能找到一半以上的國際講者，考量到歐美聖誕及信念假期及2月中臺灣也放假，我們的籌備期其實非常倉促，基本上我們大概少了半年的籌備期。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>雖然資源端的部分非常不確定，但是已經有開始把講者分級，這個月就會先陸續邀請剛剛前面看到keynote想要邀來的講者，或者是我們覺得也一些東南亞民眾會有興趣的講者，但我們還是會分批邀約。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>之前也有跟政委辦公室討論過最終獲得的資源有多少，來決定這一個論壇的規模，所以大家看到的規模，幸運的話，能夠按照這一個規模舉辦，不過目前不太敢保證一定可以看到這樣的規模可以舉行，這個是目前籌備的進度。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝Sunny的報告，不曉得關於剛剛的報告有沒有想要詢問的？</p>
        </speech>
        <speech by="#文化部代表">
          <p>很榮幸可以在台中文創園區來舉辦，會前也詢問過文化資產局即場地主管單位，他們有提到一個建議，經費的部分如果能夠讓文資局協辦，並朝公益(非營利性)方式進行的話，依場地使用收費標準之規定可以減免，至於委外經營部分可以再議價；有關於設備及電費的部分，也是可以不用出資。</p>
        </speech>
        <speech by="#文化部代表">
          <p>另外，有關於場地的部分有一個小提醒，本區已有投保公共意外險，所以如果場地險，主辦單位是規劃公共意外險就不用，但是如果是活動險的話就要另外自行加保，核算下來大概是省將近47萬，以上建議，請參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一切句話就省了47萬，非常謝謝文化部的朋友。還有朋友要競標嗎（笑），不是XD，有沒有想要詢問或者是說明的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前這一的規劃，要非常感謝資策會、中企處的朋友，跟上次有逐字稿的籌備會議相較之下，這次有非常完整的論述，這個也符合我們對這一個論壇的期許。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>臺灣有非常好的社會創新，可是從印度、亞太的角度來看，可能之前英文資料不足，或者是我們這邊社會創新者跟國外社會創新者之間的聯繫是單點對單點，並不是全面聯繫，因此我們希望在這一個過程中累積一整批的英文資料，也可以知道這個是臺灣可以輸出的東西，不只是向國外學習，也能夠等於是整場輸出到需要解決相同永續發展的地方來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>中企處在這一個報告之後，也會有另外一個關於組織上的報告，因為目前其實這一個狀況就很像我剛接社企聯繫狀況，比較是點對點的聯繫，比較沒有全面性、在同一個群組都知道什麼事的這樣工作平台，因此這一個工作小組是非常必要的，各個部會不會一直停在上次看簡報的狀況，而是知道每一天的狀況都在變。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個部分，所有想要參與協辦的民間團體，也可以在同樣的工作小組裡面，大家都覺得這個是我們可以幫忙的一部分；至於初步的規劃，是不是請中企處的朋友們幫忙說明一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>初步的規劃是，因為本來好像民間希望的是，他們也可以有參與的機會，因此如果有這樣工作小組架構的話，未來推展的政府部會，不知道幫你們定位的這一些分工是否ok？我們可以開始邀一些民間一起加入，這樣推進會比較快。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想從交通部開始好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛聽了這樣的規劃，有沒有什麼可以給我們一些指導或者是在諮詢委員會裡面願意或不願意的部分，都有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昭妏">
          <p>請教國內運輸需協助的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>滿多講者的移動都是跟航空跟高鐵有關係。如果有機會的話，也希望能夠得到一些航空業、高鐵及客運，因為從火車站到會場還是需要一些接駁的交通，目前大致是這三個方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昭妏">
          <p>這部分我們可以來協助處理，詳細的需求，後續再進一步討論；至於觀光廣宣部分，我們可以配合辦理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在紐西蘭的經驗是民間組織辦的，我們可以看到紐西蘭政府是希望各種國外朋友們想要知道的，也就是有關於社企在那個體驗裡面，因此有關於交通的部分，請交通部多多協助，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>勞動部有沒有什麼指教？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>有一點想要確認，政委曾與本部林次長討論，為了讓這一個活動更豐富，請本部在中彰投地區規劃一個參訪路線，讓與會者認識促進在地就業的社企，承政委指示本部刻正規劃中，也會向輔導之民間團體宣傳本活動，鼓勵其參加。本部應該是辦理這樣的角色，因此建議將「建立國際網絡，連結推廣活動」改為「促進在地就業。連結推廣活動」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有問題，在社企小旅行方面，本來你們就有一些類似的計畫，只是大家都湊到5月上旬來做，非常感謝你們願意調整。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有關於國際網絡的部分，也就是在特定年會上，你們比較不想要做這一件事的話，現在是要抽換工作事項的意思嗎？也看社企流的想法，我覺得還ok，如果你們願意加入這一個工作小組的話，可以會後快速討論一下彼此的分工。但是我概念上覺得這個抽換，至少我看起來是沒有問題的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>文化部的朋友？</p>
        </speech>
        <speech by="#文化部代表">
          <p>配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>國發會有沒有的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇愛娟">
          <p>國發會目前沒有列上去，目前列到部會的部分是部會的執掌要辦理的事項，國發會會配合，如果有其他需要的部分，國發會也會配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#羅月卿">
          <p>市政府這邊也沒有被列進來，如果列進來的話，我們到時會請市長主持各機關要協調這一次年會的相關業務，會全力配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想我們一定要把市政府加進來，我們會馬上擴充，也非常感謝市長親自表示不只是幫忙場地、規劃，甚至幫我們邀講者，非常感謝市長。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來，原民會今天沒有來？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玫霖">
          <p>沒有被列上去，不過我們可以協助廣宣的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們有沒有要藉這一個國際的年會讓國際朋友知道？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玫霖">
          <p>就議題來看，比較沒有跟原住民有密切的關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玫霖">
          <p>我們也有輔導原住民的業者，如果可以邀請他們一起參與這一個論壇。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，那就麻煩你們。農委會。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳祈睿">
          <p>目前沒有放進來，但是農委會再看後續的協助，然後我們再配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>外交部。</p>
        </speech>
        <speech by="#許信強">
          <p>對於國際交流的部分，本部會提供協助，尤其有關於相關簽證的問題，或者是想要透過駐外管處宣傳的部分，本部都會提供協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#許信強">
          <p>另外，有關於經費的部分，好像上次的長官已經有表示過了，依據補助民間團體的條例可以申請補助，本部會給予一定的支持，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝外交部。金管會。</p>
        </speech>
        <speech by="#張振山">
          <p>沒有意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>衛福部。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>衛福部其實一直有配合推動社企相關事項，例如今年就有做社企小旅行，然後推出電子書，我們已經有調整配合到明年5月高峰會時間，希望把電子書當中優質的單位串出一條路線，如果可以配合的話，我們會從10家裡面去設計社企小旅行的路線。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>另外，我們今年推出的電子書，或許也可以用專書導讀交流會的方式推廣，如果高峰會周邊活動有一個空間的話，或許也可以放進來，我們可以再共同討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你們有這一些資料，其實我也有看你們準備的資料，我覺得是非常詳細，而且也非常有人味、溫暖，如果實際在籌劃上，你們會希望知道好比像每個禮拜最新的進度，要不要一起進來？就麻煩你們協調一位窗口繼續跟我們進行討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>教育部的朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#王育群">
          <p>我也是想要請教一下，這一個部分希望參與是作什麼服務嗎？是志工服務嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有初步的分工，也就是在諮詢委員會的話，基本上會被加到快速訊息傳遞的群組裡面，可能每天或者是每兩天。</p>
        </speech>
        <speech by="#王育群">
          <p>因為我們回去如果要組織這一件事的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……志工團隊具體要做什麼事嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王育群">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>像平常國際大活動，志工可以邊學習。</p>
        </speech>
        <speech by="#王育群">
          <p>因為志工要招募、培訓及運用，可能到時候要知道他們要做什麼事，才能組織。還有宣傳？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>志工最簡單。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>首先跟政委抱歉，因為我也是今天看到相關資料，會後會跟社企流交流意見，比如像政府機關大部分都是在行政協處，所以哪一個部會要幫忙做什麼事，都要劃出來，像內政部、外交部等等各方面都會有牽涉。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>不同部會也有不同角色要協助，行政協處、資源提供及民間團體比較是協助幫忙我們做一些議題的設定，所以會後會再跟社企流幫忙讓這一個資訊將來可以更完整。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>我們同仁告訴我們說是志工，但是教育部的能量不只是志工，所以我們會後會再社企流討論，看能不能更具體。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>處長的意思是，至少要做上面的這一些事，所以加入諮詢委員會之後，事情會越來越多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請問內政部的朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳茂春">
          <p>目前還沒有放進去，但是如果有需要的話，一定會全力配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>又回到中企處，有沒有想要補充？這邊也有提到民間團體，今天是有資策會的朋友來。資策會您剛剛有看到這整份報告，目前有沒有想到什麼可能可以放到逐字稿裡面的？也就是想要讓大家在接下來稍微想一想或者是目前有什麼感覺？</p>
        </speech>
        <speech by="#資策會代表">
          <p>今天第一次看到，所以等一下會再跟處長討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得社企流這邊，對於民間團體的部分，像剛剛有提到四個會議不同的主軸，所以在諮詢委員會裡面，要邀相關的一些民間團體朋友們，不曉得你們目前是不是已經有什麼想法？或者是會後的工作小組裡面我們儘速討論？</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>其實我們也是現在才看到這一個簡報，不好意思，我們對於政府部門需要協助的方向，這並不是我們這邊的發想，所以我們會後還需要更多的討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>不過當初有建議民間團體都可以由社企流負責邀約，然後提供諮詢委員適合的名單，政府部門的部分就由政委辦公室來協調，看誰參與比較適合。</p>
        </speech>
        <speech by="#林以涵">
          <p>但是我們對於每一個部會要怎麼參與，目前其實並沒有這一些想法，也需要再看一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想這個就是底稿，除了勞動部的部分要抽換，所有其他的部分，我想基本上大家一開始可以想一想的出發點，接下來一定會有更多的事情做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在左方這一部分，我來擔任諮詢委員會的訊息傳遞角色是沒有問題的，我們也希望說為了訊息傳遞的效率跟一致性，我們儘快要有一個同步的平台，儘快組成工作小組，在民間團體的部分，我們就尊重社企流的名單，如果有哪一些民間團體需要我們幫忙討論的話，我想也是盡可能快速把他們帶到這一個共通的平台上，比較不會出現訊息有漏失或者是訊息有不同步的情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我看今天還有整理一個補助計畫的盤點表，包含外交部說非營利團體及非政府國際組織，相關提出申請，最多到100萬等等的經費額度，都有盤點在這邊。非常感謝各部會具體的協助，其實經費在這邊，那當然有錢出錢、有力出力，所以意思是如果大家剛好有在5月上旬，不一定是在台中附近，因為現在交通都很方便，有跟這個活動有關係的話，也儘快讓工作小組知道，我們目前已經知道的是有兩個，包含衛福部、勞動部，都有提到小旅行的可能性，也包含中企處本來的計畫，我們可能比較不熟悉，像教育部及內政部在類似的時間範圍內有沒有其他的，我們可以讓國外來訪的朋友們可以參加，或者至少是聯合行銷宣傳的一些計畫，也希望大家在經費上及在明年活動上優先考量，也可以儘快讓我們知道做到這一個議程，也就是不只是這一個活動本身有前面、旁邊及後面各個相關的東西，我們也許也核定成一本大會手冊的電子書。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還有沒有其他朋友們想要提出來的？</p>
        </speech>
        <speech by="#羅月卿">
          <p>有關於小旅行的部分，台中市政府也可以幫忙協助，還有參訪社企及風景名勝，都可以幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝，請台中市政府多幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看其他朋友有沒有想要對這一個計畫有一些詢問或者是想要提出分享的事實</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>剛剛社企流的簡報，我們也有先調查目前各部會的補助計畫，但是以我們過去的經驗，基本上運作這樣大型的活動，我想各部會其實不只這一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>從我們的角度來看，哪一個部會願意出來合作，我們也很願意讓該部會進來。過程中，有一些部會是屬於出力的，因為我們將來一部分會到民間去募款，而募款的過程中，將來會由經濟部來協助社企，把相關的企業能夠跟他們溝通及募款，過程中可能會涉及到主管機關的角色，我們也希望主管機關一起跟我們說服企業，一起來募款，可能有電機業、運輸業，這一些比較大的行業，本來要有一些CSR的作為。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>我們會儘量有一在這個個規劃，希望可以把這一個活動辦得圓滿。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在紐西蘭第一個計畫的時候，大家並不缺意願，也不是很缺專業能力跟資源等等，最缺的其實是時間，我們唯一不能浪費的是時間，所有的事情只要能夠即時解決，我相信可以在相對有限的時間裡面，辦出讓大家來作區域性社會創新的領導角色，會有一定的信心。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從這個之後再過一年，我們也許有更充足的時間辦得更好，像社企圈的前輩所建議的，也就是把亞洲相關的團體一起拿進來，可能地點還是在臺灣，但是我們就辦一個整個亞洲一起籌備的會議，而這個就不是五個月可以做得到的事，但是至少這一次的活動，要讓大家看到臺灣是有這一個意願跟能力的，就像社企流在簡報的時候，是像維基百科一樣，是協作基地的角色，我覺得這一個角色，應該是我們在接下來有限的時間裡面可以做到的，也非常希望大家可以多幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有想要提出的詢問或者是意見？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有的話，我們就進臨時動議，有沒有朋友想要提出臨時動議？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，我們相當準時，大概一個小時結束會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天的餐盒也是社企的，是喜憨兒烘焙屋。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝大家，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
