<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉依軒" id="劉依軒" showAs="劉依軒">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉姵吟" id="劉姵吟" showAs="劉姵吟">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳昭煌" id="吳昭煌" showAs="吳昭煌">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張平和" id="張平和" showAs="張平和">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張怡" id="張怡" showAs="張怡">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張芳睿" id="張芳睿" showAs="張芳睿">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曾富禮" id="曾富禮" showAs="曾富禮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/會後補充" id="會後補充" showAs="會後補充">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/朱冠文" id="朱冠文" showAs="朱冠文">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘正欽" id="潘正欽" showAs="潘正欽">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王宗揚" id="王宗揚" showAs="王宗揚">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王必勝" id="王必勝" showAs="王必勝">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/石崇良" id="石崇良" showAs="石崇良">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/線上留言" id="線上留言" showAs="線上留言">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/莊期文" id="莊期文" showAs="莊期文">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉寧" id="葉寧" showAs="葉寧">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡宗憲" id="蔡宗憲" showAs="蔡宗憲">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔣月惠" id="蔣月惠" showAs="蔣月惠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許耿睿" id="許耿睿" showAs="許耿睿">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許謹如" id="許謹如" showAs="許謹如">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝辰瀅" id="謝辰瀅" showAs="謝辰瀅">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/邱百裕" id="邱百裕" showAs="邱百裕">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭榮豐" id="鄭榮豐" showAs="鄭榮豐">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳冠宇" id="陳冠宇" showAs="陳冠宇">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃明典" id="黃明典" showAs="黃明典">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃有成" id="黃有成" showAs="黃有成">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃雅蘭" id="黃雅蘭" showAs="黃雅蘭">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-06-30 開放政府聯絡人第十二次協作會議</heading>
        <narrative>
          <p>
            <i>（線上白板：<a href="https://realtimeboard.com/app/board/o9J_k0G2Vcg=/">https://realtimeboard.com/app/board/o9J_k0G2Vcg=/</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們一向準時開始，所以就準時九點開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很謝謝大家今天來這邊討論連署案，我想先跟在場的媒體朋友說明一下：這一次我們有兩個會議地點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們現在所在的是第一會議室。有另外一個第二會場，能夠容納比較多關心的朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天我們討論這一個案子，很感謝提案人，以及所有到現在八千多位的連署人在「Join」平台上。負責「Join」平台的朋友今天也在這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「Join」平台，從成立到現在，已經有超過四百萬人——不是人次——在上面組織，表達自己的想法跟訴求。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們從今年3月開始，各部會的開放政府聯絡人——今天有好幾位在這邊——每個月挑三個案子，用跨部會的方式來協作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是我們第十二次協作，之前十一次都在台北。這次因為關心的朋友們，包含第二會議室的人數，比我們在台北的人多，所以應該是我們過來，所以我們就過來了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天的協作會議，就像剛剛講的，有兩個場地。我們收到的所有各位講的話，不但是會線上直播出去——現在Youtube上已經在直播了——也會請一分鐘可以打三百字的速錄師，即時做成文字記錄，一切都會如實在下個禮拜一的政務會議上呈現。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為院長也很關心這一件事，我會跟院長及其他政務委員，進行實質討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以今天我們要做的事情，其實就是聽大家的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家的想法，我們在這邊確認一些提案人所提到的，不管是直升機從這邊後送所需要，實際上不管是時間、金錢、人力這一些成本、效益，還有這邊也有幾位醫院院長反應出來的醫療資源，有點像「本島中的離島」，是比較不足的部分。這一些部分我們在確認之後，都會放在線上的協作白板系統上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天兩個會場，這一個會議室是由芳睿來主持。芳睿是臺灣人吧？（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>芳睿是在英國皇家藝術學院，學服務設計的碩士，隨後在英國內閣辦公室的政策實驗室服務，帶領英國公務員來做這樣的討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很感謝她學成之後還願意返鄉服務，現在在這邊進行專案顧問的主持。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>她會以很衡平，不會特別偏公務員，或者是偏大家任何一邊的狀況，帶領大家做事實上的收集。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二會場，在我講完這一番話之後，我就會到第二會場。第二會場的朋友們，剛才已經收到有關於景觀、市地重劃，或者是一些其他訴求的朋友們，都可以在第二會場有充分表達的機會。我們希望把第一會場聚焦在一開始提案人提的建議。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我講一些庶務性的東西。現在有360度的直播、2D的直播，這些直播的畫面會拍到現場、回答線上網友的問題。這個直播畫面同時會在第二會場用投影的方式放出來，也會有聲音，等於是我帶著第二會場的朋友們，看著這邊開會的情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二會場的朋友，如果他們想要有一些意見進來的話，大家可以看到第二會場朋友們的call-in會顯示在這邊（<a href="https://app.sli.do/event/o9kmcee1/ask">https://app.sli.do/event/o9kmcee1/ask</a>）。如果有提出額外的事實、想要表達的事情，我們也會收到協作白板上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二會場的朋友們，如果剛好沒有帶手機的話，第二會場也會有幫忙轉寫的服務，可以坐到我旁邊或者是同仁旁邊，小小聲講些什麼，我們會幫忙打字收集到線上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最後，我在第二會場，等這邊都結束的時候，我會連線過來這邊跟大家確認一下大家收到的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不管收到什麼樣的狀況，我會如實在星期一的時候，帶去與三長跟政務委員們討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是今天時間跟空間的情況。待會如果媒體朋友們想要問我額外的問題，為了不打擾這邊的討論，就是在我從這邊走到第二會場的過程裡面，再來進行採訪。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以上是整件事情，我沒有想要致詞什麼，我多講一分鐘，各位就少一分鐘講話。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來就全部交給芳睿，我等一下去第二會場看大家，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>在政委移動到第二會場的過程中，我們報告一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>現場除了等一下的討論之外，另外有一個線上的工具，也就是現在在螢幕上看到的sli.do，如果各位有手機，我們現場有提供網路的服務，如果接上網路之後，打sli.do，提供一個號碼就是630，也就是今天6月30日，就會進到剛才的電子白板與問答。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>因為很多人都有很多的想法，我們麥克風只有一支，最主要的意見在簡報上都有。大家覺得簡報上有需要確認，或者是額外的意見，都可以在sli.do上面打上去，又或者是上面有意見講得很好可以按讚。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>我們會做以下處理：辦公室的同仁會將意見上面，如果是原來在芳睿的白板裡面沒有看到的，會移到電子白板上，會變成所有意見的一部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>另外，有些在第二會場的意見，我們也會同時看得到。第二會場有一些跟這一個議題沒有關連的，政委會在第二會場直接處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>同時第一會場、第二會場，甚至是全國、全世界，都可以使用這一個系統，對這一個議題表示意見。議題以外跟恆春有關的意見，政委會處理。大概的進行是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>政委已經到第二會場了。我們可以進到正式的程序。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝大家來參加今天的會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我大概花十分鐘的時間，跟大家解說一下開會的方式跟流程，接下來請提案人這邊進行口頭三分鐘內的說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>因為今天的簡報比較多，我這邊解說完流程之後，就會讓提案人這邊作三分鐘的說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接著我們會分四大議題的討論，也就是在會前會的時候，有跟各位盤點出四個跟今天要討論的議題方向，我們會就這四個方向讓相關的部會作一份簡報，三分鐘之內的解說。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>等一下麻煩部會在做三分鐘簡報時，可以不用按照上面的字唸，講重點就可以。也麻煩等一下與會聽各部會簡報的同仁，可以利用桌上的便利貼，若對部會同仁的哪張簡報有問題的話，為了不要打斷，若有問題要提出的話，可以在便利貼上寫出您對於簡報的問題，會有一個綜整的時間讓大家發言。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>還有一個庶務上的問題，跟大家報告一下。因為我們現場會有紀錄，就是剛剛政委提到的會有速錄，她手上當然有座位表，但是為了讓她方便，也為了讓在場的朋友們大家都認識彼此，當第一次發言的時候，可不可以先講一下您希望被大家怎麼稱呼，以及與今天會議的關係，好比張專案顧問是行政院的專案顧問，來這邊主持這個會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>如果是公務機關的朋友，您是哪一個部會，跟今天的議題關係是什麼，做一個非常簡單的介紹，方便紀錄，也方便在場的大家認識，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>不好意思耽誤大家的時間，我快速告訴大家這個會議進行的流程。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>非常感謝各位的參與。會議的名稱是「協作會議」，「協作會議」各位參與是非常重要的，如果越多人去參與我們這樣子研議，在討論未來建設的方向，就會越多人會滿意跟願意去使用，所以參與是最重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>參與的部分，有分兩個不同層面的參與。一般的流程是政策頒布的過程，比較像由上而下，政策先形成之後，才會有相關的流程跟系統產出，這一個系統產出之後會有維護的方式及法規產生，最末端使用者常常就會產生出反彈，因為一開始政策制訂的過程中，使用者的聲音沒有被納入，這樣的政策或者是公共服務，就會產生停滯的狀態。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們在嘗試的方向，是用新的流程去執行。我們把使用者拉到最前面，就像今天各位都跟這一個議題有關，這邊指的使用者並不是末端的使用者，這邊的使用者是指所有的使用者，包含服務提供者、專業人士、組織等等，把大家的意見納入討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個時候，我們等一下就會進行問題的盤點，這個時候就會把非常多的意見納入，可以幫助我們在第二階段之後服務要改善時，我們可以把這一些意見納入進來供參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>在這樣的參考之後，所做的系統或者是政策或者是法規跟維護，都是比較圓融的，因為各個角度的意見都被收納進去，這個時候真正的服務或者是政策執行之後，在意見回饋時，就不像一般的流程會有很大的反彈跟停滯的狀況，這個也是今天會議非常重要的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>剛剛講到參與，各個參與的部會是跨業務、部門、相關的單位、專家學者及末端使用者的部分，其實大家的聲音都有納入。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們秉持開放政府的精神，開放精神其實是希望可以扭轉政府架構組織的文化。願景的部分我們有分可以是透明、參與、課責及涵融的願景去推行這一個會議的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>實際的執行情形，我們就會讓大家用開放思考跟合作的方式來討論議題，並不是像一般的會議形式是一個接一個，然後沒有討論的空間。我們也會有開放政策決策的過程，像我們今天都會有逐字稿跟直播的錄出，也會有sli.do開放給線上不能來這一個會議室的民眾可以參與，第三個就像今天開放各個不同利害關係人，可以一起來參與今天的會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>今天我們希望解決的方式，並不是來討論解決一次性的問題，希望我們可以往上拉一個層次，是一個協作的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>什麼是「一次性問題」？好比這個房間有很多蚊子，就給每一個人發電蚊拍，但是這樣並不會讓蚊子減少，只是一次性的解決方案。如果我們可以拉到一個層次，變成是跨部門領域去合作，不論是清潔環境或是加強防護措施，又或者是有相關的法規或者是要點，可以一起來全面性解決治本問題的話，我們可以朝這樣的方向來前進並討論我們的議題。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>剛剛講了一下這一個會議的方向，非常重要的，剛剛有提到開放思維跟討論的方式，這個很抽象，我舉一個例子讓大家參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>（圖片顯示一條河）今天看到一條河，如果命題是：「可不可以蓋一座橋到對面去？」，這個時候大家內心想今天有什麼樣的橋、什麼樣的顏色跟結構，可能會產出非常多不同樣式的橋。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>但是如果今天換一個問問題的方式：「可不可以幫我思考一個到對面的方法？」，這個時候解決的方式就可以有非常多元，所以這個就是在講思維跟問問題的方式，我們可以更開闊去想與定義問題，這樣子相對的解法就可以比較多元，也希望今天可以帶入不同的思維。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>今天會議的議程是四個小時，一般在處理非常大議題的時候，會有很長的時間在討論，但是我們今天會議的目標是我們四個小時要討論出什麼樣的內容，跟大家說明一下，今天主要的目標是把我們今天盤點到的問題都作一個事實上的對焦，如果我們還有多餘的時間，我們可以針對這一些對焦後的問題來想相關的解決辦法，這個是今天的議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>但是，這一個議題，不會因為這一個會議結束就結束，它會有後面的過程。綠色標到的部分就是今天會議的議程，我們今天有共識形成要解決這樣的問題，所以我們已經在紅色的點進行盤點，「箭頭往上」的部分代表「擴散」，也就是讓大家稍微討論有沒有在簡報中沒有討論到的問題，因此希望納入討論，等於會給大家這樣的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>「箭頭往下」代表「歸納」，也就是收斂，等於找出真正的問題點，我們就會在紅色的點作問題定義。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>如果有時間的話，我們會繼續往下「發散」，針對已經定義明確的問題，我們去想相關的解決辦法，所以這個是大概今天會議的議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們這一個會議開完之後，也會讓相關的部會帶回去作後面第二個方塊的部分，也就是更深入政策或者是服務未來要如何改善的設計及測試，甚至到執行，這個是後面會繼續往後接的部分，因此不會這一個議題在今天討論結束，而是下一個會議的開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>跟介紹一下今天的議程，從9點30分到11點會進行剛剛第一個方塊的問題盤點，盤點到11點的時候，會讓大家11點至11點50分自由用餐，可以讓第二會場的民眾有發言的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>11點50分到12點30分進行第二階段的概念發展，如果還沒有把第一階段的問題收納完的時候，我們會把第一階段的問題收納清楚為主，有餘裕的時間我們再來想可行性解決方案的評估，我們今天的議程大概是到12點30分，會做一個總結，12點30分至45分可以讓有想到概念發展階段的分組可以發表大家想到的可行性解決辦法，分享完之後我們就會有大概十五分鐘的總結跟意見交流，議程結束。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們等一下會開始進行問題盤點的部分，也跟大家解說一下剛剛我們有在sli.do上貼上連結，這一個是數位白板的連結，這個是整理成思考的脈絡，我們今天有四個議題要討論，上面的便利貼都代表不同議題的脈絡，所以這樣的方式是可以幫助大家思考我們現在在哪一個議題現象，也避免討論到不同的事情，因此這樣子是幫助大家整理議題的脈絡。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個是問題定義的方向，會帶大家收斂一下每一個問題（投影：「定義問題」）。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>今天是一個平和的場合，希望大家良好溝通、互助文化跟互助合作的文化，如果有任何的問題也都希望可以提出討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>協作會議的目的是可以讓每一個人的聲音提出，大家帶著不同的想法前來，可以帶著共識回去。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接下來會帶大家作問題盤點的部分，有三個比較重要的小技巧跟大家分享一下，問問題的方式，像剛剛提到過橋的概念讓大家參考。如果等一下要針對一些簡報或者是針對議題希望提出的部分，就可以把問題敘述比較明確一點，我們在整理的時候也可以把同樣脈絡的問題歸類在一起，方便我們討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>（開realtimeboard：<a href="https://realtimeboard.com/app/board/o9J_k0G2Vcg=/">https://realtimeboard.com/app/board/o9J_k0G2Vcg=/</a>）</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我來說一下議題分析表怎麼看。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>比較重要的是議題面向的部分，因為這一個會議有開過好幾次的會前會，已經有先就提議人跟附議人這邊所提的爭點作一個初步的整理，所以我們今天討論就會在這四個面向。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>第一個面向是「空中救援」，第二個面向是「當地醫療資源」，這個是我們今天要討論的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>第三個面向也是有盤點到的問題，但是比較不是立即可以解決的。如果我們第一個面向跟第二個面向在早上討論完成後，大家希望就第一面向跟第二面向討論可行性解決辦法，而不討論第三個面向跟第四個面向的話，我們也會尊重大家的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>如果第一個面向跟第二個面向爭點討論完之後，大家也可以再針對第三、第四面向發展意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>因此可以分這兩個層次及這四個面向。這個連結，大家在sli.do的連結，從手機點進去可以看得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們可以看到「2」的部分，便利貼有按照問題的脈絡表示，所以大家在一邊討論的時候，我們也會同步把大家所提的意見跟問題點同步整理上去，方便大家我們現在討論的脈絡在哪裡，也可以跟大家說明一下，我們把時間交給提議人幫我們作口頭報告，三分鐘的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>感謝各位長官千里迢迢來到恆春。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>跟大家報告一下，恆春半島有臺灣第一座國家公園，也就是墾丁國家公園，成為東亞之光的鵝鑾鼻燈塔。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>每一天在恆春的上空經過的航機有超過一千架，來往的船支，包含商船，尤其是漁船，我們底下就是臺菲爭議的海域，每年六百萬的遊客、十幾萬的當地居民，我們在恆春半島卻只有三家中度的救護醫院，我們沒有任何一家重度的救護醫院。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>三家醫院的ICU，總共加起來只有十四床。在枋山以南各單位的救護車總數只有二十二輛，如果發生什麼事故的話，尤其在重度醫療的部分，往往後送的過程中會魂斷台26線，也就是為什麼我提出是不是能用空勤直升機來進行後送的任務。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>為什麼要駐點？因為你駐點以後，第一個你可以擴大空勤任務的範圍，可以延伸到巴士海峽（<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-0">https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-0</a>）這一張是空勤基地部署，這個是6月1日開會時提供的，大家可以看到本島巴士海峽這一塊就是空缺。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>恆春機場本身有陸軍航特部，為何要提黑鷹直升機？航特部也是在使用黑鷹直升機訓練，所以以備料、維護，甚至於棚廠的支援性，我相信這對空勤來說都是比較有利的，而且可能在經費、預算上都還會更節省一點，因為可以使用陸軍的敦親睦鄰、可以追加的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>還有一個，蔡總統才剛剛講過「機會是留給準備好的人」，我們半島的居民我們準備好了，政府願意不願意給我們這一個機會，以上報告，感謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝提議人這邊的簡報。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>不好意思，有一個程序問題跟大家報告一下，現場當然有wifi，但是wifi的資源主要是要用來直播給全國的觀眾看，所以拜託現場儘量不要作影片下載或者是直播，就會吃到網路資源，我們的直播可能就會受到影響，直播出問題，會覺得我們是不是在這邊黑箱作業，這樣也不太好。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>所以拜託大家，現在整個會場是在直播的狀態上，所以如果要觀看直播的話，就點sli.do上的網址，就可以看直播，麻煩大家保留網路資源給直播，外界也可以看得到在這邊做什麼。時間交還給主持人。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝參事的補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們接下來進行第一個面向的討論，也就是空中救援的部分，跟空中救援議題面向相關的有空勤這邊的簡報、國防部這邊的簡報、屏東縣政府消防局簡報，等一下會給這三位簡報各三分鐘的時間，幫我們簡短說明上面的內容，說明完之後我們會有一段時間可以讓大家討論，各位與會者桌上的便利貼上，如果有針對剛剛簡報有什麼問題，也可以記一下，我們可以在簡報後讓大家有一些時間針對簡報的部分提問題，所以也麻煩大家幫忙記錄，這樣可以方便我們討論時可以更節省時間，我們就請空勤總隊簡報。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-1">https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-1</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>主席、各位鄉親代表、在座各位部會長官、先進，針對許先生在公共政策網路平臺提議「內政部勤務總隊設駐恆春機場」，報告人曾富禮，使用時間五分鐘。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>簡報大綱計有緣起等四項摘後詳報。本簡報並非本總隊對此案的正式回應，希藉由本簡報內容讓鄉親瞭解本案現況機制，本部將於7月16日公布正式的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>在緣起的部分，再概述一遍，許先生在5月16日於公共政策網路參與平臺提出「請求本部空勤總隊設駐恆春機場」，已達五千人以上連署成案。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>提議的重點有兩個：第一個是進駐恆春機場，可以化解恆春機場淪為蚊子機場的污名。第二個 ，本總隊執行五大任務，進駐在恆春機場之後，可將救護車後送的八十分鐘縮短為二十分鐘，重大疾病空中轉診亦同。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>在6月20日已達八千四百多人的附議。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>本部空勤總隊編組人員於5月31日到恆春航空站拜會與現地評估，在6月1日航站會議室與許先生、地方代表會晤，就本案提議內容進行確認及說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>會前協調會議中，為確認各部會權責與提案人當面溝通與協調，本部空勤總隊於6月14日下午2時召開「開放政府聯絡人協作會議」跨部會會前協調會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>（簡報第8頁）報告本總隊目前現況，除了幕僚編制之外，下轄三個勤務大隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>（簡報第9頁）飛行員編制是一百員，現員是九十五員，各勤務隊的員額是六至十二員，其中不包含黑鷹直升機。每日是二至六員，編成兩組，二十四小時兩架飛機的備勤。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>上表的部分是包含總隊部及勤務大隊，總共是九十五人，實際上在第一線勤務隊是八十六人。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>（簡報第10頁）在機隊部署部分，松山機場AS－365三架、花蓮機場有UH－1H四架、臺中清泉崗機場區分的兩個機型，一是AS－365，以及黑鷹直升機五架。臺南機場是定翼機一架，小港機場是AS－365三架，臺東豐年機場是UH－1H三架。服務的整個範圍是在臺北飛航情報區內。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>（簡報第11頁）本總隊的五大核心任務，區分空中救護、空中運輸、空中救難、空中觀測及觀測偵巡。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>（簡報第12頁）申請程序的部分，本總隊接收到行政院國搜中心指派之後，按照任務屬性，派遣勤務隊所屬的飛機，以作應援。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>（簡報第13頁）在任務統計的部分，近五年的任務統計：空中運輸九十三架次，佔1.6％；空中救災是七百六十一架次，佔13.6％；空中救難是兩千一百餘架次，佔37.7％；空中救護是九百七十架次，佔17.2％；空中觀測是一千六百餘架次，佔29.9％。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>（簡報第14頁）在任務執行地區，具有基隆市等二十二個縣市，總共執行了四千六百四十架次，以屏東縣為例是兩百二十餘架次，佔4.78％。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>（簡報第15頁）空中救護統計，各地區十四家醫院，總共是八百五十八架次，以恆春地區三家醫院，近五年都沒有申請。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>（簡報第16頁）飛機航程的部分，以高雄駐地的AS－365N，用最大馬力、空速一百二十海浬飛行，到恆春機場是二十五分鐘，其他地區請參閱。假設從臺東豐年機場使用UH－1H，最大的馬力飛行，時間三十分鐘，可到恆春機場站。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>（簡報第17頁）黑鷹直升機編成，本總隊獲得黑鷹直升機區分六年四個階段，預計到110年獲得十五架黑鷹直升機。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>（簡報第18頁）現階段需要派人到美國實施黑鷹換裝，返國之後人員再做國內任務訓練跟專精訓練。汰除飛行員在國內實施海豚直升機的換裝，機工長接受美國技協小組的維保訓練，所以本總隊第一線飛行人力不足的狀況，直至110年。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾富禮">
          <p>（簡報第20頁）設駐備勤，本部空中勤務總隊所屬五個駐地部署，執行空中救護、轉診、救災、救難的任務，都已涵蓋到恆春半島地區，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝空勤總隊的報告，我們有請國防部，謝謝。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-2">https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-2</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#陳冠宇">
          <p>主席、提案人、各位長官、鄉親大家好，我是國防部代表陳上校。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳冠宇">
          <p>今天針對提案人有關於請國防部派遣直升機協助民眾實施空中醫療後送部分作報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳冠宇">
          <p>在報告的部分，我們是依照行政院「國家搜救指揮中心作業手冊」及「國軍搜就作業規定」來實施。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳冠宇">
          <p>我直接用口頭講，針對提案人有關於請國防部派遣直升機來支援空中醫療後送的部分，本部的做法是依照國家搜救作業規定來規範，目前空軍救護隊在台北、台東及嘉義等基地都有部署，主要的機是以S－70C/EC－225來擔任救護為主。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳冠宇">
          <p>剛剛提案人有提到龍勤區的航特部，那個是屬於戰備用的，沒有醫療救護能力，也沒有配設中級以上的救護士，所以不會納到救護的資源。目前針對國搜中心的調度，我們都能支援各項空中的後送任務，報告完畢。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝國防部的報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接著是屏東縣政府消防局的報告。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-4">https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-4</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#邱百裕">
          <p>屏東縣政府消防局第一次報告，有關於本局權責，依據「緊急醫療救護法」第29條及緊急救護辦法第5條的規定，請緊急救護現場載送緊急傷病患前往責任醫院或就近適當醫療機構。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱百裕">
          <p>第2點是：由救災指揮中心受理空中緊急救護案件，然後傳真針對消防署，救災指揮中心派遣。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱百裕">
          <p>有關恆春地區105年送往急救責任醫院人數統計情形，105年送往恆春醫院的一千六百四十三件，南門醫院有一千兩百四十二件，恆春基督教醫院有五十件，合計是兩千九百三十五件。其中到院前OHCA（到院前心肺功能停止人數）案件總計有一百零三件。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱百裕">
          <p>恆春地區105年度送往急救責任醫院的平均時間，其中最久的時間是牡丹分隊32.3分，是最長的時間。另外附帶一點，恆春地區的救護車，消防局有七部，責任醫院有五部，衛生所在牡丹、恆春及車埕各一部，總共只有十四部。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱百裕">
          <p>空中警察隊如果設置在恆春地區的話，據總計105年轉院的計有一千零五十三件。106年1月至4月由恆春地區轉送病患至外地患者合計三百五十九件，如果後來急迫需要轉院，至各大醫院，可藉由空中直升機載送，立即災往各大醫院就醫。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱百裕">
          <p>第二點，災害搶救方面，民眾登山事故頻傳，傷病患搬運廢力、廢時，有設空中直升機的設置，即可立往載送就醫。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱百裕">
          <p>第三點，恆春地區為觀光大地，105年的觀光人次有五百四十六萬三千兩百一十人次，但當地醫療資源僅有三家責任醫院（基督教醫院、南門醫院、恆春旅遊醫院），這一些醫院都是屬於地區醫院，醫療資源比較缺乏，如果遇到重大的傷病患，可藉由空中直升機載送，可節省五十分鐘的路程，以上是消防局的報告，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝消防局的報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>請停在最後一張簡報，我們可以先針對這一個部分作澄清。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們在開會前會時有針對空中轉診的時間有討論，空勤總隊有跟我們報告飛行的時間，這一個時間其實要搭配衛福部的審核時間等等，一起作相關時間上的規劃，所以關於剛剛的簡報提到少五十分鐘的部分，我們在會前會提到的事實，會請衛福部幫我們說明衛福部需要的審核及相關的時間，幫我們在醫療後送的時間點作一下澄清，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>主席、各位與會先進、鄉親，衛福部醫事司就主席詢問的問題來回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>有關於空中後送的部分，為了確保病人的安全、後送病人在適合作空中的後送，所以我們有成立一個空中轉診的審核中心，透過二十四小時全年三百六十五天的醫師在審核中接收在地醫院空中轉診的申請。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>我們會透過視訊或者是電話，與提出轉診的醫院作直接的溝通、瞭解病人的狀況及後送的醫院對象，這整個程序評估，我們一般是在二十分鐘內完成。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>有的很明確、有的還要再看一些資料，一般而言在二十分鐘內可以審核完畢並做出決定。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>如果適合轉診，接著就會由空勤總隊來調派直升機，至於後面的準備跟相關空中後送的時間，再由空勤總隊補充說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝，如果各位有數位白板連結的話，就空勤總隊報告的時間，以及衛福部幫我們補充的時間，都整理到數位白板上，所以大家可以參考詳細規劃後的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>從步驟0到步驟6的部分，跟各位說明一下盤整到資訊的狀況，如果有任何需要修改的話，就幫大家修改正確的事實。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>第一個階段，會需要備齊文件跟提出申請，跟大家說所討論的階段是已經到院後需要轉給後送的部分，所以從轉診的時間拉過來討論，第一個階段會是文件備齊，這一個部分沒有送到轉診的時間，剛剛衛福部已經幫我們補充，受理審核結果通知的時間，時間是二十分鐘，但實際上是三至五分鐘，我們以五分鐘計算。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>接著是航機務檢查準備到起飛的部分，也就是空勤總隊已經有簡報過的，白天是二十分鐘，夜晚是四十分鐘，而這一個部分是在之前的簡報沒有被納入的，所以這邊也跟大家說明一下需要準備的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>在恆春機場載運病人的時間是十分鐘，飛到小港機場是二十五分鐘，機場到高雄四家醫院是十五分鐘，這個部分是針對之前的簡報所整理出來的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>如果現場空勤總隊或者是衛福部這邊有問題的話，可以直接提出，這是我們幫大家整理一下事實的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這樣子計算下來，總共的時間是白天是一百分鐘，夜晚是一百二十分鐘。救護車從恆春旅遊醫院到高雄長庚開行的時間是九十分鐘至一百分鐘，這幫大家整理事實的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>有問題的部分……</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>……不好意思，在這裡提出一個問題，如果是後送到高雄，高雄有四家醫院，本身就有直升機起降場，所以不需要再經過小港機場了？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>這個部分，可否請衛福部說明一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>跟各位報告，目前高雄地區是三家醫學中心，高醫大、高雄長庚、高雄榮總。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>高醫大本身是沒有辦法直接直升機的起降。高榮是有一個空中停機坪，可以起降，但是它受限的條件比較多，因為它的建物是比較早期的。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>所以現在一般而言，我們經常會接受從澎湖、蘭嶼空中後送到高雄榮總，基於安全的考量，都是先降落到高雄小港機場，再用救護車送達醫院，目前的實際執行情況是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝衛福部補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>主席，我是滿洲鄉代會主席，我發現一個問題，我發言導正一下今天議題的用意。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>各單位都報告過了，現在空勤總隊顯示的是救護車一百分鐘，空勤總隊要一百二十分鐘，這個是你們現在的事實。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我們鄉民的意思是你們要駐點在我們的恆春半島，不要說你們從高雄飛下來，這個不用了，而是從恆春半島，衛福部這邊，醫院跟空勤總隊來作聯繫，在最短的時間內搶救生命。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我們的提議人、附議人及鄉親一致，我們希望長官下來就是幫我們解決這一個問題，文字與法律我們都不懂，我們只懂這邊的民意代表、衛福部及三家醫院的院長苦衷、心聲，每當我們把患者、鄉親及旅遊朋友們送到醫院，醫院要後送到大醫院去搶救，這個是時間的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>主席不好意思，我們現在鄉親所要的……有一些專業的我們不懂，我們是把鄉親受到三家醫院的這一個過程，這個是我們現場救護的一些機制，到這一個階段之後，然後經過我們的醫院評估這個要後送，一定要後送，這個是跟時間賽跑，都是在假期的期間發生。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>恆春機場有空勤隊在那邊駐點，然後三家醫院一定要緊急後送，就是這一個時間，你再飛過來就來不及了，總共這一個時間應該是在五十分鐘跟一百分鐘搶救生命。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>主席，不好意思，每一個部會都進駐恆春半島，像國防部哪一個部隊是在恆春辦到？像打飛彈、核能都在恆春半島，但是我們恆春半島的醫療在哪裡？我們的國防弟兄們發生事情，然後就不回了。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>如果核災的話呢？對不對？我是覺得說……主席，不好意思，我可能打斷會議程序，但是我聽的都是一些法律相關，我感覺提供這一個，但是我們最終的目的是說怎麼樣去搶救這一個生命。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我們行政院是說你們就是跨部會的連線跟一個整合，來把這一個時間縮短，主席這樣，我是這樣，不好意思，我是這樣發言，我最重要的就是說，各部會都在我們恆春半島，國防部、衛福部，我很……真的替三家醫院的院長抱屈，真的是抱屈。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我再簡短提一個例，不好意思，我上個禮拜，我送了鄉親，我送到旅遊醫院，就上個禮拜的事情而已，剛好發生摩托車擦撞，三個小朋友、一個老人、一個年輕人，送到恆春旅遊醫院，一個急診室傷患很多，在那邊叫的叫、哭的哭、血在流的流。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>結果我問護士可不可以加派一個主治醫師，那個主治在縫受傷者，我送過去的四、五位在這邊流血、吐捏！我說拜託一下，打電話給我們的院長跟副院長說：「可不可以臨時給他們縫好一點！」，我問那個護士說：「可不可以拜託一下，至少不要讓病人在那邊，對不對？」，她給我一個非常……的一句話：「這是恆春。」我們恆春不是人嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝滿州鄉民代表的發言。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我這邊有兩件事，第一件事我們在討論的部分，是空中救援的部分，剛剛滿洲鄉代表也有針對空中救援的部分有提出一個問題，空勤總隊這邊對於在恆春機場這邊駐點的部分，能不能針對這一個部分作一個說明？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>另外一個問題是剛剛您所提到醫療資源的這個部分，這個部分我們會在議程第二個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>也就是說我們簡報不是現在都已經簡報完了，現在是針對空中救援的部分在討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>剛剛所提到的醫療資源的部分，也就是下一個議程，也就是在討論當地醫療資源的部分，我們會一併在這一個部分處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>所以現在是不是先請空勤總隊這邊針對您剛剛提到的第一個問題幫我們說明，就是關於空勤總隊在恆春機場這邊駐點的這一個問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>內政部空勤總隊說明一下。屏東恆春地區，服務範圍空勤總隊設在南部地區，南部地區的服務範圍是從嘉義、臺南、屏東、高雄及澎湖等五個縣市，我們設隊的理念，我們整個飛行服務範圍，我們的飛機起飛以後，均可於三十分鐘的飛行服務範圍裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>因此今天從小港機場起飛後到恆春地區或者是嘉義地區，飛行時間是概等；我們設置在中心點，是讓我們的服務範圍是用三十分鐘的飛行時間，服務來設隊的理念。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>以上說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>不好意思，我補充一下一個疑問，以目前空勤的現況，包含綠島、蘭嶼也都是從高雄派人，因為台東駐地放的是U機，U機好像不能飛離島，以我所知道的，可能是這樣，因為只有單發動機。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>所以以現況來講的話，蘭嶼跟綠島還是從高雄派出來的飛機，都會經過恆春上空，如果說駐點在恆春的話，對於這一些離島的後送，是不是跟恆春一樣，縮短了二十五分鐘的時間？而這二十五分鐘就是黃金的救命時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>我補充說明一下，有關於臺東地區綠島跟蘭嶼的部分，綠島的空中轉診是從臺東的豐年機場起飛，因為距離小於二十四海浬的關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>蘭嶼的部分，因為我們是基於飛機飛行安全考量的部分，臺東駐地的部分，現在是單發動機的U機。有關於海上飛行的部分，我們還是就近從高雄派遣雙發動機的直升機過去。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>這一個問題，在明年1月1日以後就會解決。我們的黑鷹直升機，預定明年1月1日會進駐到臺東的豐年機場，所以蘭嶼空中轉診就會從臺東的空中機場起飛。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>現在是基於安全考量，所以才會從高雄派飛機到臺東過去，以上說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>有針對上述簡報的部分，還有問題的地方嗎？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>如果沒有的話，我們就進入下一個階段的討論，也就是針對醫療資源的部分，我們有幾份簡報，衛福部有兩份。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-5">https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-5</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#石崇良">
          <p>主席、先進及恆春鄉親，衛福部就整個恆春地區緊急醫療資源的部分來作報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>報告的內容上我們把它分成幾大塊：一個是整個資源的盤點；第二個是我們在過去緊急醫療的需求跟服務的情形；第三個是我們過去在恆春地區積極投入的一些醫療改善的事項；以及未來我們能夠再做一些什麼事。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>至於，除了醫療資源進來，一些病人沒有辦法再去處理要轉出去的部分，我們擔負的責任。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>整個屏東地區的資源狀況，一共在急救責任醫院的部分，也就是說可以提供二十四小時急診服務的一共有十四家，這裡面重度級是一家，中度級是六家，一般級是七家。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>所謂「中度級」是指可以處理急性腦中風出血及心肌梗塞，還有一些創傷及高危險生產可以處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>「重度級」的話，當然就是屬於全方位的處理能力。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>目前病床的開設是兩千五百二十床，如果再加上我們去年9月左右所許可的屏東義大醫院，再加上去就是三千四百九十一床，因此以病床數的規模，還有底下呈現醫師數的規模，看起來這一個數字不是太差。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>但是我們可以看到，我們把屏東地區分成四個區域，「屏北」也就是屏東市為主的，東港、枋寮及恆春四個區域來看的話，最多的資源都是集中在屏北地區，大家看醫院的分布就知道，都是屏北為主。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>再來是東港，東港有兩家主要的醫院，一個是安泰醫院、一個是輔音醫院。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>再來是枋寮醫院，主要的一家醫院是枋寮醫院，恆春地區雖然是有三家醫院，但是這三家醫院的規模算起來都比較小。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>恆基醫院跟恆基醫院是屬於一般級的醫院，但南門醫院是在急診跟外傷的處理上已經通過了中度級的認定，這個是目前醫院分布的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>另外，我們看到恆春地方的需求，恆春地區人口數是五萬人左右，但是剛剛消防局的同仁也報告過，遊客每一年大概是五百八十萬人次，所以遊客是非常多的。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>以這樣的資源來看，提供的服務，網絡圖給大家參考，恆春醫院建立了轉診網絡，從102年開始做到現在，恆春地區後送的網絡就是以安泰醫院、高雄長庚醫院、義大醫院及屏基醫院，這個是我們規劃最快速，而且平常已經建立好轉診關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>（簡報第8頁）至於服務量的部分大家可以看到，剛剛講到五萬人口的在地，以及五百八十萬人次的旅客，需要緊急的人次大概這幾年，從兩萬八成長到三萬人次，這中間在急診就醫之後，轉出在恆春以外的大概是在九百人次左右。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>這七百人次裡頭是每一個月急診病人數的變化，每一個月大概從兩千至兩千五百左右，2月份是因為有過年的長假，歷年都是這樣子，在比較長假期的時候，因為外來遊客多了，急診的人次也會比較突出。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>像剛剛講到一年三萬人次的急診，轉出大概在九百多人次，這裡面轉的原因，大概有一半是病人本人或者是家屬的要求——這裡大概有很多，剛剛提到很多是外地人來的人，如果一旦需要住院，往往會希望回到本來的居住地或者是家屬方便照顧的地方，這個是屬於病人要求的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>另外有一半是因為沒有辦法提供適切的治療跟檢驗，如果我們按照急診的檢傷分布，這四百多人裡面，我們把急診分成五級，第一級是最嚴重的，第五級、第四級是比較輕微，一至五級來看的話，這裡面屬於一、二級，我們認為比較急迫性一點的，統計起來在一百人次左右，這個是屬於一、二級的病人，需要處理的時間上需要比較快速。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>我們會先往中度及重度級來處理，等一下旅遊醫院也會再說明，再看一下疾病的樣態。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>剛剛所說的是需求，以下報告的是資源帶進來的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>人力是最難找，各個地方都有這樣的狀況，大家也都知道這幾年五大皆空，所以公費生的部分，我們都會優先分發離島、恆春，這一些偏鄉交通很不方便的地方。我們都會優先分發這一些公費生，所以公費生一共五年，分發了三十位，科別都在這裡（如簡報所載），三家醫院都有公費生，不會只有到我們的部立醫院，包含恆基、南門醫院，都有列入公費生服務分發的對象醫院。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>除了公費生之外，最重要的是要提升在地的醫療能力，因此我們也積極輔導、挹注當地這三家醫院，大家可以看得到，我們也要很肯定在地三家醫院在上個月不幸火災發生之後，也是立刻發揮了第一線的救援能力，把所有的病人很安全地收治，這個是在急診的部分提升，因此南門、部旅及恆基三家醫院都有所謂提升醫院緊急能力的協助，在健保的部分也加成。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>另外，免不了要後送，因此在後送的部分，大家都知道從恆春一直到高雄，其實這一段路很漫長及遙遠，因此在路上我們建立了中繼站，在轉送的過程中，可以因為疾病的需求，可以就近先處理，以保障民眾生命安全，所以分別在枋寮、安泰及屏東基督教醫院去挹注資源，並提升急重症的照護能力。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>專科的人力在屏東地區不容易聘請，我們又去協調醫學中心到恆春支援，所以105年開始，恆春地區有三家醫學中心，分別有八名七類的專科醫師，到恆春三家醫院進駐協助，對當地醫療能力，我相信也是有幫忙的。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>未來，我們會持續做的事是，醫學中心的資源我們會再擴大，特別大家都知道義大醫院已經有申請了，在屏北有一個醫院，未來高雄榮總也會蓋分院。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>除了在屏北再提升急重症的照護能力之外，我們也會要求同時兼顧在恆春的能力。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>所以這一些在屏北新申請的醫院，我們都會要求，醫院還沒有蓋起來，人就要先到恆春來服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>我們現在已經開始要求義大要更多的人力進來，如果未來高榮獲得許可，在屏北建醫院的時候，醫院還沒有落成之前，就要先把人力拉進恆春這一個地方，來提供鄉親服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>（簡報第14頁）在地也會努力，有一家部立醫院在這裡。今天潘院長、醫管會的副執行長也有來，如何提升旅遊醫院的能力提升在地醫療，再跟大家報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>（簡報第15頁）有關於後送的部分，也就是大家關心空中後送，其實我們在過去有訂了空中轉診計畫，而這一個計畫主要是分成三個：第一個是所謂的空中救援；第二個是已經進入醫院的病人，因為當地醫療資源有限，必須後送，這個是空中轉診；第三個是為了器官移植的緊急需要，所以需要搶時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>這三類的轉診，除了器官移植之外，第一類是空中救援，這個大概是不得已，但是因為空中轉診有其限制，為了兼顧到病人的安全，是不是適合空中轉診，會不會造成病人更大的傷害，因此我們就委託了空中轉診的審核中心，也就是由北醫大在做全年二十四小時、三百六十五天都有醫師進駐在裡面，接受偏鄉、離島地區的急救責任醫院的call-in，直接申請之後，立刻透過定點視訊及相關資料的傳輸，評估該病人的情形，以避免在空中轉診的過程中發生不必要的意外及進一步的傷害。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>至於剛剛提到的，這是我們的審核機制。這幾年空中轉診，因為各地的醫療資源不斷地挹注，所以這幾年空中轉診的申請人數逐年下降，核准的人次，幾乎大部分都會同意，但是有一些病人真的不適合的時候，我們也會基於病人的考量，甚至考慮把醫師送過去，然後在當地處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>以上是衛福部的第一個報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>以下是衛福部就恆春旅遊醫院，如何在未來提供鄉親更好醫療服務的部分，由醫管會王副執行長來跟大家報告。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-6.0">https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-6.0</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#王必勝">
          <p>主席、各位貴賓，謝謝石司長剛剛是針對屏東及恆春整個醫療資源分布的介紹，我比較鎖定醫院、醫療資源服務這一端再作補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>（簡報第4頁）其實急診服務概括剛剛也講過了，加起來是三萬個，整個恆春地區，每一天大概有八十人到急診，以五萬多人來講，其實算是滿多的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>（簡報第5頁）轉診每年是九百個人，這是醫院的data，整個來講是九百個，每一天平均兩位要轉診。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>（簡報第6頁）這個是原因的分析，很多是真正醫療需要的大概有六成或六成五，有一些是民眾自己要求要轉診，大概是三成五或四成。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>（簡報第7頁）這三張簡報都是冷冰冰的數字，我歸納一下：第一，民眾還是需要急重症的醫療；第二，民眾對現行的醫療的信心不是這麼夠的。所以我們今天來討論的是空中轉診的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>我們從另外一個面向來思考，我們是不是可以不要轉那麼多，可以多做一點在地化，也就是轉少一點，這個是我們的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>我們就去看一看到底是哪一些科別，我們詳細去看，轉得比較多，根據過去的資料看起來，這三年看起來都是神經外科、整形外科及相關的手術，不曉得是不是跟當地旅遊人口多、交通事故這一些可能都有很大的關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>可是你看，我們現在神經外科目前沒有，整形外科也也沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>我們是不是針對一些實際發生的問題？假設我們真的想要把轉診減少，把這一個問題的衝擊降到更小，像神經外科，如果是神經外科這樣子，根據過去離島服務的經驗，假設有一個常駐的人可以來的話，估計可以減少五分之一至三分之一的後送。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>這後面牽扯到很多問題，每一個地方的狀況是不一樣的，包括說外科的醫師在訓練的過程是非常長，住院醫師要七年才能考照，人數本來就很少，通常需要醫學中心來支援才有辦法。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>像心臟內科、心導管，目前枋寮這邊是有，我所知道的是從這邊開到枋寮醫院大概是四十分鐘左右，現在是心導管在那邊做。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>下面有寫到一些關於護理、器械相關問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>後面有寫到關於一些人力，包括其他醫師人力跟基礎建設，包括你的設備、空間到底是否足夠，還有現在最重要的是吸引一些人來這裡工作，來這裡工作周邊的環境也非常地重要，因為我自己在偏鄉離島服務過，如果要吸引人家願意來，這一些基礎設施要做好，因此在宿舍、設備及其他周邊輔助的人力上必須要有一些建設，床數要足夠、設備也要足夠，不然來這裡沒有辦法發揮。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>像剛剛講到的神經外科、器械、手術室、加護病房及腦壓的監測設備，這個都會跟你講，這個是要看是不是要發展這樣的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>像高壓氧艙的設備，我們要調查真實的需求在哪，如何運作。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>像心導管的東西投資更大，其實投資都是小事，後面的維護跟長期的永續經營才是真正的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>我想跟大家報告的是，我相信恆春的醫療，不論再怎麼做都需要轉診，因為我們不可能把醫學中心搬到恆春來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>但是我們是不是可以把它降低，這樣有什麼好處？第一個，我們可以即時做一些處理。做初步的處理，針對病人的存活，甚至一些信心的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>像剛剛回到神經外科，有時醫生病人都不用轉，有一個專科的醫師在那裡，可以說服他說根本不用轉，在這裡觀察就可以了；有時因為不是這一個專科，反而每一個都轉，因此反而造成一些問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>第二個我要講的是，這一些東西以恆春的居民人口數來講，都有一個成本效益的問題，成本效益就是說，當然我們知道人命是無價的，但這一些東西投資下去要永續經營，就是會有這些成本跟問題，我們都必須詳細考量我們的資源在哪裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#王必勝">
          <p>要做什麼，我們就好好做下去，但是要事先想清楚、規劃好資源在什麼地方，以上是我的報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝衛福部這邊兩份的簡報。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>第二個議題進入到這個階段，先徵詢一下現場的同仁，有沒有針對這兩份簡報有疑問想要提出討論？</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>各位好，我是張律師，也是恆春本地人。我對醫管會的報告覺得很認同，很多點都是我們的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>現在有一個問題是，因為恆春建置一個醫學中心是不太可能，我們是不是可以讓恆春變成高雄的衛星市鎮，從交通上補足？</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>像我之前聽過一個案例，是一個媽媽懷孕的時候，臨時要去看急診，可是救護車一台8,000元太貴，所以她跟她先生最後決定半夜開車去高雄看病，我想說是不是可以在這一個部分給當地居民一些補助。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>當他們需要一些救護車或者要去外地看病的時候，補助一些醫療上的經費，也許醫生也不用駐地在這裡，去高雄看病就可以了，是不是可以找這一部分的經費給居民使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>請衛福部補充一下，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>張律師要不要再澄清一下你的問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>恆春人要去看病的時候，要搭車或者是救護車，是不是可以提供經費的補助。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>是指救護車，或者是一般的車輛？</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>兩個部分，當然錢足夠的話，當然是都可以；假設不足的話，是不是可以就救護車這個部分優先補助？因為一台8,000元真的很貴。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>消防署到院前救護做的很好，所以救護車是免費的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>可是……免費嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>……如果需要的話，那個是免費的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>那民間的是……可以補助民間的嗎？因為還是會需要使用，因為我不知道，或者是民眾都要用就有免費的救護車就好了？</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>因為我聽到Alice說要花8,000元搭救護車，因此這一個部分是不是也可以補助？</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>這應該涉及到全國，不是只有恆春地區。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>可是我們是偏鄉。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>全國的考量，我想還要跨部會，這不是衛福部單一決定。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>是不是可以把這一個問題丟出來講？其實解決醫療最大的關鍵，說穿的就是一個字——「錢」。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>今天要不要住在恆春也是錢、醫生要不要來也是錢，如果今天只要補助交通費，一年轉診到高雄需要多少件，8,000元假設可以補助到6,000元，一年可能也沒有多少案件，是不是可以相當程度減少民眾的負擔？也許可以估算數量跟金額，也許不是很龐大就可以解決了。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>這我們帶回去研究。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>不過有兩個考量：第一，怎麼樣不會因為救護車交通費的補助，而讓當地的醫院更難經營？也就是說他們本來能做的事情，剛剛給各位看了，很多是民眾自己要求的轉診，會不會之後因為有這一個的關係，讓在地的醫院其實更難去成長。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>當然，必要的、真正有需求的這個部分，反而是應該要用公家的救護車，或者是什麼事情來作適當的安排轉診，這個可以整個再思考一下。我們潘院長是不是要補充？</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>主席、各位長官及律師，我釐清一下，事實上救護車你不清楚的有兩個，一個是消防局的119，是負責從出事地點、病人病家載病人送到醫院。在後來因為病人病情需要，所以要轉送到高屏這一塊的話，原則上119是沒有辦法跨區去做這一塊，等一下119也許可以釐清。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>律師講的是後面這一塊，也就是民間的這一塊。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>民間8,000元是比較高，但是事實上在恆春這一個地方，假如是低收入戶的民眾，他們是有補助的，可以憑著低收入戶的證明，到鎮公所補助，好像是6,000元的樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>可是必須要低收，但低收有一個標準，會變成是說只是中產階級、沒有到低收，要付的看病成本，還是比都會區高得多。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>張律師我澄清一下，院長這邊所提到的兩點：一個是針對消防局，就是一般民眾直接打119，這個部分是免費的救護車，這邊沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>另外一個部分是關於自費8,000元的部分，這個是指民間在醫院裡面，然後自己希望提出轉診的要求，並不是醫師診斷需要？這個部分能不能……</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>……不好意思，打岔一下，包括病人自己要求轉診，或者是因為醫院的醫師覺得病情需要轉診，都是從醫院端出去到後送醫院。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>這一段目前來說，還是恆春三家醫院外包給一般的救護車公司，這部分是有收費的，是跟病人收費。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們現在瞭解了。這一端的部分，我們也收到這部分的問題，我們記錄下來，交由衛福部帶回去研議這個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>因為都有逐字稿，所以這個部分都會被記錄進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>衛福部是不是可以再研究？</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>會帶回去研究。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>關於醫療資源面向，有沒有要提出的？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我其實有三個問題，我可以在這時候提三個問題，或者只是針對醫療的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們現在針對醫療的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我個人的看法是，因為在恆春地區，如果要再設立一個比較是屬於大型醫院或者是重症醫院，有點不太可能。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>如果重症的患者能夠用空勤支援醫療後送，可能行程上會比較縮短。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>一般普通病症，我們可以實施二十四小時在宅醫療的服務，這樣任何時段，不會因為受限於上下班的時段……其實是很普通的病症，但是自己要花錢送到高雄，如果我們有二十四小時的在宅醫療，醫生可以到他的家裡去做，其實可能吃個藥跟打針就好了，也不用因為醫院已經關門了，沒有門診時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>又或者是二十四小時，如果是偏遠，像滿州鄉那邊要到醫院又有一段時間，如果能夠在偏遠地區實施一個二十四小時的在宅醫療，民眾也不用自己花錢，又可以送到屏東醫院，其實屏東市是滿遠的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>重症的部分我是覺得如果我們的空勤能夠在恆春進駐的話，其實是最好的，因為恆春機場民航局如果能夠釋出東南角或者是東北角的土地給空勤使用……其實恆春有很好的條件，恆春機場其實變成蚊子機場，資源滿豐富的，如果能夠活化機場，或者是讓空勤進駐，其實可以解決很多問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>其實高雄的資源非常多，我們恆春半島就像離島，其實支援非常有限，我們如果能夠平均分配這個範圍，我們的空勤能夠進駐恆春半島的話，也能夠顧及到整個巴士海峽或者是漁航在南航到菲律賓的部分，我們到蘭嶼或者是綠島，整個都可以串聯起來，不用綠島到高雄或者是蘭嶼再到高雄，可以從恆春出發，然後可以從恆春這邊，我們可以把重症送到高雄去，不用從重症往回走，而不用造成很多形成的浪費，這個是我的意見，我是屏東縣議員蔣月惠。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝蔣議員的補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>剛剛所提到的問題其實有分兩點：第一，剛剛提到醫療後送的部分；第二個部分是在講二十四小時在宅醫療資源的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們先針對第一個再作一下澄清。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們在第一階段討論的時候，我們有把空勤總隊、衛福部這邊提供的飛行時間以及衛福部的空中轉診的時間有加起來，加起來如大家所看到的，在飛行時有沒有比較快，這一個是可以看得清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>可以計算一下嗎？如果在恆春這一邊進駐的話，從恆春直接到高雄，不用再從高雄飛回來，這一個往返時間的差異性？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們在上面有整理了時間，可以請衛福部司長，或者是空勤總隊這邊，幫我們針對剛剛所提到的問題作一下澄清。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>大家還是很關心空中轉診的制度是不是正常運作，一樣還是很關心空勤總隊進駐恆春這一個部分，到底實際的困難在什麼地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>兩個單位可不可以再解釋一次？</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>我想剛剛提到衛福部空中轉診審核中心，我們是就病人的醫療作評估，因為恆春地區跟離島不同，有兩個選擇，一個是地面、一個是空中，因此會就安全性及急迫性去選擇，跟澎湖的思考又不一樣，所以這個是專業上就個案的情形去評估，我們處理的是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>蔣議員有沒有事實上不清楚，需要他們再說明，他們都可以再說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>也就是對於他們的程序或者是怎麼運作，如果你覺得有疑問的部分，可以請他們再說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我的意思是，比如恆春發生意外，像遊客臨時性或者是火災的意外，如果把空勤的進駐點在高雄，又從高雄飛到恆春，這樣的往返加程序，可能來回將近半個小時或者是九十分鐘以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>因為恆春機場其實設備都是滿完整的，只要民航局願意讓出進駐點，這樣是不是很方便？因為這邊的遊客太多了，萬一臨時發生的狀況，可以從這邊直接飛到高雄才二十分鐘，就不用往返。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝您的補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們在民航局會前會的時候有提到這一個部分，我們有把相關的數據稍微討論過，民航局這一個部分，因為飛機還是需要考慮到裝備跟熱機的時間，其實民航局有數字，是不是可以提供給議員？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>她的問題，是有沒有土地可以給空勤總隊進駐？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>對，因為你們有那個土地的部分嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>這個部分就是配合，假如有需求的話，可以來提供，是沒有問題的，我們配合。所以要看空勤總隊適不適用，我覺得要看進駐的單位適不適用。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>所以民航局這邊有誠意想要釋放出一些地方……</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>……沒有，我們目前就有一個停機坪，是直升機停機坪，目前就有停機坪了。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>不好意思，這邊的問題應該是屬於空勤總隊的問題，是不是能夠進駐的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>剛剛其實空勤總隊，有針對能不能進駐恆春機場有提出兩個部分的考量了，第一個部分是關於人力與機組的部分，在目前的現況，其實在其他的地區都有限縮的狀況，所以在短期間內，這個是沒有辦法立即達到在恆春駐點的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>那未來有可能嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>剛剛在衛福部所提到的是治本的概念，也就是增加在地的醫療資源，減少後送的機會，但是空中轉診的部分，還是有讓大家申請的機制。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我覺得這個是短暫應急可以，但是未來還是要解決根本問題，比如我們的縣長可能說要活化恆春機場，可能變成國際的觀光據點，如果能夠把空勤常駐在這邊並解決這一個問題的話，會減少醫療後送的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>剛剛蔣議員提到空勤醫療後送的部分，是不是也有活化機場的部分。活化機場我們是第四個議題面向會討論，我們現在是針對醫療後送的部分……</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>……就是進駐的部分，讓空勤總隊再說明一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>好，其實剛剛有提到能不能進駐這一個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>對，對。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們再請空勤總隊幫我們說明，等一下再讓提議人發第二個問題，我們先……</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>……相同的……</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>相同的問題要補充，是不是？</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>關於進駐的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>好，關於進駐的部分，我們再補充一個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>我這邊有一份空勤總隊的預算書，106年的預算有一筆是4億6,315元，這個是在高雄駐地要興建棚廠。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>我們這邊的意思就是說，既然高雄棚廠還沒有蓋下去的話，是不是你就直接來恆春蓋棚廠？已經有核准的預算在這邊了。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個部分請空勤總隊幫忙回覆一下，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>因為恆春機場，這樣說吧！也沒有飛機，就是土地多，你需要的土地，我相信民航局剛剛已經釋出善意了，對吧！</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>這個我說明一下，要看空勤總隊要不要進駐。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>喔……所以這個要遊說（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>好，我們請空勤總隊幫我們作個回覆，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>回答兩個問題：</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>第一，空勤總隊是救災單位，我們是用全國整體的概念來講，我們剛剛就講說我們在全國北、中、南、花、東設五個點，我們的理念就是說，每一個點起飛以後，我們的服務範圍是以三十分鐘的飛行到達距離，用這樣的服務範圍去規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>現在設置的點是在北、中、南、花、東的適中地點，從小港起飛以後到嘉義跟恆春都是三十分鐘的範圍內，這個是我們現在設隊的理念。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>剛剛許先生有提到有一筆錢，是要蓋高雄駐地的部分，高雄駐地的直升機是海豚直升機，因為高度比較低，之前的棚廠大概已經快要三十年，因應110年黑鷹直升機完成接裝，因為黑鷹直升機高度比較高，我們的空間不足，沒有辦法容納黑鷹直升機，所以現在已經得到預算，如果順利的話，可能在今年年底就會動工了，這個是我們現在要汰舊換新，把高雄三十幾年的舊棚廠汰換掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我補充一下，有可能高雄廢止，然後移到恆春這邊來？因為您也是要汰舊換新。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我是覺得，你可以分為北、中、南，就從高雄跟恆春這裡，我從屏東市到恆春這邊來，我也是將近兩個小時，也就是屏東市到台中的路程一樣的遠，所以我覺得能夠用在南端，我覺得這樣是比較合理的，像狹長型的屏東跟高雄，這整個範圍都包含在裡面，如果高雄跟嘉義，我們這邊其實就比較顧慮不到。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>真正的地方，這邊都可以顧慮得到，而且我們的資源真的很少，高雄的資源實在太多，太方便了，所以要把方便性也列入考量，而不是因為你們已經在高雄有進駐的場地，因此要再把它翻修，就不用翻修了，那一筆經費就直接到恆春。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>因為恆春機場的民航局其實滿有誠意了嘛！滿有誠意要釋放……</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>我還是要補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>我還是再說明，因為有逐字稿的。我還是要說明，我們民航局完全尊重空勤總隊，還是以空勤總隊決定為主啦！</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>所以我們要說服嘛！既然你們那麼有誠意來到這個地方，而不是要給我們洗腦、不是要跟我們作說明，而是我們要來爭取，我希望你們能夠幫我們爭取進駐在恆春這一個地方，要不然今天開的會議是沒有意義的，只是幫我們洗腦而已，我們不是要來聽說明，好不好？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>主席，我要發言，可以嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>不好意思，針對剛剛的問題，我們能不能先請空勤總隊回覆？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>不是，不是，我那個，我是在地的……</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>……是承接剛剛那個問題嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>對，對，是一樣的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我是覺得兩個鐘頭，有沒有？你們是下來，我們百姓反映、連署，我們的連署書意義在哪邊？我是在地人，我在這邊從小到大，不是像長官，因為你們都是外地來的，是不是聽聽我們這邊的需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我生病了，我去三家醫院，你們的醫療不足，就是因為你們的醫療不足才要後送，如果醫療足夠的話，我們就不用再後送了，副執行長說得很棒。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們再回到今天開會的面向，剛剛提到的是屬於醫療資源的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>醫療跟後送是息息相關，我們現在是在說討論紅色的第一、二點。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我們今天來是代表連署人跟鄉親，第一點是空中救援，為什麼空中要救援或者是醫療不足，我們再後送。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>醫療要再加強，就是有實際的行動來加強。我們百姓看到空中很多飛機在飛，是不是有現有的，不要花太多錢，像蓋4億，甚至不用4億，就是現有的機場跟空勤隊，高雄那邊的停機坪，我是覺得我們鄉親、恆春半島，我們就兩個鐘頭，聽了兩個小時，聽了一頭霧水。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>您剛剛提到醫療資源的部分，是要加強、減少後送的這個部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>剛剛提到的，第二個是空中救援的部分，也就是機場的部分，可不可以支援空中救援的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>其實這一個部分是可以從高雄這邊來飛，空中救援的申請是可以的。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>主席、主席，跟高雄是沒有關係，有一點……不是誤導啦！</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>是駐地在恆春？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>所以說你們解釋是對，高雄飛到這邊，我們是希望從恆春飛到高雄，停機坪蓋4億多，我們不管那一些，我們是老百姓。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我把我的家人送到醫院，這個醫療不足，衛福部就增加，我們有公立的，增加一些醫療設施，也就是醫療設施沒有效，如果說醫療中心有在這個地方，就不用後送了。我簡單說這兩個作為。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>其實，就是這兩個。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我們連署將近1萬人，各部會就下來了，我就是簡單兩個訴求。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我直接複述兩個訴求。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>對啊！對啊！你再兩個訴求，我說難聽一點，我管高雄蓋什麼機場，我的家人送到醫院啊！就看到醫院的設備不好啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>第一個加強，行政院跟衛福部要加強醫療設備，這是我們的訴求。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>好，我複述一下您的訴求，第一個是關於醫療資源增加的部分，剛剛衛福部醫事司長其實有幫我們一個非常詳細的簡報。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>有關於說後續在短程、中程、長程可以如何在當地的醫療資源去挹注，其實剛剛有提出相關的解決辦法。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>因為我們現在有兩個問題，我們先釐清一下，等一下再針對解決辦法，有沒有辦法……</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>……我不要耽誤大家的時間……</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>……第一個部分先讓我澄清一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>標題的連署標題很明顯，我需要醫療……</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>……我們都懂這個部分……</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>……我需要後送，就這兩個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>您說蓋停機坪，我們正面，就是有作為的政府，你們為什麼會跨部會呢？因為我知道跨部會，他們都很委屈，為什麼呢？你沒有整合，行政院沒有一個整合，不是一個行政命令，聽到鄉親的聲音，你可以說衛福部到恆春投入一些醫療，錢就投入下去，醫療就上來了，然後空勤總隊，行政院可以說後送，這是息息相關的，我們要的就是這兩個事情，就這麼簡單。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>剛剛的討論，也都是這兩個議題。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>對啊！我們在座的，我們要知道說，我們的行政作為在哪邊？可行性？是不是有困難嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>有三家醫院是不是注入我們的醫療，可以做到多少呢？然後空勤總隊進入有沒有困難？是不是有沒有困難？其他的我們是不代表……我的訴求就這兩個。對啊！就這麼簡單啊！你錢要花在醫療，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們非常清楚這兩點。我們是不是把時間讓空勤總隊直接作說明？因為要瞭解問題點。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>這樣知道我們的需求了吧！我們把病人像到這三家醫院，這個醫療太差了啊！可不可以後送？後送的時間就是時間長啊！那個一百分鐘不要寫，真的是……救護車一百分鐘。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我們不要高雄下來的，我們要駐點在恆春，你駐點在恆春一樣、高雄也一樣，飛機停放在那個地方，我們有備無患，後送爭取時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我在這邊服務二十三年，我最長久，我送了很多人，到中間，那個高雄醫生說：就差了「五分鐘、十分鐘，這個人就活下來了」，我就是有這個體驗，才會提出這個！</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我們的長官關心這一個議題，就是這兩個議題，加強、加強。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>其他的，我希望主席、行政院，我不要說什麼小英總統，我不講那個。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>希望這兩個事情加強、有效解決恆春半島，我們提出來人民看到跨部會的整合去作，讓我們有感，以上的報告就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>其他的我們專業的聽不懂，是不是說各部會你們針對這兩個困難點，你們有困難嗎？還是說應該結合，像三家醫院的院長，我相信你們都有很多困難要講，是不是說，我們在地的心聲，你們所遇到的問題，你們什麼醫療不足，可以請上級長官幫忙我們，像空勤有什麼困難嗎？應該針對困難點報上行政院有效、實際的，我們再來談。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>其實我感謝大家，因為恆春半島從來沒有這麼多的長官來到我們這個地方。你知道我們這個地方，我們鄉親充滿希望，可是不是在文字、理論上。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>但是我相信你們這樣報告，主席聽懂我的意思嗎？體恤、幫忙我們，醫療設施增加、空勤總隊進駐，這兩點，我現在是兩點，你蓋什麼，其實我們說為什麼要蓋？我們現有機場有了，飛機能停嗎？會吧！對不對？空勤隊的長官，ok嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>我先說明一下，您所提的兩個問題，其實就是我們今天在討論的，也就是行政院跟各部會同仁願意下來聽的原因，這個沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>大家都是要解決這兩個問題，第一個是空勤總隊進駐的問題，這個是空勤總隊的長官可以再作說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>第二個，當然非常重要，就是恆春在地的醫療資源。剛剛衛福部的石司長跟其他同仁都有說明過，你覺得有哪一些部分要再加強，也可以讓恆春醫院的同仁再發表一下意見，恆春的醫療資源要能夠繼續下去，看起來好像衛福部、醫院跟同仁的看法，跟你是完全一模一樣的。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>如果你覺得說還有什麼好的建議可以提給他們，我相信衛福部的同仁都可以再來評估。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>至於進駐的問題，是不是有一點時間可以讓空勤總隊說明？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>可以，長官，我們是百姓，很簡單的步驟，百姓反映給政府，政府來處理，那就是醫療這邊，他們知道我們的辛苦、我們的訴求，那專業可以告訴專業，我們的訴求是什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>針對這兩個訴求最有效的處理方法，我們的百姓、提議人辛辛苦苦連署的困難才到達八千多人，因為我們都是公務人員，其實題外話都不講，我希望說有作為，我們可以看到我們的成效，就這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我希望各位長官大家幫忙我們恆春半島醫療，大家加油，我真的很感謝你們，我們用個心，把醫療跟空勤再踏上一步，今天不能決定什麼，不可能的啦！</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>現在是說能進步，認為上面聽得到，解決這一個問題，我是報告這樣子，有這樣的思維。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>不好意思，我開過會，我們這一些在地的代表，我們聽得不是不喜歡，是覺得說我們的重點是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>第三點、第四點那個來不及，第一點跟第二點才是我們需要的，以上這樣子，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我詢問一下，我希望你等一下不要作過多的說明，進駐恆春機場需要哪一些條件，因為恆春機場民航局已經願意釋出這一個善意了，我希望說空勤這邊能夠接受這麼一個大的禮物，不要把它漠視我們民航局的好意，不要做過多的說明了，就是缺乏的條件，我們怎麼去補足。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝蔣議員的補充，還是由空勤總隊為主。因為一個個問題釐清，這一個問題也是承接關於空勤總隊進駐恆春部分的問題嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宗憲">
          <p>我是恆春居民跟媒體工作者，我聽了長官的說法，尤其空勤總隊提到人力跟停機棚的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宗憲">
          <p>各位長官是坐高鐵下來跟轉車子到恆春，台北到高雄的時間，我們從高雄到恆春的時間，都遠比台北到高雄的時間長。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宗憲">
          <p>剛剛政委也有講，這邊是本島中的離島，所以在編列預算的時候，如果是說人力跟機棚，我實在不能接受。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宗憲">
          <p>為什麼設立核三廠、三軍聯訓基地，甚至墾丁國家公園的時候，都沒有想過我們是偏鄉、離島。現在，就我們的生命，要交通、醫療平權的時候，就拿預算來壓我們？我覺得這個對我們居民來講，不能接受。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宗憲">
          <p>所以希望長官回答這一些問題的時候，要好好思考一下在地居民的感受。我們只有得到一些壞的嗎？我們只是要生命的平權，你們就拿這一些來壓我們。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宗憲">
          <p>政委剛跟我們聊天也很明確，說這邊這邊真的很偏遠，你們回去台北開會的時候，可以體恤我們。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宗憲">
          <p>政委講說，從高雄到這邊，也就是台北到苗栗，已經離開天龍國。因為直播，大家都在看著，拜託大家回答的時候，多體恤一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>請空勤總隊幫我們針對駐地的困難性說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>我們總隊在執行五大任務的工作範圍，其實空中轉診是我們任務之一，如果今天叫空勤總隊來恆春機場做空中轉診，這只是我們其中的工作之一。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>在現有五個駐地人數跟飛機的編制沒有改變的情況之下，剛剛簡報也說明過了，我們現在沒有飛機、也沒有人力，到五個駐地以外的地方設立駐地。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>主席及議員所提的部分，就高雄不要蓋、移到恆春來，假設這個成立的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>如果從高雄移到恆春來，先決條件就是同樣一件空中轉診的案件，從高雄減少二十五分鐘的時間，就是整個後送的時間減少二十五分鐘的飛行時間，因為從高雄飛到恆春的時間要二十五分鐘，這一段是完全減少掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>但這點減少掉，高雄以北的縣市就多增加了二十五分鐘的飛行時間。因為我們的考量是針對全國各縣市的布置考量，以上說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我說明一下，五個駐點是不是可以重新分配？高雄以北以上，要空中支援會比較少，因為都會區的醫院比較多，不一定要用空中，有高鐵或什麼。恆春這邊沒有高鐵跟什麼交通工具可以替代，就用空勤或者是空中巴士接送。所以，我覺得你們要重新考量分配的地點。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>你剛剛說五個駐點。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>全省各駐地，北、中、南、花、東。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>OK，我聽懂你的意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>你說高雄移到恆春，高雄就沒有了，對不對？跟我們的心態一樣，我們不希望這樣子來回跑。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>就是類似恆春的駐點，這個駐地不是把這邊駐點取代高雄，不是這個意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>是五個駐點再加恆春一個駐點，我們在山區打電話的時候，你們一樣過來，對不對？一樣的道理，現在最重要的是時間，是時間在搶生命，不是駐點的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>高雄扣掉，來回恆春，這我們不希望，因為那邊也要救援。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>你在一百分鐘跟一百二十分鐘的計算，我的意思並不是從高雄飛過來，我們用救護車就好了，就不用空勤隊來這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>飛來再飛過去就五十分鐘了，我們不希望這樣子，我們希望在這邊是二十分鐘，直接到他們的醫大或榮總的停機坪，救援的機制真的會救很多人，我的意思是這樣子，這樣可行性就有了。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>你們現在是說五個駐點，那駐點可以再增加一個，不是消滅高雄那個駐點，然後進駐恆春，我聽懂。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我的建議是可以再增加一個駐點，因為這一個駐點是現有的，不用花錢，是現有的，我們才有這一個提議。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>如果沒有的話，不然就會死掉，應該是可以接受吧！就是再增加一個駐點，並不是扣掉一個，再增加一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我們恆春半島的人，我們不希望如此。我們跟高雄的人，我們是一樣的，我們共享政府的資源，我們生命的平權，這個是重點，重點在這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>這個應該可以接受吧！</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>你講的方式，我瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>我補充說明，為什麼會講說把高雄搬過來，是因為現在的飛機跟人力是五個點的編制，我們並沒有第六個點的編制。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>像我剛剛所提的，我們再新增據點的時候…… 可以嗎？有可行性嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭榮豐">
          <p>納入考量。(5+1)</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>像醫院的院長很用心，他們會自己提案，就是宿舍破破爛爛的，連護士都不住，人家都不住。看病的人要身心良好，醫師住得不方便，怎麼叫他做事？要叫他住得安心，才願意下來服務，意思是一樣的。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>主席，我想我們的針對點就是這個。他說的，我們來反應他的意見，是五加一，不是五減一再加一，這個問題是這樣子，要等於六，不等於五。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>你現在是四加一等於五，而是五加一等於六，空勤總隊再增設一個恆春半島的急救站，現有的機場不用再花錢，不用再花4、5億，而是現有的。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>醫療設備真的很可憐，人家為什麼不下來？如果是我，我也不下來，住也有問題、交通也成問題，誰要下來？這個是我們鄉親建議的，給他（指醫師）優良、良好的技術環境，又因為偏遠地區照顧，他們就是不下來，就是不住那邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>如果補助他們的話，那麼多的經費，不會下來會相爭嗎？這麼好啊！這個是人的問題，並不是地方的問題，高雄跟恆春不是一樣的嗎？一樣的醫療、一樣的人，一個土地，這個是人的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>其實三所院長的反應，我都知道他們的心聲，請他們高薪也不下來，以上兩個反應：希望空勤總隊增加一個駐點。也讓我們的醫療設施、人員……就是照顧他（醫師），像照顧老婆一樣，給他好的住所，他不會跑的。以上是居民的訴求。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我希望長官幫忙我們的，我們會是開得很愉快。因為南部的人真的很熱情，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>不好意思，我補充一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>可不可以簡短一點？因為時間的關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>空勤總隊目前據點的任務部署及空勤總隊的簡報，這一張（<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-0/2">https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-0/2</a>）是台北飛航情報區的網路圖，底下（指紅色圈起來處）這一塊就是沒有了。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>進駐恆春就可以解決掉沒有的問題，就可以執行好你的任務，我補充完畢，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>今天的會議都有逐字稿跟直播，所以剛剛提到未來針對空勤總隊的建議，跟提案人提到的這一個部分，我們都有紀錄，未來這一些都會供各部會參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>這個部分，我還想要補充一下。如果要增加據點，還要增加人力及各方面，高雄的部分先解決這一個部分進駐，先把高雄所有資源人力的部分，如果願意的話，民航局願意釋出這樣的地點，其實這一個事情很快解決，搞不好今年就可以這樣的問題，我們是期待儘快解決，可不可以把它納入考量，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝您的建議，我們速錄師有記錄進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#張平和">
          <p>主席、各單位代表大家好，我是立法委員鍾佳濱服務處，我們是滿支持恆春半島居民的訴求，我們也尊重行政院最後的核定。</p>
        </speech>
        <speech by="#張平和">
          <p>剛剛衛福部也有簡報，全屏東縣沒有醫療中心，離恆春鎮最近的醫療中心是在高雄市，所以在恆春半島一些緊急醫療的部分，是有一個思考方向，讓大家也參考一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#張平和">
          <p>像衛福部這邊，如果能夠來補助恆春半島醫院，增添他們的醫療設備，提升他們醫療設備的層級，在緊急醫療的部分能夠有協調的機制，把高雄醫學中心的醫師用直升機載送過來，就可以縮短時間及距離。</p>
        </speech>
        <speech by="#張平和">
          <p>因為恆春半島的醫院已經提升醫療設備，相信對恆春半島發生緊急狀況的病患，是會有很好的幫助及協助治療，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝這部分的建議，我們也有記錄。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>提案人還有沒有要說明？</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>（搖手）</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>如果前面兩個空勤總隊的意見，不但記錄下來，而且現場所有部會的同仁都聽到了，醫療資源大家都很關切，衛福部的同仁也在這裡都聽到了。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>不知道對這兩個部分的問題，還有沒有什麼要補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>你說醫療的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我剛剛有提的是說，現階段要解決南半島重症問題的話，我就是要馬上解決空勤時間上的縮短。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>第二，如果一般民眾的就診，醫院夜間沒有辦法就診那麼多，我們是不是可以實施二十四小時的在宅醫療服務，有可能嗎？這樣就可以解決民眾不要花了8,000元送到高雄去。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>謝謝，您這邊有提到，我們有時程上的關係，第二會場也有人也希望能夠講一些話。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>如果這一些意見差不多的話，也讓大家休息一下，開了兩個小時的會了，是不是就這樣子，我們就請石司長簡短回應一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>在宅醫療的部分嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>謝謝鄉親對在宅醫療的關切，理念上是我們在推動的在宅醫療，健保也都有給付，所以在宅醫療都有在做。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>現在是推少部分而已？</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>現在一直擴大、一直在擴大，因為需要人力，醫師在醫院裡面一個上午看幾十個沒有問題，但是要到在宅的話，可能一個上午只能看一、兩個。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>這需要人力佈建，跟設備都要有。現在的醫生跟以前不一樣了，不是兩隻手就可以看，也要一些設備才有辦法。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>但是回到今天的這一個問題，是為了解決轉診，需要轉診的病人，大部分沒有辦法用在宅處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>所以我說要用空勤縮短運送的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>在宅是另外一件事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>就是比較輕度的患者……</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>……大概是屬於比較慢性……</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>……像感冒這一些有的沒的。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>對。慢性疾病的處理，可以不用出來在家裡，這個對民眾也是最好。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>所以我們現在透過新的科技協助，遠距、穿戴式裝置，現在有試辦計畫，慢慢會擴大，但是要用二十四小時提供，以取代轉診大概是比較不可能，因為需要轉診的病人，都不是在家裡可以處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>有些人不知道病會到什麼程度，可能只有一個親友生病，但事實上很嚴重，所以就必須自己花錢到高雄，這就是因為病人的認知不同，對病人自己的認識不深，只有醫生才知道，我的意思是說，如果能夠實踐二十四小時的醫療，可以解決昔日很多的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>很抱歉，一直不知道怎麼稱呼您？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我是縣議員蔣月惠。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>喔！蔣議員。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>您的理念我們都很支持，就是「家庭醫師制」，有一個家庭醫師才清楚你的病史，真的有變化的話，才有辦法提供判斷。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>不然從來沒有看過你，一下子就要透過電話要馬上評估是有困難，所以現在健保一直擴大家庭意識整合計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>我們跟三家醫院也會一起努力，儘量讓每一個人都有家庭醫師。臨時有什麼事，先打電話問一下，就不用一趟跑那麼遠，這個很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉依軒">
          <p>我是立法委員周春米國會辦公室。是這樣的，辦公室在4月份的時候，我們就已經有提出希望空勤總隊進駐恆春機場。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉依軒">
          <p>因為當時空勤總隊給我們的回應，如同空勤今天給我們的回覆，就是說因為人力、預算的問題，我們覺得有一點很可惜。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉依軒">
          <p>對我們來說，恆春半島的居民也是納稅的國民，我們的生命跟所有的國民都是一樣等值的，如果要以預算跟人力不足來回覆我們的說法，其實對我們的民眾是不太能夠接受的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉依軒">
          <p>再來，因為醫療跟醫療後送是環環相扣的，我們會希望是在所有的醫療設備，還沒有辦法那麼迅速的建置完整之前，對我們恆春半島的居民而言，就是空勤總隊進駐，然後縮短後送的時間，這個是我們唯一救急的方式，我們一定是這樣想的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉依軒">
          <p>單趟是二十五分鐘，從高雄過來又要五十分鐘，我們任何的親友在需要被救治的情況之下，面對這樣的問題，其實我們都會很焦急，如果我們時間可以縮短，對我們恆春半島居民一定是一大福音，所以期望行政院這邊還是可以多多考量。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝補充，這個部分我們有紀錄，也會帶回去繼續研議。</p>
        </speech>
        <speech by="#許謹如">
          <p>我作最後的總結，因為我聽了所有的，我作最後的總結。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>可不可以先告訴我們一下，您怎麼稱呼？</p>
        </speech>
        <speech by="#許謹如">
          <p>我是許謹如，國民黨，但是我是在地，東港到恆春，這一個美麗的海線，我也經營很久，比隔壁二十三年的這一個（指莊期文）更久。</p>
        </speech>
        <speech by="#許謹如">
          <p>在場我聽到的來作一個總結，非常感謝民航局同意，然後空勤總隊也同意，同意就是有這一個考慮，我們鄉親睜大兩個眼睛看著你們，時間給我們，你們只是時間是否可行，整合而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#許謹如">
          <p>就你們願意，「5+1」可不可行？你說可以考慮，但是「5-1+1」是不可行。</p>
        </speech>
        <speech by="#許謹如">
          <p>但是醫院在屏北之北很多，這裡沒有成大、高醫、義大的醫院，可以給我們二十分鐘可以送達，或者可以有這樣的醫療品質？所以請各位長官能聽到鄉親。</p>
        </speech>
        <speech by="#許謹如">
          <p>你們有開車來恆春吧！你們如果搭車到恆春，一定覺得很辛苦，請你們想想我們，請你們體貼我們，請你們考慮我們，也答應我們。</p>
        </speech>
        <speech by="#許謹如">
          <p>謝謝你們，感謝，等你們。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝，其實這一個部分上午都有提到。我們剛好點心時間也到了，我們稍微讓大家休息一下，也開了非常久。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>休息時間到11點50分，麻煩大家11點50分再回到現場，謝謝。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（中場休息）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#線上留言">
          <p>即使再先進的醫療設施進來，少醫療相關人員繼續留任下來其實運做上也會有問題，在恆春半島增設醫護人員宿舍以利增加留任機率，也應以在地3家醫院做考量。應不是只針對公立的ㄧ家醫院。這樣對於所在地3家醫院各有專長的醫護人員才能久留。</p>
        </speech>
        <speech by="#線上留言">
          <p>我是恆春旅遊醫院副院長陳明智，我們醫院現在是恆春四鄉鎮服務量最大的醫院，為了強化在地醫療，衛福部及醫管會投入相當的經費聘請醫師及購入設備，加上屏東縣潘縣長及衛生局的努力，讓在地醫療不斷的升級。基本上，我們對空勤進駐持正面態度，但若因為空勤的進駐，是否會影響原有（甚至未來）的資源進駐恆春，是我們更關心議題！</p>
        </speech>
        <speech by="#線上留言">
          <p>我是已離開的恆春某醫院的公費醫師，我覺得關於恆春半島醫療的醫療提升除了急診的轉診品質提升、醫學中心支援想外，有個實際的問題，在高雄及台南都會區，在薪資及個人的升遷機會及訓練狀況，都遠遠勝過恆春半島個人覺得除了靠外界的支援跟ㄧ些硬體設施提升外，可以靠什麼留下這些公費醫師，無私奉獻的醫德嗎？因這是比較實際面的醫護人力問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#線上留言">
          <p>肯定這樣的開會模式，有平台大家可留言表達。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（其他留言請參考：<a href="https://app.sli.do/event/o9kmcee1/ask">https://app.sli.do/event/o9kmcee1/ask</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <narrative>
          <p>
            <i>（鍾佳濱委員遠端提出意見，請參考：<a href="http://www.ly.gov.tw/03_leg/0301_main/leg_news/newsView.action?id=135471&amp;lgno=00104&amp;stage=9">http://www.ly.gov.tw/03_leg/0301_main/leg_news/newsView.action?id=135471&amp;lgno=00104&amp;stage=9</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <narrative>
          <p>
            <i>（繼續開會）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們上半場的部分，針對第一個部分是空中醫療後送的部分，這個部分最後很明確的建議是，希望朝「5+1」來作收攏。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個部分因為有紀錄，所以會由空勤總隊這邊帶回去研議。這一個提案會有六十天的回覆，因此大家可以在六十天後看正式的回覆。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>今天第一個議題這樣子，先複述一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>跟大家說明一下，空中轉診後送的部分有盤點出一些時間，我們早上在盤點的時候，其實有二十五分鐘，不用從高雄小港機場飛到恆春，等於是節省這二十五分鐘的部分，這個跟剛剛的「5+1」的這一件事是同一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>因為考量這二十五分鐘，所以希望可以有「5+1」的方案，所以第一件事就是收到這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>如果是「5+1」這個方案，現階段沒有辦法完成的話，高雄的部分能不能直接就到恆春機場進駐？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>他們的人力因為民航局有釋放出善意，如果他們願意的話，他們就有讓出地點供他們進駐。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>蔣議員，這個我們都記錄過了。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>都記錄過了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>對，都記錄過了。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>不好意思，我補充一下，如果是「5+1」的部分，空勤進駐的時候，不知道國防部這邊能不能提供協助，先提供給空勤所需要的棚場及人員宿舍？</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>如果國防部可以協助的話，空勤願意的話，飛機也飛，人員就下來了，在蓋自己棚廠的過程中，利用國防部的資源，是不是可以加速空勤進駐的速度？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我簡單回應一下，如果等一下國防部需要補充的話，再直接補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>剛剛的簡報其實很清楚提到，國搜中心派空勤總隊，如果空勤總隊無法支援的話，會由國搜中心派軍方協助，國防部有沒有補充？</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>不好意思，我的意思是空勤要進駐的時候，空勤進駐進來需要棚廠、宿舍，國防部是不是可以把航特部的資源提供出來，因為有同型機，黑鷹直升機本身就是航特部撥過去的，所以棚廠在機型上是通用的。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>「5+1」要進駐恆春，空勤要建棚廠、宿舍，在過渡期間，是不是國防部能夠提供這一些資源？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳冠宇">
          <p>主席、提議人，國防部作第二次報告。有關於龍勤區的部分，是在有演訓的時候才會有人員進駐，平常的時候只有營舍而已，只有一個勤務連，管衛哨勤務跟營舍管理。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳冠宇">
          <p>所以如果我們沒有演訓的時候，那邊是控制的，所以剛剛講的有關於棚廠，只要沒有進駐，所有的東西都不會在裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>但是棚廠不會跑，對啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>這個我們都瞭解。如果將來有擴充機隊需求的時候，恆春人的意見，當然我們現在都有紀錄下來了。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>所有可能需要的資源，當然從行政院的角度是統一來處理的，不會區分到底是內政部或者是國防部。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>許先生您的意見當然非常好，我們都會把它紀錄下來，讓空勤總隊未來能夠參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>今天議題關於空中轉診後送的部分，就討論到這樣，我們就針對第二點非常重要的醫療資源如何強化說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>早上的時候醫事司也有報告，醫管會的短、中、長程計畫都有對此說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>比如短期的部分，是針對人力的補充；中期是針對設備，好比醫療設備，或者是醫療房舍；另外一個是長期計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們已經有剛剛解決方案的基礎，是不是可以跟大家討論？如果有的話，希望強化的部分，能不能也幫我們說明一下，有沒有其他希望強化的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我還可以提一個問題嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我之前有提到在宅服務的部分，我有跟衛福部官員討論，其實在宅的部分，我在這邊可以提議，在健保補助的部分可以提高，醫師出訪——也就是到家裡作醫療行為——不是只有支付醫療費用，有車馬費或下鄉的津貼，把醫療的費用提高，讓醫師能夠願意，恆春如果還要加強醫療硬體設備或者是人力部分，可能一時間沒有辦法就解決這樣的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>如果我們可以強化在宅服務、醫師出訪的費用提高，是不是可以解決鄉下的醫療行為，大家不用很慌，不會醫療匱乏。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>三家醫院，包括南門醫院，不管是經費補助的部分，好像都沒有平均分配，這一個部分是不是也可以拉攏考量。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個是針對整體資料的，我們也有記錄下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>剛剛在sli.do有恆春旅遊醫院副院長的發言。是不是可以說明一下，關於在sli.do上留言的意見？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>恆春醫院的院長跟醫師們，不限制在這上面，還有包括蔣議員提到的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>你們是第一線，最瞭解實際的狀況，是不是可以給我們一些意見？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃明典">
          <p>主席、各位先進大家午安，我是南門醫院副院長，我想我在恆春大概二十幾年，南門醫院我去了二十幾年，從整個恆春醫療資源的演變，我想最重要的還是人力的問題，像103開始的醫中醫師下來，在這三年來看，所有的醫療是有成長的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃明典">
          <p>我們要如何把人力留在這邊？我想公費生下來，服務期滿如果能留在恆春地區，希望政府的補助能夠讓他留下來，因為最少也能夠留在恆春地區。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃明典">
          <p>再來現有的問題是，護理跟藥師這兩個，在恆春地區是非常匱乏的，因此包含設備及人力也好，希望中央在這一次能夠把整個議題包含進來，也就是包含人力，這個是我目前所看到的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃明典">
          <p>在這次的議題裡面，也能夠把三家醫院考量進來，也就是能夠分工，我想三家醫院都不大，如果可以分工的話，我想對整個區塊的醫療，可能集中會比較好，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>主席、各位長官大家早，我是恆春旅遊醫院潘院長第二次發言，我想對恆春醫療比較根本的作為就是要增加在地的醫療強度，如果我們的醫療強度夠強的話，甚至是減少後送的機會，這樣子對被後送的家屬，他們也會減少其負擔。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>我想這個以民眾的觀點來看是這樣子，而且對民眾醫療信心加強的話，對他們是比較信任的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>我想主要是人力跟資源，人力的部分包含醫師、護理，這兩個是最主要的部分。事實上從醫中計畫、醫學計畫以來，我們民眾的醫療，其實都可以看得到，有比較大的進步，在三家醫院裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>恆春醫療裡面醫師的部分，最主要分為兩個，一個是醫中計畫支援醫生、一個是公費醫師，醫中計畫支援醫師這個部分再加強，我想是有必要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>另外一個，公費醫師怎麼留下來，他們的分配額跟如何留下來的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>事實上包含醫師、護理人力也好，他們有進駐到這邊都是短期的，如何讓他們把心留在這一個地方，他們願意繼續做，我想最主要是要讓他們能夠安心住在這一個地方，因此我來恆春將近兩年，我最大的感觸是，都住不好，怎麼讓他做什麼事？我們本院是有規劃要蓋新的大樓，包含增加醫療容量，有一部分是要作醫事人員職務宿舍，這樣的資源可能也需要外部中央資源的挹注，才有辦法做得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>我覺得最主要的是，醫護人力資源及安頓的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#王宗揚">
          <p>我是恆春基督教醫院副院長報告，恆春這邊很偏遠，風景雖然很漂亮，但人員要來這邊上班都不願意，我們有一次interview護理人員的時候等了很久，她路上塞車，預計兩個半小時到，結果五個小時才到。</p>
        </speech>
        <speech by="#王宗揚">
          <p>她應徵的時候說「這麼遠，真的不想來」，所以根本沒有考慮。確實，醫師跟護理人力留在在地及醫療服務，真的需要很多配套及規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#王宗揚">
          <p>除了醫生以外，護理人員也很重要，病人收進來要照顧，一定要護理人員，因此這一塊真的需要公部門或者是衛福部，也就是有一些規劃，看怎麼樣能讓那些不是公費的，我們醫院也有提供獎助學金，希望可以讓護理人員來這邊留任幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#王宗揚">
          <p>我們自己要努力，也需要公部門幫忙，我們覺得很感謝衛生局，也把醫中計畫納入醫學中心的評鑑，給多錢不一定會來，用評鑑綁他，他們就有義務跟責任來幫助我們，這個需要公部門跟在地醫院一起來努力。</p>
        </speech>
        <speech by="#王宗揚">
          <p>首先也感謝在地的這一些議員、關心社會公共事務的人，謝謝您這麼關心恆春地區的醫療，一起努力，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃明典">
          <p>關於醫師及護理人力的部分，都有原住民的公費醫師，如果有機會的話是公費護士，事實上偏鄉、牡丹及山地原鄉，他們的人力如果可以進駐進來的話，我想是資源的挹注，這個是一個方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃明典">
          <p>至於，剛剛提的包括我們要興建大樓這一件事，那個是比較中期的，事實上在短期的話，可能甚至要租賃一些宿舍，給要進來的醫師及護理醫師。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃明典">
          <p>這個部分事實上在上禮拜有跟潘孟安縣長報告過，事實上潘孟安縣長很關心這一塊，也很幫忙我們這一塊的部分，不過光憑屏東縣政府還是不夠，這個東西還是需要中央的幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝。剛剛留言的部分，書漾會幫我們把這一些資訊收到白板，這一個部分會讓各個主責機關帶回去參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>就剛剛各位報告的部分，快速作說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>剛剛大家所提到的，其實最重要的是科別不足、醫師、護理師人員不足的部分，相關的解決辦法，我再重新複述一次。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>最重要的是人力部分，人力的部分剛剛衛福部的簡報其實都有說明，剛剛醫師也有提出一些建議。比如如何讓這一個地方更能夠吸引人才過來，是不是有相關的配套措施？這一個部分也是新方向，我們收到這邊，也會請衛福部就這一個方向帶回去研議。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>關於中期的部分，像我們剛剛有盤點到一些設備，院方這邊也希望針對設備要補充什麼，可以讓醫療資源更加豐富，這個是中期的部分，以及剛剛院長提到房舍的部分，我們也有盤點進去，並且也有紀錄下來，衛福部也會依照此部分繼續研議。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>除了剛剛已經有盤點出相關的問題及對應的解法，這個部分有沒有要補充的？如果沒有的話，我們就可以到下一個議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>醫師出訪費用可以提高的部分，有沒有納入？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>司長剛剛也說明過在宅醫療的部分，這個是衛福部的，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>已經是目前在執行中的計畫，我們會帶回去。因為這會涉及到全國性的規定，按照程序會到健保會上面討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>所以這個有可能你們會提到健保那邊去討論？</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>剛剛蔣議員提到在宅醫療醫師的出訪費用？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>對，這樣子的話，醫師才願意出來做在宅醫療。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>我們帶回去請健保署研究。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>就麻煩一下，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>關於三位院長提出來的，我們真的很真實聽到前鋒說的，我們病人送到院裡，這個是真實的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我們先談近的，能夠有很好的技術環境，像現在這邊的，像凱撒飯店、夏都飯店就好了，他們要徵招人才，為什麼會做得起來？他們有蓋了很好的宿舍讓人居住，他們不用高雄往回，這是第一點、比較近的。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>然後空中救援，如果第一步可以做得好的話，現在像五比五，這邊做近、中及長計畫，就可以減少空中救援的機制。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>就是因為醫療不足，所以才會要求空中救援。如果是醫療好的話，為何會有空中救援？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>空勤隊可以作實際的任務，我們的想法是這樣子，其實也不用空中救援。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>也就是醫療不足，如果醫療足的話，我們的空中救援就可以執行他們的任務，他們不必過來，凸顯出我們的醫療不足。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>三位院長報告得很詳細，衛福部、行政院及上級長官重視這一個問題，由下到上，這個是實際的作為。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我們討論的重點，從行政院到衛福部到恆春半島三鄉的醫療設備，也不要忽視私人醫院，私人醫院也是我們的推手，雖然主體是省立醫院，但是他們也是看病的，不要說公家機關的資源都注入恆春醫院。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>周邊的兩家醫院也是救人的。資源不是共享，共享不是很好聽，主席針對這一個醫療議題，我們希望能看到這三個作為，醫護人員住的，現在沒有住的，我很多朋友在那邊進駐，說不做了，因為這邊太差，雖然醫術很好，但是造成他的家庭一些負擔，所以做這個幹嘛？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我只是個比喻，就是醫療人員，然後進駐的醫師、醫療設備增添，這兩個步驟，希望在近期當中給我們鄉親很實際的答案。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我跟主席報告，鄉親在我來之前，是不是就講一句話，是不是開一開就沒有了？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>像我們這一些連署人，以前都是這樣子，會開一開就沒有了，都是你們在騙我們。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>也就是我們的討論結果，是一定要一個時間表，上去之後有一個時間表，我們就等候。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>看什麼時間做什麼事，這個是很重要的，我們在這邊希望看到什麼結果，不要會開一開，不要說推，這不是我的意思，今天推這個，推那個。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>雖然行政院能夠整合資源，給我們恆春半島一個鄉親，我不要說交代，一定要有作為，即使踏出第一步也可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我針對醫療，我話就到此，醫療的部分就這樣子，謝謝。半島的部分是不是可以聽一聽？針對醫療的部分再加強？</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>我是覺得鄉親可以實際一點，其實剛剛莊主席一開始講說「恆春三家醫院都很爛」，不曉得三家醫院的院長聽的感想是什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>恆春醫療有基本的素質，但當地民眾的信任度不夠。民眾想要好一點的醫療就去外地看，所以第一個要建立，如何讓民眾相信跟認知說這邊的醫生是還不錯的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>的確，地區性的醫院沒有辦法做得像醫療中心，比如台大或者是長庚的水準。我們去外地看病要付出的交通成本，不只是救護車，像民眾有一些科別，恆春不能看，而是要去外地看，這個是交通上的補助，也就是改善醫療的方式，就把屏東視為高雄市或屏東市的衛星市鎮，然後整個下去考量，也許我們就不用一直想說硬要逼醫護人員來恆春發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>因為我認識幾個醫師，他們在都市發展跟在恆春是相差很大的，你不能指望每一個醫師都是史懷哲，會有很大的差距。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>如果今天醫生不能來，病人過去，多付出的成本是不是政府可以提供補助，讓本島的離島，民眾去看病的時候，覺得不要負擔這麼重，比較希望是政府可以給予補助，讓民眾去看病，知道至少多花交通時間，不用再花這麼多的交通成本，醫療對我來說是一個不是那麼遙不可及的服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個部分我們會紀錄下來。剛剛的討論有紀錄進去，這個是屬於通盤醫療資源不足的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們是針對醫療後送緊急的部分，也就是醫療資源上怎麼補充，謝謝剛剛的補充，也拉回今天關於急重症的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>也就是針對科別不足跟醫師人員不足，有沒有具體希望可以補充的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>其實我想講的就是說，醫師不足、急重症不足，就是回到剛剛的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>急重症可能有一些要在恆春看，但是有些科別並不是急重症，要去高雄看，這部分會多付出的成本，是不是衛福部可以研究偏鄉，因為原住民的鄉鎮是有補助的，但是恆春鎮沒有相關的補助，是不是可以讓民眾有一些相關的補助？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>好，這個部分我們有記錄下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>就像唐政委早上講過的一句話，「恆春半島是臺灣的離島」，是不是不要以偏鄉來看待恆春半島？我們把它當作離島，很多東西在離島都有補助，但是在恆春半島沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>我這樣算好了，從高雄下來到恆春，時間大概是一百二十分鐘，一百二十分鐘是什麼概念？從馬公搭船到東石，也是一百二十分鐘，恆春算不算離島？應該是把恆春當缺乏資源的離島來看待。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝你的分享，這個部分我們有紀錄。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>有沒有針對具體的資源部分再補充？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>剛剛都是很具體的，三位院長跟我們所說的，那就是比較具體的。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>現在最主要的是像三位院長都有提過，像跟我們鄉親都有提過最實際的，也就是第一步踏出去，人員跟醫療的器材，你沒有人的話，器材也沒有用，就是把人安頓好，我們做的第一步不會很困難的。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>針對醫療的討論，三位院長提出來的，並不是醫療不足，而是人員不足，醫療可以買，但是人員不會進來，就是這一個實際點。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝對於具體的補充，不好意思，剛剛可能沒有說清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>上面都寫得很清楚，關於人員不足、科別不足，這個都是具體的補充，所以剛剛您這邊所提到的這個部分，我們已經有記錄了。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我剛剛比較傾向詢問的是，除了上面提到的以外，醫師資源不足，是因為居住問題，沒有辦法吸引人來，或是公費醫生留下的意願低，像這樣具體的之外，在我們剛剛談過之外的，有沒有還要補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>這一點我補充一下，其實如果是一位公費的醫師下來，存在的問題不只是很單純居住問題。他如果有家庭的話，他的小孩子怎麼辦？恆春的教育資源更不足，這是不是又牽扯到、跨更多部門了？</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>你相信嗎？在恆春半島沒有一家書店？恆春半島只有一所高職，沒有大學，恆春半島最高學府是恆春工商，如果你是一個醫師外派來恆春，其實生活環境很好，但是這樣的教育環境，你會想要舉家搬下來嗎？這個是恆春留不住醫師的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝補充，這個是針對剛剛所提到人員不足的脈絡之下，除了居住問題之外，還有相關配套措施要考慮，我們也有紀錄。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宗憲">
          <p>剛才許先生所講的，是要他們住在這邊的相關配套不足，是不是可以比較快捷的道路？也就是醫師可以一個小時之內往返上班的話，就是從高雄到這邊來支援，或許政府那邊也可以考慮一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡宗憲">
          <p>又或者是現有所謂恆春支線的速度太慢了，行政院是不是可以考量，有關於通勤。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>像快速道路相關的建置，也有交通部簡報，因為這是屬於下一個議程的部分，我們先記錄下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>醫療資源的部分有沒有需要補充的？我們談完之後，就可以進入下一個交通的議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我可以提一下嗎？有關於活化恆春機場的部分，我有質詢縣長，他說今年10月有要活化恆春機場，如果有活化機場的部分，那就可以解決醫師往返的部分，像高雄、台北，也就是資源這邊的醫療可能會縮短路程、時間，我不知道活化機場的部分，也就是民航局，並不是空勤的部分，不知道這一個部分有無可行性？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個部分是指讓民航進駐，也可以幫助緊急醫療後送的觀點？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>如果可以活化恆春機場的話，也就是在現階段沒有辦法解決的話，這個部分也可以解決很多問題，比如醫師、各方面的人力資源，又或者是重症後送的部分，其實可以從民航局來支應。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>也就是加速來活化現階段的恆春機場。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我們之前有討論過，您在意的是如果空勤總隊沒有辦法進駐，改用民航的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>而這個部分在之前開會，是說熱機時間在準備作業上，其實是比空勤總隊還長的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>空勤總隊是白天二十分鐘、晚上四十分鐘，民航是三十至六十分鐘，因此這一個部分就會有時間上的差異。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>如果沒有辦法的情況下，用這樣的方式來支應？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>支應的考量，就會比救護車更慢，如果由民航的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>……不好意思，我想您可能誤會蔣議員的意思，她的意思是台北飛恆春，就禮拜五跟禮拜天的航班，台北下來工作的醫師，就工作一個禮拜然後回台北看小孩、渡假。是不是可以留在這邊的醫護人員的這些資源？蔣議員是不是這個意思？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>各方面都有這樣的考量。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>也就是定期航班的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>關於定期航班的部分，是不是我們就……</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>……我們現在是討論醫療的部分。剛才有提到交通的問題，機場活化也是一開始張顧問有介紹，機場活化也是討論的議題之一。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>如果我們現在針對醫療問題處理之後，大家覺得要再討論一下機場活化跟交通的問題，其實交通部都有作準備，他們有簡報的資料，可以跟各位再作介紹。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>我再詢問一下，如果沒有針對醫療資源議題再補充或發問的話，我們可以進入下一個議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>我想請問一下衛福部及三位院長，醫療擴充的時程上，大概預估需要幾年？</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>我比較不明白你的意思，因為這個是一直做下去，沒有停的。已經做了好多年，一直做，不知道您指的是什麼時候，或者是什麼東西？</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>我舉個例好了，像基督教醫院的皮膚科，如果沒有記錯的話，每一個禮拜二、五是門診時間，但是整個6月是休診，比如像旅遊醫院現在是婦產科，但是沒有新生兒科，在旅遊醫院生產完以後，小孩子要去恆基，媽媽餵不到奶，孩子一出生就骨肉分離了嘛（笑）！</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>這一個問題能解決的時程大概是多久？</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>這個部分，我們請衛福部說明？</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>我們朝兩個方向來做，第一個先跟三個醫院的院長來協調，看怎麼樣透過人力的資源調度，讓它完成，也就是以在地優先。</p>
        </speech>
        <speech by="#石崇良">
          <p>第二個不足的部分，我們再協調由醫學中心支援，大概是這兩個步驟。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>不好意思，我等一下要下屏東的法院開庭，我再問一個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>我想請問一下，這一次開完會之後，下一次的開會時間是什麼時候？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>這個是「Join」平台上的回應，後面的回應就會就會按照「公共網路參與平台」回應的程序來進行。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>內政部的PO要不簡單說明？也就是後續回應的程序。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>主辦的部會當然是內政部，這一件事不光是內政部，還有衛福部、交通部、國防部，內政部當然會綜合大家的意見，包含今天的紀錄都有記錄下來，禮拜一的時候，政委也會跟院長、秘書長報告。如果有政策裁示的話，也一定會回到部會再進行研議。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>所以按照程序，有六十日的回應期間，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>也會像這樣召集面對面的討論嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>行政院在這一個部分線上協作會議是這一次，但是各部會具體問題需要再談的話，其實開會也不是只有這一次，之前內政部也有下來過。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>行政院的部分，在這一次會議之後，就會把大家在地最真實的聲音通通帶回去，跟長官報告，同時也讓各部會瞭解在地恆春第一線的聲音是什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>個別具體的問題，如果有需要諮詢大家的意見，我相信各部會再問大家的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉姵吟">
          <p>本案是在5月16日於Join平台成案，所以我們會在7月16日以前給大家正式的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉姵吟">
          <p>因為這一個議題涉及不同部會的權責，所以就像剛剛參事所提到的，等禮拜一政委跟院長報告之後，看院長的裁示，另外各部會也會回去研議。那我們這邊會統整大家的意見，再給大家正式的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>所以剛剛有提到7月16日嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉姵吟">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>7月16日之前嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉姵吟">
          <p>7月16日之前，我們會在Join平台上做出正式的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉姵吟">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔣月惠">
          <p>那我就先離開了，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>主席，恆春旅遊醫院潘正欽院長第三次發言。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>我想回應許先生跟蔣議員的問題，事實上恆春醫院，像恆旅、南門跟恆基，最近幾年醫學中心計畫資源之下，我想這一個成長，地方民眾是有看到。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>包括像這一次前一陣子不幸護理之家火災這一件事，一般民眾處理上都沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>現在的問題是，醫療資源主要是在急重症的部分，還有一些剛才許先生所提的，就是有一些比較缺的科別，像皮膚科或者是這一些科，有一些是全國性的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>像剛剛也有提到婦兒科，從102年那時因為潘孟安縣長希望我們能夠加強這一塊，所以從那個時候，包括潘院長、醫事司跟照護司也都大力支援。所以像我們醫院的話，在我們這樣的努力下，恆春旅遊院沒有生過小朋友，我們在今年開始接生，到目前為止已經有四個小朋友已經完成安全生產。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>有些醫療的東西並不是一步可以到位，這一、兩年來透過婦產科醫學會、小兒科醫學會、私人關係，去拜託一些兩個醫師及小兒科醫師進來，中間還是會有一些沒有辦法二十四小時的部分。這一個部分剛才提到媽媽一生產，小朋友就到恆基，這個也需要我們跟恆春基督教醫院的協調與合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>那個是不得已之下的期間，事後假如醫師資源能夠進來更充足的話，我想這一塊就會避免，不管婦兒科是在恆基生或者是恆旅生也好，我想都會儘量避免。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>像那個小朋友，我們事先兩院都已經協調好了，恆基小兒科的醫師、護士直接到我們的產房，我們的婦產科醫師生完之後，小兒科評估到那邊，這個東西事實上我們婦產科醫師也跟產婦有一些溝通，讓她有一些心理準備，她同意，我們也才會這樣子做，我們都站在民眾的立場去看。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>但是，醫療資源有時是滿長的努力時間，這邊跟許先生及各位報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>關於醫療資源的部分，大家都非常有共識，也是最短期需要處理的問題，也就是人力的問題，人力就是指醫師跟相關護理人員的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>除了關於宿舍的提供，像相關的配套措施，都會一併思考，如何讓這樣的人才跟人力可以留在恆春。這一個部分我們有紀錄下來，請衛福部就此方向繼續研議。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>醫療資源的部分就收到這個程度，我們就朝下一個議題討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>下一個議題，是交通部針對快速道路的部分相關說明。民航局的部分，針對機場活化，直接就這兩份簡報一起幫我們說明，我們先請交通部。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳昭煌">
          <p>主席、各位長官，交通部公路總局第三區養護工程處代表交通部、公路總局跟各位長官作一下報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳昭煌">
          <p>有關於今天的議題部分，整個快速道路研議要不要延伸到恆春半島的部分，這個部分在交通部跟公路總局，其實內部有做過一些研討，我簡要將部內的政策分四點簡要報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳昭煌">
          <p>第一，整個目前恆春半島運輸策略，大概是以觀光鐵路為公共運輸的骨幹，再配合一些運輸中心的設計，綠色運輸、無縫接軌。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳昭煌">
          <p>第二，整個恆春觀光鐵路的計畫已經納入前瞻計畫裡面，在今年3月10日已經奉國發會的原則同意，我們已經是在106年至114年會投入200億的經費來作建設。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳昭煌">
          <p>第三，這樣的前瞻計畫投入軌道建設恆春觀光鐵路計畫的部分，可以提升整個地方觀光旅遊的產業。過去從二高大概是在南州交流道跟二高末端至恆春的這一個部分，當時在國公局跟鐵工局在去年都有做過一些可行性評估，目前分析的結果，如果這一段要做快速道路的話，是不具經濟效益在投入公路的部分，事實上跟鐵路是會有一些競合的問題，所以反而造成投資的浪費。所以目前交通部的政策，還是界定在鐵路的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳昭煌">
          <p>最後一點，我們還是認為因為訴求人最主要訴求是整個恆春醫療資源不足的問題，並不是聚焦在公路設施的部分，應該是要回歸到醫療資源討論的部分，以上四點報告，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝交通部的報告，有請民航局。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-9">https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-9</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>在簡報放映的同時，民航局先作一個說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>針對恆春機場的部分，我們今天主要是就恆春機場的現況、機場營運未來的規劃來作說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>今天我們想要報告的部分總共分三個部分：第一個是機場現況；第二個是未來的營運規劃；最後會有結語。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>首先是在機場營運現況的部分，我們想先從恆春機場所在的地理位置來跟各位作報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>從圖面上我們可以看到，恆春機場現在的位置是在這一個地方，現在看到紅色框框的方位，是我們跑道的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>另外，大家可以看到，其實恆春機場所在的區域周邊都有山，另外在南部的地方有一個核三廠的限航區。在這樣的條件之下，我們的跑道方位是這樣子蓋的。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>今天有很多恆春的在地人，大家知道恆春機場從每年10月至3、4月間是會有落山風，因此這一個部分對航機在飛航或者是操作上都會有一定程度的影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>接下來，要跟各位報告的是目前機場的設施。黃色的部分是恆春機場可以提供民航服務的部分，紅色框框的區域是現在陸軍航特部的龍勤營區，在機場裡面這是13跑道，這個是32跑道，現在這塊我們現在有規劃一個直升機的停機坪，我們還有另外三個固定翼機的機位，還有一個位置是在這一個地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>這一張圖，我們要跟大家作有關於恆春機場整個營運量的狀況，恆春機場是從民國93年完工，開始啟用跟民航機飛航，從圖上可以看得到，從飛航開始的運量就是逐年下降，其實在當時飛機經常受到落山風的影響，因此常常會有取消落山風的狀況，一直到民國96年的時候，大家也很清楚整個細部走廊高鐵營運通車了，對整個航空運輸的需求也有帶來一定程度的影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>在103年8月時，立榮航空公司整個機隊進行了汰舊換新的工作，從「－8」改成ATR72來飛行，新機型起降的標準是比較嚴格的，所以從103年9月開始，恆春航線因為天候因素的影響，航空公司是取消飛航的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>大家都會覺得我們機場現在都在養蚊子，都沒有在使用，都是空蕩蕩的，都沒有任何使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>我想跟大家報告，其實恆春航空站很努力想要讓這一個機場有一些使用，我們主要有四個活化的措施：</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>第一個是有設置鐵馬驛站，其實墾丁這幾年來因為電影的關係，現在很多自行車，不管是國內外的騎士們，都會喜歡做自行車的環島，為了服務騎士的需求，以提供他們可以作自行車的維修、手機充電的這一些服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>第二，我們也辦理了敦親睦鄰的計畫，主要用意是我們希望透過飛航知識的傳授，不管是恆春或者是屏東地區的弱勢團體、機關學校，都能夠來機場參觀，透過參觀的過程，我們可以把一些飛航安全的知識，因為透過這樣子，由航空站的同仁來講解，讓參觀的人可以知道一些飛航相關知識。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>第三，其實我們現在恆春機場的場地是有開放使用的，而使用的內容，包含我們有提供活動，像縣政府會來這邊舉辦音樂會或者是演唱會，我們也有提供過廣告或者是電影的拍攝。我們也可以提供婚紗攝影的使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>像我們跑滑道的這一些措施，民航機都是天候因素取消飛航，有跟各位報告過，機場旁邊有一個龍勤營區，那個是無人機駐點滿重要的點，所以軍方現在的無人機航空器會利用恆春機場的跑道來進行起降。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>包括超輕型的載具或者是飛航訓練，想要來恆春機場使用，我們都是非常歡迎，設施也都可以提供給他們使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>機場未來的規劃，其實當地的縣政府，也就是屏東縣政府對於我們想要去發展地方觀光這一塊也相當努力，所以我們其實民航局跟屏東縣政府就這一塊，其實我們之前有提出一個構想，也就是希望恆春機場能夠提供國際包機或者是國際的商務專機來飛航，這一個部分在今年3月28日時已經報奉行政院核定，恆春機場為入出國機場，也就是海關檢疫的服務，時間是試辦兩年，目前我們知道屏東縣政府也積極朝這一塊方向去努力、招商。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>民航局針對這一個部分，其實我們為了因應國際包機的部分，我們針對各種移民海關檢疫或者是疾管這一方面，其實也都做了相關的演練，目前各項的設施或者是動向都可以完備旅客的通關及作業的需求，我想恆春機場未來的營運方向主要分成兩大塊：第一，我們會跟屏東縣政府一起努力，我們來試辦國際商務專機跟包機的飛航；第二，剛剛跟各位報告過四大方向的活化措施，我們也會持續辦理。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝辰瀅">
          <p>在結語的部分跟大家總結，恆春機場積極辦理各項活化的措施，短期朝試辦國際專機及包機飛航，希望可以帶動整個恆春的觀光，最重要的還是會跟地方政府同時研議整個營運機場的研議方向，以上報告，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝交通部跟民航局這邊的說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>對於快速道路及機場如何活化這兩個面向，有沒有希望提出討論的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>對於機場活化的部分，我想提出一個，你要活化它，要先瞭解它的歷史。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>這張（<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-0/3">https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-0/3</a>）是恆春機場1941年的施工圖，當時日本人都已經很明確了，做了一條04/22跑道，而且指定就是主風向，我不曉得為何到後面會把這一個雨季使用的跑道拿來作現在的主跑道，然後沒有用原本設計的主風向，就是正對面著落山風的風向，如果把04/22這一條跑道恢復回來，我想很多航空公司都願意飛，因為就不存在側風問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>還有一個我想跟民航局抱怨、控訴一下立榮航空，立榮航空把恆春這一條航線班表現在設定成每個禮拜二、四，我想請問一下，禮拜二、禮拜四哪一個遊客會用這一種航班？連商務人士都不會用，甚至於把訂位系統上面也都拿掉，想訂位都定不到。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>根據我這邊側面的瞭解，立榮航空好像拿瘦肉加肥肉，恆春這一條航線如果沒有記錯的話是綁松山-廈門，如果你不飛恆春，廈門是不是也不要飛？這樣子才合理嘛！</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>甚至於恆春機場可以拿來做什麼？像德安航空的「DHC-6」，可以拿來作半島的空中觀光旅遊，之前張局長有做過直升機的觀光旅遊，之前的直升機比較不現實，載客量小，營運成本高，而且這邊的電塔也很多，對於飛安的安全比較有影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>像如果用德安「DHC-6」這一種小型飛機，你做半島的空中觀光，飛出去距離海岸線大概是1.5海浬或者是2海浬，你就這樣上面繞一圈，這一種東西比如像在大峽谷、塞班島，都有這一種空中觀光資源，利用起來是不是可以往這一個方向參考？報告完畢。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>所以針對第一個問題，剛剛提到歷史的部分，是不是可以保留之前飛行的航道，以避免現在側風關係而無法飛的關係，是不是可以請民航局針對這一個部分說明？</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>因為這一條原本落山風的跑道是陸軍的龍勤營區，所以應該回不去。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>剛剛許提議人所提到原來舊的跑道，這一條現在就是龍勤的跑道（簡報第2頁，左下紅色空內的跑道），我們目前是使用這一個跑道，其實我們評估過，一開始恆春機場開始要蓋的時候，就有評估過到底哪一條跑道是適合民用機來飛的，因此這兩個圖我們都有思考過，我跟大家說明為何後來選這一個跑道。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>大家可以看到，其實現在恆春機場的跑道是這樣子，這邊有丘陵地，也有很大的山，所以這邊是河谷，因為飛機有三度角的下降角，並不是可以直接垂直起降，必須要有很緩的坡下來，可以從海上直接進場進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>軍方的跑道為什麼這一個方向，而為什麼不行？因為這邊（左側）是山，這邊（右側）也是山，民航機沒有辦法在這樣的跑道降落。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>日本時代因為軍機、戰鬥機，那是不一樣的，戰鬥機下降的角度跟民航機是不一樣，因此經過民航局評估之後，這樣的跑道才有辦法因應民航局的飛航，因此這一個橫向跑道比較沒有辦法滿足它，而且跑道長度也比較短，沒有辦法飛，這個回答第一個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>我大概知道當年的評估，但是可能民航局這邊忽略掉一種落地的導航技術叫做IAS(口誤應為IGS)，我舉例來說，IAS(口誤應為IGS)的儀器導航系統，最簡單的就是大家所知道的香港啟德機場，它面對山，達到它的指定點，右轉九十度落地，甚至都可以做成精確的儀器系統。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>民國90年的時候，如果保留這一條0422跑道，要延伸跑道也很容易。為何日本人在1940年設計的時候，為何要設計成兩條跑道？可以用一點心思想一下，因為它有落山風，設計一條跑道是落山風在用的跑道，另外一條跑道，也就是現行1430跑道，在這一份設計圖上所載的「雨期、雨季的風向」，因此從這張紋路上就可以瞭解到當年為何要設計成兩條跑道。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>我覺得很多東西是可以排除掉的，像包含香港赤臘角機場、日本關西機場，連土地都沒有，就直接蓋在海上了，根本連土地都沒有啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>我們是不是可以換另外一個方式思考？有關於剛剛所提的空中觀光的部分，我有問過德安航空，但是他們告訴我沒有航權，所以不能接這一個包機，我已經進入到執行面，因為我本身是旅遊業者，我很希望把恆春半島的觀光再恢復回來。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>這樣對整體的半島居民、遊客來講都是共贏的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>不知道民航局這邊對於像我剛剛所說的這一種包機有什麼比較特殊的規定嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>這個不是包機，這個叫做空中遊覽，空中遊覽應該要回歸到……我們之前有問過墾管處。他們比較保留，這個是國家保護區，因此對於空中遊覽的部分，我們會持續跟墾管處協調，看是不是可以開放。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>有關於設施的部分，想說再跟您說明一下，其實ILS我們都有討論過，是儀器降落系統，那個通常會設在什麼地方？會設在天氣狀況不好的機場，恆春機場三百六十五天，能見度都有十公里以上，所以基本上可以不用設。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>不設的原因是，目視飛行更有彈性，比儀器降落的飛行坡度是更短的，要設ILS的話，必須要限禁航區、核三廠，這個是ILS限制，這個我們都研究過，對於恆春機場如何改善，都有做過很多的研究。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>其實ILS是這樣設置，是沒有辦法的。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>這樣的回覆不曉得有沒有要補充的？對於恆春機場我們要作很多努力，當初是在不得已的情況之下要作這樣的飛航，這個對於民航來講是最適合的飛航情況了，以上補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃有成">
          <p>大家好，屏東縣政府工務處第一次發言，交通部的代表有發言，國道南延到恆春的這一個規劃案，有經過一個評估，結果就是不具經濟效益。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃有成">
          <p>提供一個觀點，因為我們臺灣跟別的國家比較不一樣，在評估一個公路建設的時候，也是按照國外的方法，就是說這個重大建設的計畫是要具經濟效益，才可以來作投資，但偏偏這一種評估的方法對於屏東縣來講，其實是不公平的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃有成">
          <p>如果這個方法是一個標準的作業程序，那等於屏東縣鄉裡面每一個地區的條件，幾乎都沒有辦法達到經濟效益。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃有成">
          <p>今天剛好有這一個議題，是在講醫療後送的議題，如果再把核三廠防災觀念導入的話，這兩個重大的因素重新評估國道南延的規劃案，是不是可以請交通部協助？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃有成">
          <p>這一個案子在縣政府是列為長期推動的重大工程建設，當然得到的答案就屬於部裡面所講的，這一種不具經濟效益的答案。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃有成">
          <p>另外評估的時間，我們想說是在102年以前所做的規劃案，是不是經過五、六年了，是不是有這一個機會可以重新啟動跟評估，而考慮的因素跟條件來作調整？這一個案子現階段也不可能馬上做起來，是屬於中期的計畫，等到完工之後是七、八年的事，完工之後可以取代一些功能，就像剛剛所講的醫療後送，不管是防災或者是交通擁擠的問題，又或者是觀光，這一些問題都可以在國道南延計畫完成之後，慢慢浮現它的效益，這個是屏東縣政府對於國道南延的建議，中央是不是可以協助推動？以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>通常問題是出在於屏東這一個地方交通的問題，我想交通基礎能夠改善的話，恆春很多問題是可以解決的，因為包含醫療的問題，加強在地醫療跟外面的醫師進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>恆春這個地方不可能毫無止盡要資源，醫生不但願意來，而且願意來這邊紮根，我來恆春快要兩年了，很常聽到恆春這邊的父老說恆春的土很黏，就代表恆春這一個地方很吸引人的。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>為什麼吸引不到醫療人才？主要是這些人才，他們本身還有其他提到的子女教育問題，本身很多其他附帶的問題，而這一些問題的根本原因是在於臺灣地形，到這邊是一個狹長型的，是這個地方的地形問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘正欽">
          <p>屏東對外最主要的交通是陸路。陸路可以解決的話，大概可以解決很多的問題，包括我們今天所談的醫療問題，在地理環境我沒有辦法縮短，可以縮短的是時程、路程，因此我比較贊成的是，第三個議題是前面兩個議題比較根本的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳昭煌">
          <p>交通部補充報告一下，我是代表交通部公路總局。交通部路政司、國公局沒有派員，我們是比較底層的單位，我們的轄區跟各位簡單報告一下，屏東縣的部分是台1線，從林邊水底寮過來，然後到楓港、車城至墾丁，這個是台1線。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳昭煌">
          <p>過了楓港之後是台26線，過了楓港往東邊走，到台東是台19線，所以公路總局在屏東縣的轄區就是這三條省道。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳昭煌">
          <p>事實上這三條省道是我們評估過了，路寬的部分是二十至二十五公尺寬，南下、北上各一個混合車道、快車道跟急車道，102年國公局做的研究報告跟去年鐵工局做的報告，我們去翻他們的研究報告，服務水準都可以在B級以上。有A至F級，大概還可以在B級以上，所以就我們道路主管機關的立場，我們認為這樣的服務水準應該還是夠的。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳昭煌">
          <p>第二個部分，剛剛縣政府代表有講國道的部分，我們也是翻閱102年國公局所說的可行性研究報告，那時的綜合結論是不具經濟性，這一個部分如果重起爐灶、重新研究，今天會議記錄下來，轉到部裡，看看部裡長官的看法是怎麼樣，我們在基層單位是沒有意見的，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張平和">
          <p>關於國道南延，這個是基礎建設的一種，這個是中央政府必須一定要做的事，一直拖到現在，換了好幾個朝代了。</p>
        </speech>
        <speech by="#張平和">
          <p>目前屏東這一個部分還沒有解決，像屏東縣政府也有提出併入核三廠，恆春地區旅遊，一年有五百多萬（人次），恆春這邊的農產又這麼豐富，各個條件把它結合，這應該不是問題吧！</p>
        </speech>
        <speech by="#張平和">
          <p>這個是中央政府必須要做，但拖這麼久，中央政府應該給百姓一個明確的交代。</p>
        </speech>
        <speech by="#張平和">
          <p>我們也藉這一個機會問一下，縣政府，今天早上9點開會，你們幾點出門？昨天就來了？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃有成">
          <p>6點多。</p>
        </speech>
        <speech by="#張平和">
          <p>周委員這邊幾點出門？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉依軒">
          <p>7點。</p>
        </speech>
        <speech by="#張平和">
          <p>我也7點就出門了。你看這個路程浪費的時間，看這個成本有多大，所以還是要請中央政府這邊積極為臺灣基礎建設來著想，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>主席、政委，我這邊有一個關於第三議題，就是交通議題。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>記得二十年前曾經參加26線道，恆春半島有一個命脈，就是恆春半島的核能、交通，記得這個經費已經有了，還是公辦五標，在台東跟我們恆春一個連結線，整個環島，就是差那一小段，這跟我們的政府、總統說就只差那幾哩路，臺灣就連貫在一起了，我記得非常清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>因為現在是針對交通，已經做了四標，從達仁、台東，路好大，結果到我們的達仁，連結滿州、墾丁及恆春，結果最後一段路就斷了。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>因為這一個議題是交通的問題，環評十八年都過了，預算也撥下來了，因為我本身是那邊的民意機關代表，我都有參與到，我們很高興，臺灣全省的連貫線，只差那一段，可是我是曉得環評……環評已經通過了，為什麼當時十八年的環評通過，這麼多朝代、政府說環評已經通過，為什麼在最後一段路會斷掉？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>恆春半島的人會覺得很奇怪，你說十八年環評不過的話，十八年環評委員都是有問題？聽懂我的意思？這一條路四標已經做好了，最後一標是從台東連結恆春半島，這一條路已經環評十八年通過了，中央預算也撥款了，這個是真實的事，為何到屏東縣政府，說這一塊地為了生態。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我是覺得說，是不是中央可以幫我們反應一個問題，為何以前十八年的環評會過？到縣政府曹縣長的時代，為何又不過？以前那十八年的環評，那都是假的？是我們要去十八年前的環評，所以我們百姓會覺得很奇怪，唐政委聽懂我的意思？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>這個其實都是恆春半島所有人的一個疑問，而這一個疑問永遠解不開。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>環評過了，中央一些政策、執行者都過了，環評過了才會撥經費，經費也撥下來了，為何在要施工之前，五標已經完成了四標，最後也標就沒有了？這個是我們恆春半島心目中的疑問，評估、環境、到場現勘，我都有去。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我們曾經去屏東縣政府訴求，就像現在這樣子，訴求不到，警察就在前面了。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>希望藉由這一個機會，行政院這麼多有能力的人都坐在這一個地方，讓小民希望可以就這一個點，給恆春半島一個答案，真的二十幾年來，這個答案我們找不出來，為什麼會這樣子？這一個答案經過這一次的研討，讓恆春半島，我們想要知道為何會這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>交通局這邊，應該這個案滿大的，是不是可以給我們給我們一個據你所知，跟屏東縣政府，給我們你們兩個單位所知道的答案？目前的疑問能夠在會中，知道為何這一段不做？謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>是不是交通局跟屏東縣政府，因為這個是兩個單位的事，是不是可以藉這一個機會，讓百姓瞭解一下？已經有經費、環評都通過了，這個不做的原因是什麼？以上，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>請交通部回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳昭煌">
          <p>這個跟今天的主題不是很有直接的關係，但是就我知道的稍微講一下，你剛剛講的是所謂的「阿朗壹古道」，我印象中那邊是十公里還沒有開發，就留兩個標案。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳昭煌">
          <p>當時是有規劃設計，其實已經進入設計階段，當然就是有一些背景因素，屏東縣政府已經核定為保護區了，所以連動都不能動，我能講就是這樣子，請縣政府講講看。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃有成">
          <p>劃保護區的單位沒有來，我所知道的跟交通部一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我瞭解了，那兩個局處，我不做人身攻擊，那兩個就是失職。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>百姓不甘願的是，那十八年的環評，是怎麼樣？那就不用環評了？我的意思是這樣子啦！我就覺得奇怪，是不是十八年那些環評者是不是失職？又或者是後續的執政者有問題？說保護就保護嗎？以前還沒有環評的時候就不核成保護區，為什麼要做呢？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我們是屬於第八、第九那一個人民，第一座的是四標，那八個人民就是從台中過來，我們恆春半島就屬於八、九，不做，那個公平嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>為什麼到最後一個關卡會憑空消失？法律可以訂，我們可以解開啊！對不對？而是屏東縣政府不做的話，你量身訂做，就跟國家公園一樣，縣政府說不讓你蓋，就劃生態保護區，應該是這樣子吧！</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>這個問題很嚴重，我們現在是討論第三個議題。空勤要不要來，我們已經討論過，現在是恆春交通的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不好意思，我知道這邊的發言，先作個程序性的回覆。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛線上也有朋友詢問，為什麼「國防醫學院」案今天不作回覆？這是因為國防部的朋友們沒有辦法直接詢答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的，以文資法的適用，包含觀音鼻自然保留區的適用，也沒有同仁在這裡可以回答文資法的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但如果有別的、額外的具體意見，也很歡迎。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>很尷尬的一件事情，我就是「旭海觀音鼻自然保留區」的解說員。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>全臺灣的海岸線，剛剛主席有講了，只是那個地方還沒有開，還有一個地方還沒有開公路喔！在哪裡？主席你知道在哪裡吧！就是佳樂水，如果這個地方開公路的話，你們知道後續的維修成本要多高嗎？只要颱風過後，那邊絕對路塌。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>從去年9月連續三個颱風一直到現在，那邊全部不能走全程，為什麼？就是因為地質的關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>全臺灣最自然的海岸線，人民可以申請去走的地方之外，剩下的另外一個就是在那就是出風鼻，那是墾丁國家公園的範圍，除了淨灘之外，沒有一個人可以去走。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>所以在環境教育來講的話，那是一個非常好的環境教育場地，而且那裡百分之百純天然海岸線。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>之所以不要開，我可以問一下嗎？有去走過我們俗稱阿朗壹保留區的嗎？（現場兩位舉手）海岸線有多美？很美吧？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>全臺灣的海岸線都開公路了，除了出風鼻，一個是「旭海觀音鼻自然保留區」，如果你要開公路的話，我可以問一下嗎？每一次颱風過後就路坍了，甚至還是解說人員要進去作維修的動作。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>你們知道從金崙到太麻里的路段嗎？金崙到太麻里的台9線，一直到現在都是單線在通行，為什麼？其實原理就是跟「旭海觀音鼻自然保留區」的原理是一樣的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>再來就是它的可利用價值在哪裡？一直說要開公路，有沒有想過我們後續的小朋友，我們世世代代的子孫，可以看到這麼漂亮的海岸線嗎？這個是主要的原因之一。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>開公路的價值到底在哪裡？當地的居民有多少？最主要還是以觀光為主，這個很現實的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>你們到底是要開放少數的觀光，或者是要保留自然的海岸線，讓後子孫看到這麼美、漂亮，沒有消波塊的海岸線？我覺得這才是最主要的目標之一吧！</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>我們在這邊吵恆春半島交通都吵這麼久，我問你，海邊邊角的「旭海觀音鼻自然保留區」，你們覺得開了公路之後，會利用的人有多少？這個也是要討論到的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>再來就是你們後續，就像金崙一樣，永遠都是在單線通行，那裡的地質就跟金崙是一樣的。有走過的人，去看一下那裡的地質，再來看一下那個海有多近，海在山邊是很近的，而且每一年往內侵蝕，這是非常明顯的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃雅蘭">
          <p>就我保育的觀念，那裡真的要留下來。但是如果站在你們這一些官員，在你們的立場，你們覺得經濟大於環保的話，那我也無話可說，因為每一個人的觀念真的不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對不起，再次程序性說明我剛剛的意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我自己非常在意《文化資產保存法》。以目前第六章、第80幾條，自然地景的認定程序有主管機關，不管是文化部或是其他環境相關的部會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我剛剛講的只是說，兩位的意見都已經做成逐字紀錄，但是能夠做出具體回應或能夠做出裁決的，《文化資產保存法》的主管機關，現在不在這裡，就是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我可以回應一下嗎？很短的時間回覆一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>我認同張律師，因為我們是同住在這個地方，我認同她，我相信她也認同我，因為我們曾經在前一段日子戰過了，所以我把結論做一個平衡點，我覺得不困難啦！我們不開海岸線，中科的子彈會轉彎，我們的路不會轉彎嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>從楓港過來，也ok吧！對不對？自然生態我都覺得很棒，不要破壞，政策會轉彎。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>如果對我們的鄉親，我們都會認同，所有的百姓都認同，我們不要破壞保護區，不要有那個罪名，可以轉彎，不是不可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>只是說後續的，像到我們的政府，政策都可以變了，可以從像張小姐所說的，我們不忍心破壞，真的不要破壞。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊期文">
          <p>所以我希望讓我們瞭解到當時為什麼環評通過了十八年，如果說這個，一定要有具體給我們恆春半島，也不是說心服口服啦，是為了一個憑證跟數據，我們願意接受、樂見及贊成，以上我代表滿洲鄉民。開到你家可以開，而開到我家不能，就是這一個問題而已，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>我只簡單講幾句話。我們雖然同是恆春人，但是立場不太一樣。其實大家都想下課，看得出來，所以不多說。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>大家有機會去走一次阿朗壹，就會知道，臺灣有這麼漂亮的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>你去走走，就會感謝屏東縣政府把它劃為保護區，幫我們保留一個比公路還更美的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#張怡">
          <p>謝謝，就這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>今天就這四個議題的面向，關於空中救援的部分有紀錄。醫療當地的資源的部分，在醫事司早一點的部分有提到，大家也有補充關於醫療資源強化的部分。關於交通基礎建設，以及機場建設活化，都有跟大家說明了。</p>
        </speech>
        <speech by="#許耿睿">
          <p>不好意思，針對機場活化的部分我補充說明一下，以目前來講，立榮航空有可能會講說飛機不飛，是因為沒有辦法避開核三廠的禁航區，但是我不曉得今天標準組有沒有過來，這個是恆春機場的進離場航圖（<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-0/4">https://issuu.com/pdis.tw/docs/20170630-0/4</a>），我們可以看到一個進離場的程序，為何要劃到禁航區去呢？能不能繞一點？錯開禁航區，修改一下進離場的程序就好了，是不是修改了，就讓立榮航空沒有藉口，你就必須飛了？大概就是這樣補充，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>我說明一下，基本上您在AIP上看得到的進離場程序都是可以走的。現在立榮航空不能飛的原因是……大家還記得南港復興空難嗎？它其實是單發動機失效時發生的空難。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>我們看飛機能不能飛，並不是看兩個引擎都好的情況下能不能飛，還要考慮到當一個引擎沒有辦法用的時候，到底能不能飛過去？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱冠文">
          <p>這時其實以ATR來講，其實它沒有辦法飛過去限航區。當一個引擎失效，它沒辦法飛過恆春核三廠，所以這個會有危險，這個是目前的狀況，補充說明，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張芳睿">
          <p>謝謝民航局這邊的補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，非常感謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>首先跟還在看直播的三十二位朋友說一下，今天我們確實因為技術人員編組，四位朋友到了三位的關係，所以中間兩邊的收音都有出過一些狀況，在這裡跟大家鄭重道歉，我們之後會繼續檢討精進。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是因為有逐字紀錄，事後也會釋出所有相關的資料在「Join」的正式平台上，所以雖然大家可能剛剛聽的時候，感受有一陣子不是很好，但是最後所有我們今天講的每一個字，都會收到大家公開可以看到的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天再次非常非常感謝，包含提案人、連署人、利益相關人，以及所有公務機關的同仁們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們很希望之後所有的討論，不管是今天有cover到的任何地方，我們會回過頭來用這一份資料當作基礎。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>各位花了非常多心思，準備這一些工作、提出這一些論點，也可以讓未來所有關心的，不只是八千位，也包括這八千位連署人的親朋好友或是任何人，在要求更多資料的時候，都可以從我們今天的討論當作基礎、更加深化討論，也節省大家重複回答相同問題的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>再次非常感謝，謝謝芳睿的主持，謝謝大家，謝謝。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（以下為會後補充資料）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#會後補充">
          <p>YouTube 網友指出，提案人所稱「IAS系統」應為「IGS系統」（儀器導引系統，Instrument Guidance System），是一種改良後的 ILS。</p>
        </speech>
        <speech by="#會後補充">
          <p>提案人於 7/3 早上提出三點補遺：</p>
        </speech>
        <speech by="#會後補充">
          <p>一、會中提到的「5+1」方案（空勤5個駐地可在需要新駐地時考慮加入恆春機場），希望改為「5+0.5」（空勤原高雄駐地擴建棚廠計畫，改為建請空勤總隊將新棚廠建於恆春，高雄保留原來三架AS-365，分支三架黑鷹到恆春）。提案人補充指出：這不影響原有任務、也不影響既有編制，以不影響空勤原本既有預算編制之下，保留原有的高雄駐地3架AS-365，在「為黑鷹機隊新建棚廠」（已經以擴建棚廠編列4.6億預算並核准）把新建棚廠部分作為0.5，所以稱為5+0.5。</p>
        </speech>
        <speech by="#會後補充">
          <p>二、空中轉診時間計算上，日間總體計算更正為50分鐘（假設為熱機時同時完成登機，並於醫院降落）至70分鐘（夜間，或於小港機場降落）。</p>
        </speech>
        <speech by="#會後補充">
          <p>三、國軍高雄總醫院左營分院（原海軍總醫院），也希望能一併列入停機坪考量。提案人補充指出：救命不侷限於醫學中心，只要是重度救護醫院能救命的，我們都需要。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>