<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張慶賀" id="張慶賀" showAs="張慶賀">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/戴君翰" id="戴君翰" showAs="戴君翰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曾惠敏" id="曾惠敏" showAs="曾惠敏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林書漾" id="林書漾" showAs="林書漾">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/柳再明" id="柳再明" showAs="柳再明">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/盛世雄" id="盛世雄" showAs="盛世雄">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/簡麗淑" id="簡麗淑" showAs="簡麗淑">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蕭素雲" id="蕭素雲" showAs="蕭素雲">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/資拓李協理" id="資拓李協理" showAs="資拓李協理">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳彥佑" id="陳彥佑" showAs="陳彥佑">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-06-26 研商「精進蔬果產銷資訊整合查詢平臺資訊介接及系統維運」會議</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>十個工作天，大概是十四天之後才會對外，在此之前，大家可以共筆編輯任何講過的話，如果覺得某些字眼不適合讓媒體知道的話，也都可以把它編輯掉，我們就直接開始，議程是阿麵要幫忙投影。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥佑">
          <p>我先報告一下會議議程。報告事項：</p>
        </speech>
        <speech by="#陳彥佑">
          <p>1.蔬果產銷資訊整合查詢平台（下稱菜價系統）運作狀況。報告機關：行政院農委會及農糧署報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>政委、各位與會先進，我想說就蔬果產銷資訊整合的部分，我用實際展示的部分跟大家說明，因為與會的一些先進可能之前對這一個部分還沒有很瞭解，我想用一些時間來作說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>這一個蔬果產銷資訊整合的進入點是在農糧署的首頁，這邊會有一個「蔬果產銷資訊整合」，在農委會的首頁也有這樣的功能可以點進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>目前在這裡面所提供的「蔬果產銷資訊整合」有十項的功能，每一項的功能滑鼠移到ICON上面的話，就可以知道這一個功能主要展示的是哪一些資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>我們第一個來看一下，第一個是產量跟消費量的推估，像這個我們所提供的都是比較簡單的操作介面，這個是三個步驟：第一個是選時間，第二個選作物，第三個按查詢，資料就會出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>所以像這一個的話，橫軸是時間軸。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>縱軸的部分會有幾個量值，因為這個是產量跟消費量的推估，所以產量會有兩個東西，第一個是藍色的部分，這個是本署每一年，1至12月都會作農情的調查，像甘藍是每一旬會調查。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>另外，綠色的線是另外一個調查方式，是從甘藍的供苗量去推估，所以這個是產量、供給的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>像消費量的推估會從幾個面向來看，是從全省主要的批發市場，在裡面有兩個資訊，一個是背景灰色的的部分是前三個平常年平均交易量，前三個平常年就是去掉最高跟最低，取中值的部分來作平均數的呈現。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>橘色的部分是指台北一、二市的交易量，這個是最主要消費地的批發市場，因此我們可以看到供銷的變化情形，像這個是1月下旬時，這一個供給量比較高，像葉菜類是比較喜歡涼冷的天氣，所以量會比較高。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>有虛線的部分是推估的消費量，所以從這邊可以看到，這一邊供給的部分是大於消費的部分，紅色的線是台北一、二市的均價，所以這樣子供給慢慢地減少，這一個價格就會慢慢上揚，到6月之後，這一個量是少於消費的推估量，因此量就會有上揚的情形，這是產量跟消費量的推估。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>結球白菜也是類似這樣子，這邊除了圖表呈現之外，底下會有數字的呈現，可以讓查詢者比較容易瞭解整個量的數字情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>底下有一個資料的說明，剛剛講過了，也就是消費量的推估，這一個藍色的部分，基本上是農情調查的產量，如果是甘藍、結球白菜，是我們署裡面每個月都會作生產預測，就以預測的資料為基礎，還會再參考其他的資料，這個部分都有作詳細的說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>另外，有一個資料來源與更新頻率的說明，主要批發市場的交易量跟均價，這個是每天會更新，資料來源的下載是從農委會的開放資料平台，這裡有一個網址。基本上會在這邊說明資料來源及頻率，這個是消費量跟產量的推估，</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>這十個功能我挑幾個功能來講，沒有辦法一一來講。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>滾動倉儲是5月1日汛期開始啟動，滾動倉儲只有兩個品項，也就是甘藍跟結球白菜，這兩個葉菜是比較耐儲存的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>甘藍是跟農民團體透過合約作約定，這邊是2,500公噸的甘藍，從5月1日開始沒有釋出，大概是6月6日有釋出。而釋出之後規定是十五天之內，釋出的量必須要回補，因此我們可以看得到最近幾天還是有釋出，可能是23日至25日都有一些釋出的量，像結球白菜從這幾天開始釋出。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>因此從滾動倉儲釋出量及庫存量可以很容易知道我們還有多少量，未來如果遇到蔬菜供應不足的時候，我們可以從這裡來釋出。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>接著是重要產區的氣象資料，一樣簡單選擇要查詢的日期跟作物別，我們以青蔥來講，青蔥主要的產地在右邊的圖上都有標示出來，宜蘭、彰化及雲林是青蔥的主要產地。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>這邊會呈現出來氣象的資訊包含溫度的資訊、雨量的資訊，還會提供是哪一個氣象站。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>虛線的部分是未來預測三天的溫度，另外一項是未來三天降雨的機率，因為不是每一個氣象站都有蒐集溫度或者是雨量的資料，有一些氣象站是有蒐集雨量的資料，像這一個就沒有蒐集溫度。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>預測的溫度是以以下的溫度拿來使用，所以這一個是員山鄉的預測溫度。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>像彰化是蒐集溫度的資料，有最高溫、最低溫，還有雨量的部分，這個日期可以依照查詢的需求來調整。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>這樣就可以看出一個趨勢的變化，包含溫度跟雨量。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>我們可以從右邊的地圖來做zoom in、zoom out，宜蘭最有名的一定是三星青蔥，三星的氣象站在哪裡？三星的清水氣象站可以作氣象站的標記，從地圖上來看，所以這一個氣象站是比較靠近在山區的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>另外還有一個氣象站是比較接近於平地，因此從氣象站坐落的位置，也可以瞭解這個雨量跟溫度的地理位置，到底是靠近山區、平地或者是海邊，這邊都有一個參考的資訊。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>zoom in跟zoom out，我可以從這一邊去標註氣象站的位置，我也可以從地圖上直接點選，點選變成地圖的話，會馬上切到氣象站的資料，這樣就很容易瞭解氣象資料及地理坐落的位置。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>再來一個，有關於台北市場的交易量價，可以瞭解的是，從今年跟去年同期的比較。我們可以來選胡瓜跟花胡瓜，這邊會呈現的大概是這一期跟去年同期的交易量的比較，如果以胡瓜來看的話，紅色的部分是今年的價格，綠色的部分是去年同期的價格，所以今年來看，底下紅色的部分是今年的，藍色的是去年的，所以今年在3月的時候，量是比較少的，所以價格會比較高。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>可是我們這邊也可以看到，今年的價格沒有像去年那麼高，所以這一些是屬於量價的變化，慢慢後來量如果出現的話，不能加，就會往下down。所以這一些趨勢圖要呈現的就是量價的變化。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>接著是進口的資料，我們每天是從關務署介接過來，我們從5月開始接關務署的資料過來，我們看一下甘藍、胡蘿蔔的情況，這些呈現是以統計圖及表的方式去呈現。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>游標點到那邊，數字就會呈現，以甘藍來講，進口最多的是從南韓進口，這一個區間裡面，當每一天進口的情形是這樣，這邊都會條列出來，也就是5月初進口的量都會有數字。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>蔬菜裡面大概只有蘿蔔可以從中國大陸進口，其他就沒有中國大陸的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>進口資料的部分，關務署有特別的說明，因為他們是在進入所謂國內課稅區，也就是網站上查詢到的海關放行跟審核的日期，這一個資料在定義上會有一些不一樣的情況，因此這裡都會有一個說明，以避免民眾去查詢的時候，這邊看到的資料跟海關進出口貿易資料會有落差。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>我們這邊都會有資料來源跟更新頻率，像這一個資料是每天，也就是我們每天會作資料的更新，來源是關務署。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>接著是自選項目的組合查詢，剛才這一些功能、查詢的條件都是功能面設計好的，所以大概只能選裡面所定義好的資料項目。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>在自選項目裡面，就可以選自己想要看的這一些資料，並不是一次把它選進來，選進來是ok，但資料呈現的可讀性就要考量。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>這個時間是去年7月到今年6月，可以先看雨量，這裡還有一個重要產地的說明。這一些作物裡面，重要產區是在哪裡？這邊可以作查詢，以甘藍來講，重要的產區看起來是在雲林縣，這會是大宗。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>我們就選擇雲林縣的資料，這個是有關雨量的部分，我還要看零售市場的資料。我選甘藍、高雄國民市場，還有產量的推估我也可以選起來，除了零售市場之外，我可以去選批發市場的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>這一些資料就可以一次選查詢的需求，就這邊去看交易量的變化。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>所以這裡選的是資料量，看起來黃色的部分是台北的第二批發市場的均價，紅色的部分是高雄零售市場的價格，看起來趨勢的變化大概是一致的，批發市場的價格比零售市場還會低一些。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>這邊有一個叫做「產量推估」，通常我們是在區間才會作產量推估，因此過去夏季比較沒有，冬季做到年初，大概是4、5月的時候才會有產量的推估。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>選擇的資料太多時，會不容易觀看，可以去掉雨量，我再作查詢，而這一個雨量的資料就會沒有，因此這樣資料的呈現可能就會比較清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>最後一個，應該是原來我們行情交易系統的網站，以甘藍為例來說，這邊就可以看出更長區間的趨勢。因為行情的資料從民國80幾年就有了，我選最近十年——也就是從95年1月好了——到現在這一個日期來看交易量價的變化，我選台北市場、甘藍。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>可以看得出來十年交易量的變化，量的趨勢並不會差異變化很大，但價對於不同的季節，這個價的影響跟變化很大。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>通常夏季期間，像8、9月的時候，價格比較高都會出現在夏季期間，價格比較低的情況，都是在冬季期間（11、12月），所以季節循環，價格大概呈現季節循環的變化，這邊就可以從更長期來觀看某一項產品的價量變化。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>總共也有四項功能，重點報告到這邊，各位有問題的話，我們再針對您提的問題來作說明，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝非常詳盡的報告，逐字稿記下來可以出一本說明書了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得對於報告的部分還有沒有想要詢問及進一步瞭解的？</p>
        </speech>
        <speech by="#柳再明">
          <p>氣象局報告，當初設置全島的雨量觀測，某方面是防災角度的考量，雨量是重要的防災氣象參考資訊。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳再明">
          <p>全島共有約五百多個雨量站，防災的需求非常地重要，防災單位與本局都要掌握到底下多少雨，以及下在什麼位置等降水資訊。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳再明">
          <p>近年來氣象局編列經費，在雨量站的位置再增設溫度等氣象觀測，目前約建置三百個氣象站，所以農糧署的同仁說某些站有抓到雨量的資料，可是沒有溫度的資料，原因就如前所述。因此這個問題，除建議先選擇其他氣象站使用外，本局已規劃編列經費，將把五百個雨量站全部增設成氣象站，這個先說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳再明">
          <p>預測的部分，本局日常提供三百六十八個鄉鎮的天氣預報，基本上點位是在鄉鎮市區公所。臺灣有的地方範圍很大，如像在尖山鄉的預報也是在鄉公所位置，預報資訊因尖石鄉地形複雜代表性有限，然尖山鄉分佈許多原住民部落，原住民委員會跟氣象局合作之後，在尖山鄉有增加6個原住民部落預報點位，因此現在尖石鄉共有七個點位的預報資訊，提供原住民部落更多服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳再明">
          <p>因此農糧署如果有需求，可以來跟氣象局商議，假如覺得鄉鎮市公所的位置不合需求，是否增加額外的一些點位？除了三百六十八個鄉鎮之外，是否客製化你們所需要的點位的預報資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那七個點仍然是你們負責建置維護，只是我們協調出當地的人願意給你們放，是不是？</p>
        </speech>
        <speech by="#柳再明">
          <p>尖石鄉七個點位預報資料之觀測站的設置工作，是需要跟當地人民先溝通協調。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳再明">
          <p>三百六十八個鄉鎮天氣預測的資訊，提供日常生活作息很好的參考，就如行政院在中山區，如果你下載生活氣象App，每一天出門先看一下中山區的預報資訊，可供當日如何穿著等事項的參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣很清楚，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得有沒有什麼想要詢問及討論的？如果沒有的話，我們就進入報告事項二，也就是目前菜價系統，當然才剛上線一陣子，我們沒有受到非常大的壓力測試，也就是接下來汛期就會慢慢開始來了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>之前有一個具體的希望是，之後跟菜價新聞如果農委會發布的時候，也可以試著用這一個系統的網址或截圖，就算會錯解你們的意思，至少那張圖本身不是錯的情況，那樣的話，就會慢慢有比較多人來，因此我們還是未雨綢繆做壓力測試，還是請做壓測的朋友們來報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>各位與會的朋友大家好，我是PDIS小組的馬克，大家也可以叫我君翰，幫菜價系統做初步的壓測，按照剛剛的選項看起來，其實有十個選項，有些有做壓測，有些沒有，壓測的範圍是八個選項，整體統整一下之後，做了這一份簡報，稍微跟大家說明一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>如果有興趣的話，我可以再附上詳細的壓測報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>先說明一下這一次壓測規格，基本上使用的是Open Source的軟體叫做「JMeter」，所以就不會有版權的問題了。壓測設備基本上「JMeter」server跟client裝在同一台，用的是農糧署借我們內網的設備，因為在做壓測的時候，其實網路的頻寬也是一個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>但是通常不會直接考慮到網路的頻寬，因為網路的頻寬可以再往上堆，通常會考慮到的是這一個程式碼本身處理的速度是否夠快及網站伺服器有沒有設定好，因此我們在這邊借了一台農糧署內部網路的設備。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>再來壓測規劃，基本上這一次的設備是從零位使用者開始，然後每秒增加十位使用者，慢慢往上增加，直到同時在線的使用者是六千位的時候，大概需要十分鐘，之後我們再繼續往後執行，同時在線六千個使用者的方式執行五分鐘，所以總共會是十五分鐘。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>這邊有設定使用者思考時間，像畫面完全打開之後到重新整理中間停留的時間是零秒，大家可以想像是六千個非常積極的使用者一直按重新整理，其實這一個情況是不太合理的，但可以測到這一個系統的極限，我們先以這樣的方式去測。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>後來有以一個比較符合正式情況，像使用者進去之後會看的畫面停留，大概是三十秒，之後再重新整理的情況再作測試，這一些測試報告都會在後面呈現。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>這一次的壓測目標就是這一個系統，基本上這一個系統可以分為這幾塊，剛剛張科長有介紹過，有一些查詢的動作比較單純，可以選日期、項目，然後按查詢就好。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>像這個動作較為複雜的自選項目的查詢，還有重要產區的氣象資料，為什麼重要產區的氣象資料會比較複雜？因為一按查詢的時候，所有觀測站的資料都會查詢一遍，目前預設是這樣子，所以相較於其他查詢的頁面來看的話，這邊送出的需求是比較多的。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>另外這兩個系統，因為不是跟這一群系統一起建置的，所以在這邊並沒有準備測試環境，為了不影響農糧署自己的網路，所以就沒有在本次的壓測範圍內。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>針對這一個腳本錄製的說明，基本上這六個比較簡單的這六個動作，就是進入功能頁面、按下甘藍及查詢，我們就沒有額外做多的查詢。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>在重要產區的資料，因為預設是甘藍，我們就直接按查詢，看起來是簡單的動作，但會發出比較多http的請求。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>在日選項目這邊，我的確做了一個非常不合理的腳本，我把所有「＋」都按了一次，再按一下查詢，就是所有的「＋」大概有七、八個，我都按了一次後查詢，等一下我們也可以看結果。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>整個錄製的內容，包含top level的request，進到那一個頁面來的那一次request，在這邊我們就不會特別強調一些圖片的檔案及靜態Java script的檔案，因為這一些東西都可以用catch保存起來或者是CDN機制處理掉，這個是比較容易的。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>綜合來看這個結果，如果認為單純這六項功能的話，在畫面上可以分為小於三秒的情況，還有一個是同時在線的人數是五千人的時候，這邊選擇小於三秒是因為像Google比較大的公司都會說如果網頁沒有在三秒之內給人家一個回應的話，那個使用者就會離去，因此我們在這邊選擇三秒當作門檻，目前的這六項子系統到底可以承載多少的使用者。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>其實我們可以發現最低的是主要一般市場的交易行情，我研究了一下為何主要批發市場的交易行情會最低，因為預設的區間比較大，所以一次要撈的資料比較多，所以需要的運算資源比較多一點，因為我們都是用預設的方式去測。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>如果直接來看的話，可以發現就算同時在線有五千人的時候，平均回應時間其實還算可以接受，因為最慢的這邊也到七點零二秒而已，這邊也到六點七九秒，同時在線的五千人大概很難想像是多麼重的壓力。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>大家有印象的是，前一陣子有發生過土壤液化的事件，土壤液化的事件，因為很多人關心土壤液化事件時，導致土壤液化事件的伺服器就因為承載不了那個壓力，所以一直回傳錯誤。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>那時承載不了的壓力，瞬間是一萬人左右，所以我們現在已經到它的一半了，其實我覺得整體效能看起來滿好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>為什麼會訂那五千人？這邊有一個問題，我們在設定網頁伺服器的時候，並沒有把所謂的連線數的上限打開，所以只要一到五千人的時候，這個IIS的網頁伺服器就會一直回傳錯誤。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>錯誤其實是雖然服務是在的，但現在暫時不讓你用，為什麼暫時不讓你用是因為超過可以容納五千人的上限，只要透過這一些簡單的指令，把這五千人的上限打開，其實就會突破目前的這一個門檻。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>「503」錯誤解除之後，會面臨的下一個問題是頻寬，為什麼會說是頻寬？如果以產量與消費量推估的功能來看，其實我們這時加上了思考時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>現在加上思考時間，這五千人變成是在線上點了一下網頁之後，看了三十秒再選下一個動作，這樣的操作行為其實比較像正常的人類。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>所以我們用思考時間三十秒及同時在線的人數五千人來看的話，這一個截圖是壓力測試的伺服器，因此這邊看到的是接收的流量，也就是對方網頁伺服器傳送的流量，整個傳送的流量已經到達60.8Mpbs。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>上次張科長有跟我提到整個農糧署的網段是50Mbps，假如真的有五千人看這一個網站的時候，在沒有任何封鎖限制的情況下，農糧署的網路應該是整個被攤換掉的，因此其實下一個遇到的問題是頻寬。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>再來另外兩個比較複雜的操作，第一個是重要產區的氣象資料，第二個是自選組的項目。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>因為設計上其實是一口氣會查所有的觀測站，所以以甘藍為例的話，其實一按下去的時候，其實會發生五十三個請求。相較於其他的服務，其他的服務其實大概只有兩個，因此這樣的話，一口氣發出五十三個請求，對網頁伺服器來講會造成額外的負擔。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>回應時間小於三秒的時候，其實使用者大概是在六百五十人左右，如果同時在線的人數到達快要將近三千人的時候，已經到達效能的極限，我沒有辦法判斷是資料庫到達極限或是網頁伺服器到達極限，可以看到後來的回傳開始非常不穩定，那就表示資源將近被耗盡了，雖然可以正常提供服務，但並不是一個穩定的狀態。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>另外一個是自選組合項目，其實回傳的速度還算ok，也就是跟剛剛重要產區的氣象資料比較起來的話，其實回傳的時間比較短，但會有奇怪的錯誤，可能要麻煩廠商幫忙確認一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>在壓測初期的時候，都會出現程式開發人員最不想看到的「500」這個錯誤，就表示程式運行的時候，可能出現了什麼error。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>因為資拓在這邊，雖然不是正式伺服器，但是他們把它當作測試伺服器，debug模式是關閉的，因此我們沒有辦法看到到底出了什麼錯誤，這個是要麻煩資拓的同仁幫忙查一下，我可以配合幫你們重現「500」的錯誤，讓你們比較好查。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>以上報告，詳細的話可能還是要看每一份壓測報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛提到幾個比較關鍵的，如果大家一般外界興趣還好的情況下，其實系統還好，如果之後會有一下子飆高的情況，大家會看到變慢，但也還在可接受的範圍內，但接下來就會碰到網頁伺服器自己的問題，一旦到五千人，馬上就會看到類似藍色畫面的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這個通常技術上來講是會在IIS前面再放另外一個專門做快取的伺服器來解決，還是可以在同一台機器。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過我們剛剛也聽到即使用一個快取的方式截取了，農委會自己的頻寬是否足夠，這個也是另外一個要考量的，大概這兩個是可以跟廠商進行討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得有沒有想要詢問或者是進一步說明的部分？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，報告就麻煩原廠商繼續溝通。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來進入一些討論事項，我想先說明在網頁上有標註更新時間，那個對我們非常有幫助，也就是更新頻率及時間，因為院長現在都會自己看（笑），有些數字有上來，有些數字沒有上來，這個時候捲到底下就會看到，所以省去重複說明的功夫。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前更新頻率比較不太確定的，也就是實際的零售價格資訊的部分，這一個部分是誰可以幫忙先說明一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>我來說明一下，零售價格的部分也感謝台北跟高雄提供，高雄的部分我們是從Open Data介接，所以定時每一天都可以update。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>台北跟台中目前是以人工的方式提供給我們，Excel檔的部分再匯入，我這邊就會有一些時間的落差，目前的情況大概是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以先釐清一下，我理解說是用email寄Excel檔，這邊的朋友們代為登打，當然一下子沒有辦法做到機器對機器，但是這邊產生的這一個Excel，在地方政府本來有一個從系統產生，或者是這一個Excel也是看紙本打上去，我們如何減低大家的負擔，可以說明，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡麗淑">
          <p>台北市政府市場處報告，台北市菜價查報共有十七個零售市場，原則上由各市場自治會人員查報菜價，將調查結果傳真給市場管理員，由管理員上網填報到行情查報系統。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡麗淑">
          <p>預計6月底完成系統建構，於資料填報完成後定期上傳至臺北市政府開放資料平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡麗淑">
          <p>從5月開始，每周彙整上上週資料，以Excel檔mail到農糧署。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以現在是一個定時作業嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#簡麗淑">
          <p>對，我們每個禮拜會上傳上上個禮拜的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這一個定期作業，我們每個禮拜上傳上上個禮拜的資料，我們可以做成類似的書面說明嗎？像台北市的零售資料在還沒有Open Data介接之前，目前採用人工方式，而這一個人工方式是每一個星期固定產生上上禮拜的資料，這樣的一段說明文字，應該是可以的？</p>
        </speech>
        <speech by="#簡麗淑">
          <p>  是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Open Data介接那個部分當然是地方政府的事，一個是有沒有我們可以幫忙的，另外一個是如果已經排進時程的話，好比像明年颱風來的時候，會有嗎？有一個預計的時程嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#盛世雄">
          <p>Open Data我們有詢問資訊局，資訊局的回覆是有兩種方式：一種是上面放URL，這個等於像是即時的查詢；另外一種是放檔案，也就是沒有辦法機器對機器，要以人工的方式上傳。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>意思是資訊局暫時還沒有幫你們改系統的意思，所以要請系統的廠商評估會出哪一種方法比較容易，是這樣嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#盛世雄">
          <p>我們目前處裡面的系統是有請廠商修改，已經改好了，可以直接產生CSV跟JSON這兩個檔案。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>已經改好的話，就看你們什麼時候上線。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡麗淑">
          <p>因為現在是在測試當中，我們本來提的計畫是預計6月底把這一個系統修改完成，然後從7月份開始定期將資料上傳市府開放資料平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>已經改好的話，就看你們什麼時候上線。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡麗淑">
          <p>因為現在是在測試當中，我們本來提的計畫是預計6月底把這一個系統修改完成，然後從7月份開始定期將資料上傳市府開放資料平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解，非常感謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為人工畢竟還是有可能填錯，而且加深同仁的負擔，我們其實不是為了要加深同仁的負擔才推這一套，看你們什麼時候上線，跟我們說明一下，這邊也可以再改說明的文字，這邊是台北的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾惠敏">
          <p>主席、各位與會長官，臺中市政府代表報告，4月19日開會收到會議紀錄後，即從5月1日開始每兩週彙送十三個穩定的市場，於週一至週五上班時間，十個品項的物價資料給農糧署彙整。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾惠敏">
          <p>5月底發現系統被病毒入侵，所以改用手動的方式彙整，相關的資料一樣匯送給農糧署。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾惠敏">
          <p>系統原廠商有另外一個系統要作處理，因為是同一組的人力，目前需要兩週的時間來作系統的修復。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾惠敏">
          <p>我們有持續配合零售市場物價的查報，如果農糧署這邊的系統可以直接開放給臺中市十三個市場的管理員直接上去填報的話，這樣就可以少掉匯送資料或者是系統介接，以上說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我先問一下，目前這一個聽起來還在中毒的系統，如何知道是特定市場？你們會發一組帳號密碼給每一個市場？然後那一個市場就用這組帳號密碼上來登打嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#曾惠敏">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>要說的是這一個系統什麼時候恢復還不一定，可能兩個禮拜，但是恢復之後，你們這邊介接目前也都是機器對機器，所以你剛剛問的是這一些市場能不能直接到農糧署這邊來打，是這樣嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#曾惠敏">
          <p>希望可以直接上農糧署的系統填報，因為我們的同仁上自己的系統登打，和上農糧署系統登打是做同一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像你們系統登打，難道不需要做別的利用嗎？或者是這個系統完全只是為了你們這個存在？</p>
        </speech>
        <speech by="#曾惠敏">
          <p>我們系統一直都在，但因為會利用它的人非常少，原先這一個系統是提供給機關學校使用，民眾事實上很少人會使用到這一個系統，這一次剛好有物價查報需求可以利用，不用再另外開發系統，我們就配合辦理。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾惠敏">
          <p>可是因為系統中毒，所以我們希望可以直接上到農糧署的平台來登錄物價資料，可以減少人力去做介接和把所有的資料都彙整完之後，再作一次上傳的動作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>農糧署這邊有任何的系統可以接直接從零售端來的資料？</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>農糧署說明，我們這一個平台接受資料的方式有兩種，像這一些資料有後端開放權限的人去登打資料，另外一個是作資料匯入。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>因此台中市政府這邊如果希望用這一種方式，我們當然可以配合，也就是開權限，讓管理人員來打，或者是用檔案匯入的話，我們都可以配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>只不過如果是要開放權限給人家來打的話，我們建議由一個人統一來打，不要十三個管理員都來打，這樣在管控上也會比較單純一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果只是需要給地方政府的人員去做填表或者是填報，其實有一點像是Google表單的東西，現在不一定要從頭寫系統，事實上PDIS也可以幫忙提供一些表單程式，這個都是很容易的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>重點是你們本來系統的定位，過兩個禮拜病毒修好之後，您希望未來可以省下維護的利器，可是這個要很確定，如果直接用農糧署這邊的系統或者是別的登打方式的話，未來要改這一個系統，如果想要做別的用途，又要重新看。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果很確定真的用不到，唯一需用單位就是這裡，我們當然也可以配合，這個是沒有問題的，所以其實是地方政府這邊確認就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>無論如何中毒還是要修復，這個應該是沒有關係的，只是未來如何維護的事情，所以可能過您剛剛所說的兩個星期，我們不急著在那兩個星期在說明欄位因為中毒的關係（笑），那也太透明了一點（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾惠敏">
          <p>手動還是有在配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>等你們系統修復之後，你們也評估一下你們自己維護這一個系統的效益，如果還有效益的話，我們就跟台北一樣用Open Data或者是機器對機器；如果真的沒有效益了，至少你們目前可以用現有的系統，但是在下一個年度或者是接下來怎麼樣，讓已經填報的人可以不用重複填報，可以無痛轉移到這邊的系統，我們再來討論，就請市政府這邊評估，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>討論事項一好像差不多這樣，有沒有別的想要詢問的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，就是討論事項二。我們常常在demo給院長或者是同仁看，看完之後就只能截圖，那一個網址還是沒有辦法下載下來分享到LINE或者是其他的群組裡面，其實當時也有廠商提說除了demo之外，分享的功能也許可以變成短網址，然後附在新聞稿上面，這個還是需要做的，我不曉得後來還有沒有跟廠商談？</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>網址的部分大概預計8月底會開辦完成，署裡面長官那邊有指示水果的品項九項要上去，立法院在上次質詢的時候有提到，水果的部分我們會先做，先把水果的部分補齊。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>單一網址的部分，預定是8月底完成，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當時是說單一網址，另外一個是網頁上如果有使用到這一些資料，如果有一些是Open Data或者是其他來源的話，是不是有可能下載Raw Data，但是這一個東西其實當時我記得資拓會評估要怎麼做，因為有一些資料是他們自己內部存的，有些是從別的地方抓之類的，我想既然都已經到8月底，那就有一點規劃時間，也請廠商規劃一下現在如果自選了一些選項，除了不mark這一個網址，然後再回來同一個檢視之外，是不是可以批次下載產生這一張圖所需要的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而這一些資料等於下載之後，我自己可以放到R或者是Excel或者是其他的軟體裡面再算，大概是這樣子，也就是Raw Data的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#資拓李協理">
          <p>政委、與會長官，大家好，資拓這邊提出相關的說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#資拓李協理">
          <p>有關於單一網址的部分，因為當時開發沒有考慮到那一些參數，我把這一個Link分享給大家，會把這一個東西放給緊急的需求，大概是在8月底之前會完成。</p>
        </speech>
        <speech by="#資拓李協理">
          <p>下載資料的部分，我們列的行程差不多是在12月，當然不是一次，並不是12月才上，我會陸續上，裡面有八個功能，對於Data下載的部分會逐步上線，以上逐步說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣沒有問題，這樣很好，有的時候立委關心的要排前面，這個我們知道，這個生態，沒有錯（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對於這一個討論有沒有想說的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有的話，我們就繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>自選項目組合有幾個，一個是滾動倉儲還需要釐清，現在有釐清了，現在有一些細項是在別的功能裡面有的，但是自選項目裡面還不能選，因為之前有列管，所以還是問一下什麼時候可以把它加上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#資拓李協理">
          <p>現在目前我們有加了兩項，也就是溫度跟產地資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#資拓李協理">
          <p>我補充報告一下，這個東西應該是滾動式的需求，說不定下次又有一個更好的想法，因此這一個部分我們傾向於在未來會有更多的使用者加進來，我們也會把這一個東西、使用者的意見跟署討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#資拓李協理">
          <p>我們基本上對自選選項的東西，我們是準備開放的，說不定未來是浮動的，我們稱為價格、決策的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我有聽懂。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過這個跟討論四是有關的，這一個系統撒出去之後，他們開了記者會，也有一些很認真的記者，就問青年的農民，他們也多多少少有一些反應，大概都是說有幫助，但也有一些是說知識門檻滿高的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得那一些說明，逐字稿作成文字真的有幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對於一般農民、不是專業農來講，不是很確定這幾個是哪一個回答哪一個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此這一個部分我們想要問的比較是，我們對於那一些實際就已經有上這一個系統，或者是在用這一個系統的使用者，有沒有可能進行一些訪差的工作？也就是問這一個系統有沒有可以調整精進的地方，也就是想要推廣這一些系統給別人用，像媒體報導說有一些青農想要推廣給他的親朋好友用，因此就反應不好用或者是不會用，這個反應都是反應他，而不會反應到我們，我們也不知道不好用在哪裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以等於是透過滾動式的方式去蒐集一般可能來用這一個系統，但是也許某些門檻現在沒有辦法或者是不知道，又或者是已經在用有什麼想法可以做得更好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像這一個工作，我不曉得之前是不是有某些系統可以接觸到這一些朋友？</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>跟政委報告，我們現在的想法是，在這一個網站上我們想要再提供使用者問題或者是經驗回饋，像問卷或者是什麼方式，既然回來這邊用系統有問題了，我有一個窗口、管道，讓你們敘明，這樣更直接。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>我們也在想說傳統的方式可能透過農會或者是其他管道發問卷或者是電子問卷的方式，這樣子有可能是他沒有在用，所以就pass這一個問卷。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>又或許有在用，可能這樣子不夠方便，因此網站上就有一個反應的管道，最直接的是用了有問題，就馬上填，因此這個是比較適當的方式，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以意思是直接在上面有一個類似公開誰都可以來的信箱，像電子發票，也就是國發會那個也是類似的，而開放資料平台也有，所以我當然覺得這個是很好的做法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在只是說誰要來回？是都到您的信箱（笑）？或者是誰來進行綜整跟回應？</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>我們會指派這一個系統的負責人員，當然我們會開專用的信箱，有信箱之後來看怎麼處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>來亂的也有可能，我們可能會去處理這一些問題，真的需要處理即時回應或者是建議真的很好，我們可以納入未來精進的方向，我們再回覆說建議很好，因此我們未來會朝這方面來改善之類的，以這樣的機制來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前朝向一個email的信箱，既不是專線電話，也不是臨櫃辦理，也就是以email的方式，如果需要更進一步瞭解的話，也許再約時間打電話，差不多是這個意思？</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣我是覺得ok，不知道其他的朋友們（有沒有意見）？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為有些如果問到資料來源或者其他的，也需要轉介，我不曉得這邊（朋友）有沒有其他的想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#林書漾">
          <p>我是PDIS成員，對於UX有一些問題，想要問現在的這一個系統的使用者經驗蒐集是怎麼決定的？或者是目前是以委託廠商的方式來做的？想要就現在製作情況有一些瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>目前還沒有，在今年7、8月，我們會對縣市政府農業單位或者是農委會所屬機關的單位去作教育訓練。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>他們跟使用者比較長期接觸，所以在原來預定的教育訓練裡面，我們也會把這一個議題排上去，其實這一個部分的操作還不難，所以多塞入這一個主題，或許半個小時就可以說明完。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>就我們報告的，我們希望在網頁上可以比較有即時的互動性。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>釐清一下，所以你現在做教育訓練的時候，你是要教他們怎麼蒐集使用者的體驗，並不是把使用者當作他們的體驗，或者是兩個都有？</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>兩個都有。</p>
        </speech>
        <speech by="#林書漾">
          <p>繼續釐清。</p>
        </speech>
        <speech by="#林書漾">
          <p>蒐集完之後會有什麼樣進一步的舉動？目前聽起來有兩個方法，一個是網頁上直接有意見傾向；另外一個是實際上接觸到真的使用或者是可能使用系統的人，這兩個管道都是很好的，不管是線上或者是線下的管道。不知道這邊打算用什麼樣的方式來處理蒐集到的這一些意見？</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>意見蒐集完了之後，我們可能會先去評估看看，因為意見也有可能功能本來就有了，只是操作的指示說明不夠，這個可能就是在適當的地方加上說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>有的可能是要做功能的微調，微調的話在當年度的合約當中可以處理，我們就處理掉，如果建議真的非常不錯，但是動到比較大的架構之類的，我們就需要大幅度的修正，或許在當年度經費不夠的話，我們就會考慮到下一個年度，不夠基本上都要作適當的回應，也就是問題收到了，未來要做什麼樣的處理要讓他知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>主席、各位與會代表，消保處第一次發言，因為我們本來是在第四個討論案要提這一個建議，因為農委會主辦單位已經提到，我們就在這一個時間點提早跟大家建議。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>剛剛提到民眾提議、建議事項的回饋，好像討論到目前為止是用email信箱的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>我們有一個想法是國發會有建置「物價資訊看板平台」，網頁的首頁就有一個「民眾提議」的選項，並不是留email的信箱，而是一個留言的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>留言的方式是民眾要經過身分認證的機制，才可以在上面留言。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>國發會的物價平台涉及各個部會，所以蒐集彙整後會轉給各相關部會，各相關部會也會視情況，如果沒有涉及機密性，就會把整個辦理情形po在平台上，所以這一個東西就變成某個民眾問一個A的問題，可能需要一些調整，或者主管機關也需要一些作業時間的時候，都會在平台上公布，下一次其他的民眾如果使用上有困惑的話，也知道民眾有問了，相關的機關也在作業了，這個比透過信箱的處理會來得公開透明及即時。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這邊的意思是，當然真的在處理的時候不一定要公開，但是至少把處理完之後回答公開，有相同問題的朋友不用再按一次email，就知道這一個問題已經有回答並處理了，是這樣的意思嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>當然機密性的資料，像這一個案子是農委會主政，他們就可以視情況，有一些可以揭露，有一些不需要在公開平台揭露。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不知道農委會是否本來有類似可以直接使用線上即時答客問的這一種公開回答，不一定是公開詢問，但至少公開回答的系統？</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>我剛剛沒有講清楚，我們要做的方向也是這樣子，只是在線上提問題的時候，我們可能在第一當下這個問題並不會馬上顯現出來，會牽涉到一些不太適合公開的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>如果我們回答的A是ok，而答問的Q＆A適合公開，因此我們也會公開，讓歷史的Q＆A可以提供查詢。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>那一個email是如果有人問了Q的通知，特別email給管理人員去通知說這一個平台人員有人問了問題，因此要去處理，有時管理人員沒有空去看的話，就透過email有另外一個即時通知的管道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以既有公開Q＆A的平台，也有不知道為什麼就是希望寫email也會給他一個email，等於是雙軌併行？</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>對，目前還沒有Q＆A的平台。我們希望這一個網站未來可以建這樣的機制上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Q＆A平台我們有做好的，是自由軟體，歡迎直接使用（笑），在wiselike.tw，這個是前瞻基礎建設問答集，很多人看了問答集之後有很多問題想要問，我們專門對於數位建設的部分有一個地方直接來問我。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實就跟大家考慮的一樣，有一些問題本身也許就有一些機密性，所以問的時候並不是馬上公開，但是等到我答的時候，我可以修正他的問題到沒有機密性，問答也一起公開，是用這樣的邏輯在進行。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為這個其實大家都可以用，所以很歡迎直接用，又或者是如果你們希望直接架在機器上的話，反正是自由軟體，也不用招標，就可以直接拿去用，如果有興趣的話，歡迎直接跟Mark接洽辦理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們整個目的是希望有一個比較類似公版的系統，如果未來要按照你們的需求再開發做額外的分案之類的，都可以在基礎上開發，至少上線這一件事不用動，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝消保處處的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#林書漾">
          <p>另外一個想要問的是，如果網站上目前還沒有一個民意信箱區塊可以表達意見的話，PDIS如果本身有一些美觀上的建議，可以直接跟你們聯絡嗎？也就是流程使用上的問題，或者是入口使用可能有十個不同的系統，我們自己看覺得有一點茫然，不知道該去哪裡用之類的，像使用流程或者是介面美觀的問題，可能有一些想法想要提出。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>我們非常歡迎。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該都是建設性的（笑），也就是我們demo的時候哪裡不順，怎麼樣可以也許更順一點，絕對不會只是說不順怎麼樣，然後不說怎麼樣可以更順一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想的部分，這個就看農糧署這邊覺得什麼時候準備好的期程，也歡迎直接適用我們這一個系統，直接看感覺怎麼樣，這個是一回事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一回事，也就是設計有一些想法，也就是先用email的方式，畢竟還沒有一個專屬的email信箱，大概先用這一個方式來傳達。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以討論四也差不多了。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>不好意思，消保處第二次發言。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>我們其實剛看農委會做這一個網頁的報告，可以看得出來其實是非常專業，而且那個資料非常多元跟豐富，就消費者使用者可以用到的是自選項目組合查詢的部分，而且那個部分進去以後，是到公有零售市場去查閱，其實就我自己沒有在買菜的人，我這樣去看跟查，就不太順手、不太清楚要去哪裡查。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>結果我的同仁跟我講，我才知道去哪邊查。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>我就用自己假設民眾的邏輯來想，也就是常常豪大雨或者是風災過後的菜價很紛亂的時候，媒體又這樣子大幅報導，而這個資訊資料如此豐富，這一個網頁是不是在首頁就有一個消費者可以查零售價的選項，也就是很單純進去找他要的東西，而不是在十個裡面進去一個再找，這個對消費端來講可能會有一點複雜。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>第二，我們的同仁也很有心，查了一個民間的叫做「臺灣當季蔬果網」我建議農委會有空上去查一下，然後就show出根莖類、葉菜類等分類，葉菜類又可show出來告訴你說今天或者這個月相對平均價格比較合理的，也就是推薦哪一些菜，讓消費者參考選購。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>其實就政府主政單位來講的話，我覺得不宜推薦哪一個菜，因為會排擠到別的菜。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>我們的意思是這一個方式跟頁面的設計可以給我們一個想法，可能這一段期間豪大雨過後，我們仍然喜歡吃葉菜類的消費者而言，我們的資料庫裡面是不是可以調查出一些資料，也就是葉菜類的漲幅相對比較低的那些葉菜類，show出在網頁上，讓消費者參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭素雲">
          <p>我們的意思是，其實在消保這一塊是資訊儘量充分，然後選擇權交給消費者，如果技術上允許的話，因為我們看農委會的資料庫是非常豐富，我們只是就粗淺消費者端使用的行為來猜測，其實要了解消費者的意見，最直接的還是我們剛剛討論的，也就是留一個管道可以讓使用者直接反應要的東西是什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒錯，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝，這兩個我都同意，第一個是出現特定事件的時候，大家會特別想看某一件事，這個時候還要自己進去找，其實門檻還滿高的，這個是為什麼一開始在說為什麼比較熱門的議題或查詢這一類的，這個其實跟單一網址的那個部分，也就是討論事項二的部分是同一個功能，也就是當某一件查詢，媒體就在報導了，或者是媒體發新聞稿的時候，我們可以主動在這一個系統的首頁就把那一個目前最熱門的查詢變成是目前熱門查詢，按進去就看得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前看起來這個是8月底才能建置完成，在此之前，系統沒有辦法按進去就幫你把某一個畫面調出來，但是8月底以後就可以這樣操作了，是可以嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二個，去做有一點像是推薦性或者是比較簡明易懂的分析，這個事實上是一個權衡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們這邊越做一些推薦性的東西，我們越感覺上像是主觀干預消費行為，因此從消費者的角度來看是比較親和的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此當時希望每一頁產生的每一個資料，都可以讓民間的這一些，像果菜網加值的業者們直接取用，他們手上的資料跟我們是一樣的，而且是同時的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是開放資料的意思，我們把資料正確呈現出來，可是按照消費者不同需求，要為他客製化，我們也不可能有能量幫每一個不同愛吃菜葉的、愛吃特定水果的去作這麼多的客製化，這個可以留給民間的第三方開發者來做，可以確保的是他們拿到的資料跟我們拿到的資料是一樣的，不會在時間上、資料品質上有落差，但是我們也沒有辦法包山包海，我們尤其沒有辦法說現在請努力買某一個水果，其他的水果就要抗議了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的，用同樣的資料，民間第三方的業者是可以做這一個建議的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我當時比較想的是，等我們在年底所謂下載系統資料上線之後，就會實際上外面在罵的，某些沒有看到，為什麼沒有趨勢分析，這個時候你就可以跟他說：「不然你來做。」，因為事實上我們的資料都已經放出去了，理論上他們沒有不能做的理由。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在部分這樣講是因為我們每一個頁面還沒有單一網址，而那個網址用到的資料還不能讓民間第三方的廠商下載，但是等這兩個都做到了，任何時候有人來說系統功能不足，我們就說：「那你來做。」，等於是化阻力為助力的辦法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一個東西全部加起來到年底，才可以具體這樣講。但是必須要朝這一個方向，不然會有各種包山包海的需求包進來，這個也是真的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實像剛才講到的氣象、溫度這一些，其實很多系統設計的時候，有意料之外用途的，當時也沒有想到會被拿來這樣子使用，像這樣的資料，未來可能在做也許跟菜價無關的，可能是消費市場的一些分析，或者是一些別的學者、別的研究用途，是我們想像不到的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以重點仍然是，在今年之內是不是可以把我們建置出來開放給民間，他們要用別的資料去混搭利用，就不會一個個都來問我們寫系統。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還有沒有想要補充或者是詢問的？</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>不好意思，我往回問一個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>剛剛有提到討論事項第二點下載系統資料的功能，因為這一個功能在我們訪問各種不同使用者的時候，陸續有人提到這一個功能，而這一個功能是不是有一個比較前期的做法，也就是把Open Data的網址列上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>等於是參考到Open Data的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>至少我這邊不提供一個讓你下載方便的地方，但是你可以有一個……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……往我們的上一手下載資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>對，直接上一手下載資料的參考位置。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>我剛才只是稍微帶到，因為每一個功能底下說明的地方就會說牽涉到的資料來源。</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>像自選條件這個資料最多，所以自選條件裡面所牽涉到的資料，包含氣象、市場、滾動倉儲、更新頻率、Open Data的網址都在這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想Mark的意思是像滾動倉儲數量，這一個系統本身就沒有上一手，所以這邊就沒有網址，是這個意思嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>滾動倉儲的部分，我們未來會把它丟到農委會Open Data的平台，但是目前還沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們剛剛壓年底的時間，理論上這邊某一個都有可以下載的地方，可以這樣說嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張慶賀">
          <p>在年底要完成的，除了這一個之外，剛剛有提到查詢結果的下載，也會完成。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講，目前如果現有已經在開放資料平台的，你們連結都已經給了，沒有的話，就表示目前還在email或者是Excel交換，或者是還在你們沒有放到Open Data的平台裡，所以現在事實上也不可能給出一個網址。除非是給某個承辦人outlook信箱的網址，但那個可能有點超過（笑），我覺得這樣ok。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還有什麼臨時動議？</p>
        </speech>
        <speech by="#林書漾">
          <p>剛剛Mark講出他的想法之後，有一個完全一樣的idea，比較具體的是，因為民眾看到這一個菜價平台，他們會覺得這一個平台資料真的很齊全，因此可能想要參與製作、參與設計比如說使用者經驗的設計等等，這時應會想接這邊的資料出去，然後做一個新的版本。</p>
        </speech>
        <speech by="#林書漾">
          <p>市面上有很多種很不錯的介面，像消保處剛剛說的 twfood.cc 也是很棒的範例，只是我們提供的資料會又多又齊全，這個是很好很值得驕傲的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#林書漾">
          <p>剛剛具體的想法是，現在的網址是「bipub」，加一個「data」，如果民眾想要自己做版本的話，就可以看到所有在這個網站上的 data 來源，這樣也能很清楚顯示出至個網站背後介接的資料來源，比列出網址還要一個個去 copy paste 會好一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛那個具體建議的意思是，像有些網站有所謂的網站導覽數，如果一下子來這一個網站不知道有哪一些功能，可以按「本站導覽」，就可以看到這一個網站所有的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一個網站比較特別的是，它是查詢系統，其實是介接一大堆API，其實並沒有導覽數可言，一進去就是十項，每一項一進去就是一個功能了，所以我們可以說它的首頁就是sitemap。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是書漾剛剛講的是說，事實上每一個查詢後面也許用三個資料源或者是四個資料源，具體用哪一些資料源的這一件事，目前是用文字的方法提供，比較不是用結構化的資料提供。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們現在有在推一個「共通性應用程式介面規範」，目前還在草案，還沒有核定，可能下一個月，裡面有提到一個方式，也就是之前在討論開發的時候，有提過一個開發方式是apis.json的格式，好比像如果那一個瀏覽器去「data.gov.tw/apis.json」的話，應該就可以看到後面所用的API列表，這個是具體建議，也就是看有沒有可能用機器可讀的方法，去列出所有這一個網站正在使用的API。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過我覺得這一個抓年底做會比較好，因為在年底之前其實用到的很多資訊網是沒有網址的，還沒有放到Open Data上，要給的話是給一個不完整的，也就是國發會開放資料平台裡面所提供的，或者是所用到的API列表，因此等於是一個按圖施工的圖，就是這一個網站後面所支撐的資料就是這些的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>完全看不懂中文的人，只看得懂程式的人，也可以從這邊直接取得這一個站台所構成需要的資料集。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果我們現在是說年底每一個畫面要使用者下載的話，其實理論上一樣的是往Open Data連結，也可以做成APIs.JSON的方式，讓第三方開發者可以更容易、一站式的知道這裡面用到各個不同的API，其實是不同的人負責的，又或者是要聯絡誰、如何維護，裡面的欄位要如何解讀等等，有一些開發的工具。大概是這樣子，這個是具體的建議。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為這一個規範是指南性的，並不是強制性，並不是所有的系統都一定要用這一個東西開發，但是如果用這一個東西開發的話，未來在跨系統介接上，就不用一直回答開發人員的問題，等於把使用說明書用機器可讀的方法整理過一遍，這個也許可以參考，看年底上線的時候，看能不能用這一個格式上線。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還有別的動議嗎？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果都沒有的話，我們就一個小時二十分鐘結束這一個會議，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
