<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Ofa" id="Ofa" showAs="Ofa">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉旻宜" id="劉旻宜" showAs="劉旻宜">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖欣怡" id="廖欣怡" showAs="廖欣怡">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/彭筱婷" id="彭筱婷" showAs="彭筱婷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曾佳偉" id="曾佳偉" showAs="曾佳偉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/杜昆盈" id="杜昆盈" showAs="杜昆盈">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林筠騏" id="林筠騏" showAs="林筠騏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林靖淇" id="林靖淇" showAs="林靖淇">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王丕豪" id="王丕豪" showAs="王丕豪">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王文蘭" id="王文蘭" showAs="王文蘭">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/補充資料" id="補充資料" showAs="補充資料">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/詹茹惠" id="詹茹惠" showAs="詹茹惠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/賴亦德" id="賴亦德" showAs="賴亦德">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2017-11-08 社創中心第一次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>壹博士文化事業</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有什麼我可以幫忙的？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我有一個發明專利，等了四年半，終於通過，定位成『善工具』；第二個發明已經到最後的面審狀態。我先講第一個發明，在取得發明專利（APP）之前，我做了一些事件，首先是英文公益助學，也就是用英文來幫助弱勢孩童向學，他們都是失去信心跟希望，失去學習動機，我可以在很短的時間內快速幫他們翻轉過來。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>把這一個英文助學區塊研究成SOP的教學流程，對於當今的教育體制其實會有一些可改進的地方，也經過實驗與驗證，在這過程中也創業，成為台中市摘星計畫的摘星青年，也因為不斷努力，備受肯定，成為摘星之光。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>數年前，我拍了《阿秋的眼淚》公益微電影，起心動念是我去幫助弱勢孩童，當時教到沒有體力，可是孩子一直很想學，我一直在思考到底有什麼方式可以複製『欣怡老師』，我想到是用APP的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>後來，我一直在英文助學領域裡鑽研，當中結合了翰林、康軒及南一的全國性教科書書商，然後拍了417部的公益英語教學影片。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>400多部都是你自己講話，太厲害了（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我想結合文化創意這一件事，所以在摘星山莊裡面進行創作，我希望學生學的並不是白板跟黑板，要有美學的概念，才能享受在這樣的學習氛圍，動機也因此而起。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>所以影片拍完就實際進入學校去實驗了，因為我想說只有一個人，這七年來就一個人，但是我覺得很可貴的是，一路上都很多貴人幫忙，我就把它拍成影片。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>很開心的是，我每一年都有一個既定的目標，像2013年，我拍了《阿秋的眼淚》，當初我只是單純的想要讓大家知道這一個議題，沒想到全部的人都來幫忙，我不認識他們，但我很感謝他們，特別感謝廖峻，林芷薇等知名藝人無償義演。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>之後我覺得自己能力好像可以號召這麼多人，隔年我就設定目標，辦一場千人快閃。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>2013年是電影，2014年是快閃？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對，我帶著一千個學生在台中圓滿戶外劇場玩快閃，這個也有影片，當中藝人831也來響應，放在e博士官網。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>再來是2015年我就去參加台中市政府的創業計畫競賽，我是因公益而起，所以我把自己的公司定位成社會創新企業，我的章程規定30％是會助弱循環，因此，拍了417部影片，是2016年的目標，目標完成之後，2017年我就實際進到學校去作實驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>而實驗的成效這裡有寫到76％，心得回饋是100%。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是有實驗組跟對照組嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>第一次段考、不進去扶助，學生只有考20分，我們進去協助之後，僅僅六堂課的時間，大概不到5個小時，每一個禮拜一次，然後學生的進步比例用全校的排名，76％有進步。在教育部的補救教學成效很高，因為我們採用的是段考排名。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以關懷兒童是他們挑一群人，然後你進去幫忙？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對，第一個關卡是學校同意，再來是學校的導師，要先知道家裡是否為弱勢，然後再來是英文老師，也就是知道這一個孩子肯學，才進去扶助，所以一個學校有二十個孩子在電腦教室，一班抽兩個出來，因為我想要做發散式的影響力，這兩位學生只要成功進步，再帶回去班上，同學都會知道，就會產生擴散，我想這樣做。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>其中，比較不一樣的特色是，我把教學做成SOP化，因為電腦已經錄好了，每次上課講一樣的東西是很累人的事，所以我錄好之後，中間有一些操作策略，我會先讓同學把未知的部分，，先把用藍筆寫上，然後再給他答案，要是有他不知道的地方，用紅筆全部抄上，因為以前我們光抄黑板跟讀書就來不及思考，加上時間有限，所以我做了一個調整，也就是全部的知識先給你，你不知道的地方與跟你知道的地方，就已經很清楚了。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>第三個步驟是播放，學生要專心聽，而且只播一次，學生的時間壓力會讓他變的很專心。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>在這樣的規律，幾次操練之後，學生都自動化了！加上，前面要小考單字，懂字彙才有信心，每一次上課，學生會自己勾有沒有收獲，老師的角色已經不在教書了，是在觀察現場每一個孩子有無認真上課，他不認真是因為沒有背，這就要做紀錄，因此，每一個學生都有專屬的紀錄表，這一個是上課的狀況，另外，這一個是考試的狀況，可以看到一開始是22分，考不好的時候，他希望多互動，這樣就可以很清楚，就算接手的下一個老師，就可以研究這一個孩子的歷程。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>而且，還有一個功能，站在教育的立場，他自己會看到上次不認真，然後下一次會記得，因為人是很容易健忘的，因此，用這樣的方式，我發現重點不在於老師沒有把學生教好，而是在於老師有沒有陪伴跟愛學生，只要感受到這個，其實成績會上來。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我曾教過兩千多個學生，我強調速度跟效率，所以，他們的成績是會快速往上跳，因此，這樣就會累積次數跟百分比，這個是每一個學生都有這樣的報告書書跟歷程。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>學校會幫忙拿申請書給學生，然後就會幫我們看一下學生是否是弱勢，學習態度是很好的，我們因為免費幫了他，我希望他做社會回饋，也就是再幫助別人或做別的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>老師都同意，兩個學生也都知道會做？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對，要來的時候就會知道受人家幫助，因此，就答應要幫助別人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有人填其他的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>有，可能就是英文沒信心，所以就是當衛生股長，至少還是有一點回饋，也就是不用一直強迫他，就慢慢來，因為教育就是要慢慢來，學校的英文助學是這樣的模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我自己後來才知道APP是這樣出來的，七年前就已經出來了，APP出來，我真的不知道怎麼做，可能很多人問我人潮怎麼帶進來，只要功能面的畫面出來，專業團隊進來就可以操作，重點是人潮，一般的APP是花錢把人潮導進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>APP出來之後，我常在思考，『欣怡老師』比「e博士」還有魅力（笑），因為欣怡老師的歷程是有目共睹。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這個是有故事的，在Appstore上看到，就會發現那裡沒有故事？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對，因為我們做善事的人，對我們來講都是事實，我們沒有造假，都是這樣子，同學聽了也很開心，因為幫助別人，他們也是來幫助，那就是很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>尤其是廖峻，我沒有錢請他來拍攝微電影，但他竟然答應義演，我覺得很開心。『阿秋的眼淚』點閱率已經破10萬，我們沒有任何行銷，也就是說，大家真的是支持這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>後來，在2017年，我實際要執行『英文助學-圓夢計畫』，因為有這樣的議題，我就把它拍成影片，所以就入校，由於我教書15年了，因此，我把想法做成SOP的教學方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我希望未來只要是愛心媽媽，不用英文的專長，也能做到複製化這件事，愛心媽媽只要關心每一個孩子的學習狀態就好，因為影片已經在教了，所以根本不需要教，任何有愛心的人都可以取代『欣怡老師』的位置，因此，這樣的話，其他的學校、若有需求，就會比較明顯地拓展。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>全臺灣有65萬名的國中生，全台有733所學校，也就是把我的SOP教給有興趣的老師。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>所以，我才思考這一個模式，如何去複製跟擴大。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>所以，APP定位成行善的工具，生死簿有善跟惡的紀錄，但是我不做惡的紀錄，我只做行善的紀錄，每個人都有專長，我是英文專長，您是科技專長，我跟您請教的時候，每個人進來的時候可以有十個點數，我們互相幫忙，但是幫到一定額度用完的時候，會強迫自己去幫助別人，因為我在做教育這一件事，當你需要問別人時，你要主動去幫助他人，獲得點數，這樣就可以讓善行可以循環下去，這個是APP的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就像換工，但是就是行善的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對，但是要達到需求。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>『e博士』網站也是別人免費幫忙做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個做得很不錯，還不錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>謝謝愛心志工。『e博士』定位為公益形象的好幫手，在台中市政府勞工局的摘星計畫裡，我創業了兩年，大家問我怎麼賺錢，我不知道怎麼收錢，因為我真的不知道錢怎麼收，所以，我想了一個方式，協助企業去做一個公益形象的建立，那時剛好會長-魏平儀代表工商建設研究會-中區聯誼會捐了25萬，我當時原本要停止，想要回到學校教書，因為我真的走不下去，剛好建研會中區聯誼會捐了25萬，讓e博士成為摘星之光，台中市政府有幫『e博士』表揚。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>『e博士』的價值是翻轉學習信心，不只教英文，重點是在翻轉信心，使命是用科技的力量，才能快速去強化他的補救教學。解決的社會問題是：他想學，但是沒有錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>幫助的對象，因為國小其實是還沒有像國中這麼嚴重，只要國中英文失去信心，整個英文學習都會瞬間放棄，所以我從國中介入。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>營運模式會是邀請愛心企業或愛心人士來贊助公益影響力，e博士協助企業或愛心人士做公益影響力的推廣，讓更多人感受到善的美好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個滿不錯，一個月2,000元，所以現在是這三家？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對，但我不太會做推廣這個區塊，方案已經出來了，但是不太會推廣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主要是行銷。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>網站裡就可以直接下單，我連電子商務的發票都處理好了，也就是填一填送出就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個設計得很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對，都已經處理好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我會收到一封信，然後跑到銀行轉帳？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>應該是說網站上直接填寫，直接付款，就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是刷卡？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒看到。你看，只有轉帳跟定期定額。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>定期定額不是刷卡嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也是，也可以這樣講。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>就是固定每個月2,000元。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>銀行轉帳也是每個月要賺2,000元？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>這個我要再查一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒關係，如果這裡不說明清楚的話，這裡人家不太知道要轉多少，或者是定期定額的意義。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>好。重點是，我希望全國65萬名的學生，可以透過均一平台上去觀看影片，如果有需要的話，但是我不認識均一平台的人，我就把417部翰林、康軒、南一分門別類排好放在e博士官網，例如：點了這一個，就直接出來『欣怡老師』的教學影片。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>e博士做公益影響力，因為人家贊助支持，我希望影響力可以擴散，所以就放這個logo，然後讓大家知道『欣怡老師』在『摘星山莊』裡面作奉獻，這個是古蹟（播放影片），因為我自己是教學專長，教了15年。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>就是前面我們翻譯，講解是更容易跟上。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>雖然沒有時間推廣，但點閱率訂購是有攀升的，差別在於行銷的問題，大概是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我們最近也在iVoting，這中間實在拼得很兇，已有有2萬瀏覽人次，才三個晚上而已，最終得了第一名，成為摘星之光。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很厲害。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>因為我想要表達，人有三種面向，第一個是專業，我的專業是英文，所以我做了15年的英文教學；另外一個是人的慈善那一面，我做了7年，這樣的規格建立好了；第三個面向是我自己是誰，我想讓人家知道我有發明專利、我有美學文創的想法，及我自己有個性的部分。我覺得這個是人最主要組成的部分，想要用這一個model，更清楚自我是完整生命的意義。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>現在要談的是APP的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>這個是規格表。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒關係，已經看懂了。所以這個是還在設計階段？還是已經寫了一部分？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>其實是有一位愛心工程師幫忙寫，寫了大概四年，因為沒有錢，大家都是義工，下班後幫忙寫的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>所有的圖面都是我自己畫出來的，工程師幫我做出來，我希望這一個APP可以跟國家政府的資源結合，讓它活化起來，因為，我覺得把這65萬名的國中生帶到這裡面之後，學生會知道如何行善。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>2018年，預計想要做直播，很多工具都可以被copy的，但是『欣怡老師』的價值跟創辦的精神是沒有辦法被copy的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於你自己只在這一個管道上出現就是了。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>不會。因為臉書還是要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是這個跟一個網站的差別是什麼？網站上也都可以做這一些啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>你出去不能隨時帶電腦啊！未來的世界是用手機。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>手機也可以開網站。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>表現的流暢度還是不一樣。其實專利會過的核心價值是我們把人作分類，同樣在工作的狀態裡面，其實每個人的個性不一樣，是否適合是工作開心的重點，因此，我一開始會先做調查，也就是把相同個性、興趣的人放在一起。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一起的意思是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>例如個性，像把星座、血型。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>具體放在一起的意思是？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>所以協助別人的時候，你是跟個性像的人？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，挑出來是聽得懂的人。這個專利是已經拿到？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對。這個是第二階段的步驟，第一階段是英文助學，幫學生引導到善知識的APP裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我沒有對外找資源，也不認識所有的人，我先把助人的事先完成，不知道未來的APP是否有相關的輔助單位可以讓他活起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣大概聽懂了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我釐清幾個點，你剛剛說實際學校的一些課輔補助，發現在場的那一些時薪才140元或者是能力沒有很夠，指的是英文老師嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>因為他們的經費有限，一般來說聘請一位專業教師，400元最少的，但是400元是指剛出來沒有經驗的老師或剛畢業，技術還是有差別。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以請這一些老師的公定價很低？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對。流動率很高。有一些單位拒絕我們進去，是因為我們需要設備，因為我品質要求比較高，我把每一件事都當成藝術品看待，我希望如果未來可以拓展這樣的市場，也就是我需要一個老師，起碼我需要支持他一年，一個月大概3萬，油資5,000元很少了，一個月4萬，一年是48萬，再加上一些教材與行政費用，需要60萬，我希望有愛心企業支持，讓熱血老師願意投入，一個老師一年可翻轉100位學生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛說設備，但是這個設備不是可以放Youtube就可以了，手上不是有手機嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我當然知道線上資源很多，但是他們是國中生，旁邊要有人監督。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不用幫學生帶設備嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>學校都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>即使學校跟電腦教師都有，也有設備嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛說需要設備的意思是？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我剛剛說的是弱勢單位，因為學校已經有電腦與教師，是政府出錢的，但是，像弱勢單位是沒有設備的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>什麼單位？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>像一些弱勢團體的單位。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們在那邊可以用手機或者是平板嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>不行，那個要經費採購。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個輔導的機構沒有辦法跟旁邊的圖書館借平板？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>沒有。籌學生的學費就一個頭、兩個大了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是可以突破的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>這個是孩子需要，但是弱勢團體的任務太多，每一個基金會成立都有任務，不見得都要加強英文補救，站在學校的立場，英文是每一個學校都需要的，是很需要切入的，我們是助學，協助老師可以把落後的學生帶起來，再轉交給學校老師。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是第一個，第二個是你這樣子教學的時間，算是一般上課時間，然後你是用類似實驗的教材、教法的方式進去，並不是下課後？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>是第八節、第九節或者是早自休與自修課。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以第8、9節不是強制的，所以這個學生自己有意願，到時跟英文老師都覺得適合，這三個加起來才會進來？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你看場地、設備都是學校的，你要的只是第8、9節去帶，所以你說一個月不管是3萬5或者是4萬，重點是那一個人。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛說均一，你想像中跟均一合作是你提供這一些影片給他，他在一般的課程裡面放，放的時候你只是前面幾秒有廣告，就這樣而已？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣應該很會答應。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我不認識他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少我可以寫一封信，我是不敢保證啦（笑）！</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我讓孩子自學，從旁邊觀察孩子，做一個教育創新。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>均一也是社會企業。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>他們不是協會嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社會企業不一定是公司型態，也可以是基金會跟合作社，只要有市場模式解決社會問題就是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>均一在學校有很多現成的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>他們應該缺國中英文。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只是在國中這一級，你用你的教材、教法補上？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我可以幫忙介紹。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的APP我還不能下載嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>現在有一點卡，在主機上就斷掉了，我有APK，我的主機是不是要自己移出來，一年要有1萬5的主機費用，沒有資金，我只能掛著，但是我有APK。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你有APK的檔案，但是現在不會動，因為連到主機當掉了？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你現在有APK的意思是只能在安桌上用，蘋果是沒有辦法用的？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己的建議是有做一個類似的教育畫面，但是是中文的，並不是英文的APP，這個叫做「萌典」，也就是一個字典。你按了就出來了，包含發音、閩南語、客語，我開發的方式跟你設備的不一樣，不需要另外架一個網站，本身就是你下載之後，就會動，就不依賴外面的網站，這個是一個差別。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個差別是……</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>可是字典不需要啊！這個是單向的，不是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，但是我現在用到在蒙點裡面有一個功能是字詞的分享，例如像我們剛剛說「社會企業」，我可能想要把這幾個字分享出去，包含社會跟企業的定義，我當時有設計可以用不同的字體，你在FB或者其他地方，你就很像一個舉牌小人去分享。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這個網站用的這一些功能都不會倒，也就是直接放在臉書、Twitter等，所以你用的外部網站都很大的，你就不怕它倒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你現在用的是自己架的，需要維護，也就是你說需要主機費。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我可以用那樣的模式嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我就串到臉書功能就可以嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>教室功能呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於每一個串到線上的服務，等於不用自己架設，這個是一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是專門針對安桌寫了一個APP，你要讓他在iPAD可以跑是不能跑，要重寫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們寫萌典的是寫網站的同一套技術是HTML，所以如果用這個來寫APP，安桌、iPad或手機都可以跑。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>可以分類嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以，像我們有分閩南語之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>都可以對答嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主要是技術的問題。這樣的好處是，你在測試的時候，就像你說的APP還是有他的好處，等於一次把整個網站下載到這裡，下次開的時候比較快，但當你還在測試的時候，你每改一版，你就要叫Google或者是蘋果重新上架，你的使用者會覺得比較不耐煩，因為還在開發，因為我們APP開發到很完整才一次上架，但網站大家比較可以容忍。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我走了七年，我希望把專利權授權出去，找一個專業的團隊把它運作活起來，因為專業給專業的做，我把公益的精神放在上面就好。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我每次去大陸比賽，被邀請去就是這一項，他們對於電子商務的社會創新企業很有興趣，只是我不知道資源從哪裡來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的具體建議是，你在找技術團隊的時候，我們今天會做逐字稿，你可以把包含你的介紹、逐字稿，我們會有一個網頁的連結，我提供給你，你提供給他們，不一定都需要當面自己介紹。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是，找技術團隊的時候，不要一開始跟他說要做App，先說做一個網站，但是功能都一樣，網站的好處是先做一部分試水溫，沒問題再做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一個技術是，先把這一個網站打包成一個APP。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>那個是假的APP？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個也不能這樣講啦（笑）！你要這樣講我也沒有話講，他的功能跟一般的APP沒有兩樣，我們萌典就是這樣做出來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>看了有不一樣的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以各種角度上來看還是一個APP，並沒有缺什麼功能，我的意思是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣的好處是，如果你沒有手機能夠裝APP的人或者是沒有習慣裝APP的人，至少可以去網站，就可以跟這一些APP互動，因為你最主要的價值是在這一個互動上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你會需要越多人越好，並不是用安桌的人，還有用iPad跟手機的人互動才會有價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是說先有一個互動的網站，所有這一些服務，如果有現有的，像Youtube，就不要自己寫，就是串上去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在有一些技術，這個就比較專業，簡單來講是整個網站，你不用特別做什麼事就可以變成APG，就不用特別花時間去開發APP，我覺得這樣會比較容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>畫面可以一樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>完全一模一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>喔！真的喔！這麼神奇。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從志工的角度來看是進來只做1/5，另外一個志工再做1/5，不用一個人全部包起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>不是要一個團隊才有辦法把這一件事完成。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實不一定需要，我們下午做萌典的時候，也是一些人做國語的，像閩南語、客家話是不同的團隊在做。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>怎麼沒有英語？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>國語底下都是英語，按了之後也是可以發音。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>互動都是用臉書分享出去而已，並沒有直接問問題，然後回我？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>後來萌典的團隊做了另外一個算是萌典的延伸網站叫做「itaigi」，這個網站就非常有互動，會把這一些「寶可夢」翻成台語。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你如果不知道某個字台語怎麼講就可以在這邊問，如果你覺得很會台語，就可以挑別人正在問的幫忙翻起來，像有名人堂，貢獻越多分數越高。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>一樣的（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為善不欲人知，第一名就會寫「沒有人」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這個談對都是一樣的，每一個功能都是大家分別開發的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我請教最後一個問題，這個都可以做，跟APP有什麼差別？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>APP能做，網站不能做的事有兩個：第一個是VR對於速度的要求很快，所以在這一個機器上跑的速度，沒有辦法用網頁的方法來表達，但是已經有一些技術讓網頁也可以做VR了，只是跟上會比較慢，會用到特定硬體功能的時候，APP先用，網站在可以用，這個是第一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二個，好比像給這一個APP使用者一些主動的通知，像推播，當你把網頁打包成APP或者是網頁本身也可以開始問你要推播，要不要給權限，基本上離線這一個技術問題已經解決了，推波在安卓上不是問題，Apple在三、四個月之後也不是問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>本來只有安卓……對於開發團隊很不容易，用APP可以看，重新刻一遍，這個都沒有問題，也就是如果有畫面，重做並不是很困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>有人會覺得市場面、操作面也是一個重點，並不是手機的介面操作，而是如何讓它活起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>用Web開發完成之後，你還是包成一包。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>商業模式機制，如何讓它可以營運以維持基本開銷？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>按照你的講法，你主要想要賺錢的是，我想要別人幫我，但是我沒有那麼多的時間幫別人，所以就付錢，等於是媒合的一個平台。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這個商業機制是建立在你這個上面已經有非常多人上面，所以沒有辦法你這邊還沒有很多人的時候就開始收錢，所以這一個商業模式就是你一開始都免費，但等到10萬人或者是5萬人的時候，你有所謂的尊榮會員之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是從現在這一段到你有那麼多人的這一段，你要儘量節省你的成本，這樣才可以一直活到有那麼多人的時候。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>0的話，連成本都不用談。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是這個意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>有沒有管道或者是資源來找有興趣的團隊來建置。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我現在說的，你現在基本上是有畫面的，那個APK因為伺服器不在這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>那個可以解決，也就是移出來，等於再花1萬5，就可以運作了。點下去就會出來一些基本的，這個是我之前的錄音，現在要視覺化，Youtube串接進來就會有畫面，點他就會找到他。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的建議是，去找投資或者是找商業模式這一個部分，你可能就是要跟技術團隊先建立一個比較穩定的關係，所以我如果是投資人，我不會希望你的技術團隊都是志工來一下就走。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對，七年就是這樣！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反過來，你要找另外一個共同創辦人，他要負責去把技術的架構處理好，但是作為回報，你可能給他一定的股份或怎麼樣，這時他在可以去找投資人，讓這一個東西變成永續經營的成本。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>這樣也可以，人還是要生活跟上班，我找不到這樣的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！那我們試著來媒合一下（笑） 。你的商業模式有很穩定的部分，還有你覺得透過APP來透過架構，但是因為這個架構我很坦白講，在臺灣有非常多類似的團隊，像voicetube的團隊，所以如果我是投資人的話，我會問說為何不是只提供內容，因為內容是你的強項，而技術是讓現有的團隊做，除非你找得到技術比這一些都好的團隊，不然比較合理的選項是用某一種方式去加入現有技術的管道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想能夠做的是問一下均一有沒有類似像這樣合作的模式，他們其實有很多很好的工程師，他們也有很好的技術人才，即使他們覺得一下子不能合作，可以知道他們有沒有別的技術相對對這個有興趣的人，然後再來主動跟你接觸，你就是內容的提供者，就不會是你要幫工程師去想APP，說真的，這並不是……</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>……我們的專長。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且你有時間錄更好的品質課程，是更好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>今天4點半起來，從台中準備來見你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們可以看逐字稿，如果有不懂的地方都可以看，或者是如果有進一步的想法，都歡迎隨時來找我。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>e博士需要大企業公司CSR。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是你懂的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>CSR很難介入，一般來說都有既有固定的基金會合作，小間的常被拒於門外。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是為什麼要打群架，我們之前看到的都是好比像他們在中秋節會一起做禮盒或者是福氣大禮包，裡面是十幾家社會企業，都很小，但是等於是靠聯合行銷。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>他們至少有產品。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，所以服務的聯合行銷，現在大家都還在試，這個確實並沒有很好的模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是就像你剛剛所說的家扶或者是均一，他們有某種他自己覺得在國中或者是哪裡覺得比較弱，看了你的東西之後覺得比他自己製作來得好跟容易，這樣的合作就比較有可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>通常我知道的是弱勢團體沒有錢，希望免費幫他們，所以我必須要找錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反過來講，其實均一不是沒有錢（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>學校沒有錢的，所以，我是用我自己的錢，然後去教他們，教到我的財產都花光了，我還是要想辦法，但是258方案，像業務面，我是很弱的，因為我是老師，我不是業務，不知道怎麼樣去開展這個部分，這個是我的缺點，我只要跨過這個部分，讓收入進來之後，就可以支撐學校孩子所需要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>幫你架網站的朋友，他設計的非常好，但是我點了要轉帳，我還沒有收到信，所以如果我現在想要捐助，好像沒有辦法捐助，所以至少這一塊，我不知道是放在哪裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>是愛心志工來幫忙的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少要捐錢的時候要想辦法捐到錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>因為是愛心志工，所以就比較慢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他只是哪裡沒有設定好。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>他用的是公版，wordpress。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個滿好的，但至少我要捐助時，實際錢有收到。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>為什麼我之前自己按就可以，是載具使用系統不一樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不知道耶！他是說會把要匯錢的方法email我，但是我沒有收到，我想網站有兩個，一個是說明，也就是這一個銀行匯款是一次轉一年或者是每個月轉，這個可能要寫清楚，第二個是所謂的定期定額，那就是刷卡，這兩個你們可能還是要重新測試一下，因為我剛剛要捐錢也捐不進去，我們才能談CSR。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對，不然錢進不來，難怪，說不定很多人想要贊助支持。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們保持聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>如果你來台中的話，可以帶你到古蹟-摘星山莊繞一繞，謝謝，很開心見到你。</p>
          </speech>
          <speech by="#補充資料">
            <p>1. e博士官網 www.phdsay.com</p>
          </speech>
          <speech by="#補充資料">
            <p>2. 贊助支持：<a href="https://phdsay.com/">https://phdsay.com/</a>愛心贊助</p>
          </speech>
          <speech by="#補充資料">
            <p>3.英文助學：<a href="https://phdsay.com/">https://phdsay.com/</a>英文助學</p>
          </speech>
          <speech by="#補充資料">
            <p>4.欣怡老師：<a href="http://news.ltn.com.tw/news/life/breakingnews/2220697">http://news.ltn.com.tw/news/life/breakingnews/2220697</a> 她百萬存摺歸零 助弱勢學生學好英文翻轉人生</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>通順發珠寶銀樓</heading>
          <speech by="#王丕豪">
            <p>政委好，我是通順發珠寶銀樓負責人王丕豪。</p>
          </speech>
          <speech by="#王丕豪">
            <p>請問政委您，社會企業的價值核心為何？</p>
          </speech>
          <speech by="#王丕豪">
            <p>本公司有在做CSR社會責任，並協助幫忙中等國民中學羽球各項事務，以上謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以羽球隊不用帶你的logo？</p>
          </speech>
          <speech by="#王丕豪">
            <p>報告政委，沒有，我只有告訴他們勇敢朝著自己夢想前進。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是同一所學校嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王丕豪">
            <p>報告政委，是的，取之於社會所以回饋於社會，是所有服務業的價值所在，以上謝謝政委您。報告政委，丕豪我還有事我先離席，感恩。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>Mochai 中醫藥分析平台</heading>
          <speech by="#Ofa">
            <p>你好，我之前在高雄放視大賞有看到你。我們在做的是中醫藥的分析平台，用法相當簡單，我們是叫做Mochai，我們的用法很簡單，有一點像google的搜尋器，可以把這一些東西存下來，可以幫助使用者追蹤用藥紀錄，可以根據他的用藥紀錄去瞭解體質跟分析，我們初步是在這個地方，已經可以動了，還滿多朋友在玩，在香港跟美國都有測試過，普遍從來都沒有看過這樣的東西，本來都要一個個查，現在只要簡單輸入藥方的成分跟劑量也可以查詢處方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>加起來的效果是會到百分之百嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>會，我們會打散成個別的元素，去算之後，重新把它正規化，所以原則上是到百分之百，但不會剛好，因為我們會把一些不重要的東西濾掉，所以我們只會列出前十項比較相關的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不會到百分之百，但是會差不多，但是你會看到清熱解毒，就會看到百分之百。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>在裡面是30％，但是這個權重不準，裡面是只有質性的描述，我們透過使用者可以endorse它。我原本喝了之後很熱、舒服，我就可以去train權重。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>真的是相當創新，我想沒有任何在search這麼創新。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>我們想問調適法規的事情，我們目前做的是藥方的分析，不太會進到藥事法的廣告。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是廣告，也就是解釋。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>所以會比較沒有問題。我們現在有幾個模式在試，我們可以提供線上的醫院可以跟醫生看診。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果不決定價碼是可以的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>在臺灣跟美國都可以做，但是我們覺得沒有那麼好賺。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為沒有黏著性，跟醫生建立關係之後就不理你了。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>我們稍微嘗試過 ，也就是我們做order。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>遠距藥師。你們團隊有嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>我們爸、媽是中藥房的藥師。我們還有做跨境。比較有趣的是，香港的情況是在香港看跟拿藥的價格，可以買機票到臺灣，他說直接買機票到臺灣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是美國沒有賣相同中藥的藥材嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>像在矽谷要買中藥材的店是中國城，但是很多人不是居住在這裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為何不是從那裡出貨？</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>就是品牌信任的關係，我自己做過一件事，有一次在西雅圖感冒，我知道吃什麼會好，我跑去中國城看了三家，才找到一家覺得比較ok的，果然一包就好了，但是一般人不知道就無從判斷起。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>寧可從台灣空運藥材過去？</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>寧可付2、30元的藥費，送到家裡，不用一家家比較。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有道理。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>大部分不含麻黃素、馬兜鈴酸的品項都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們家本來就是藥房，這個都非常合理。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>在台灣線上order的還有一些問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從美國的角度來看就是食物而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>所以這個是我們目前整理的情況，前三個問題是商業模式的部分，就是藥的線上order的問題，還有線上估價的這一塊，我們碰到市場上很多中醫師在上面謀取的利潤滿高的，所以他們害怕資訊被揭露，所以這一個功能前一陣子被撤銷，不然明天我會死在馬路上（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>接著是法規面，還有一個比較大的concern，我們日後做了一些推薦系統，也就是根據使用者像有咳嗽，我們就推薦一些地方的治療跟某些地方的產品，這個在臺灣是比較嚴格被限制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以舉實際的例子嗎？如果我是使用者，他的流程是怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>我們可以收入枸杞、根草及紅花，我們可以知道是某些血管不好的情況，我們可以回推想要解決什麼病。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>這個是診療的部分，也就是根據你在查詢的東西，相關的病癥，我們知道某些醫生在這方面的表現滿不錯，因此要不要去諮詢。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>這個部分在臺灣的法規是比較模糊的空間，這個我們還沒有做，事實上目前的分析可以做到一部分，也就是推薦藥方的部分，也就是可以根據你輸入的key word之類的，可以分析出來，這塊在目前可以運用，有一點risky。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個完全要看你提示的文字有沒有讓人覺得有廣告的意思在，如果你只是進階搜尋的話，沒有廣告、宣稱療效之類的，臉書有很多測驗是幫你測人格、星座等等，可是最後說不定幫你推薦一個心理師，那個只要不宣告具有療效、不讓人覺得有廣告的話，也不受心理師法的約束，你瞭解我的意思嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是要很實際看這一個截圖，避開之後截圖，就跟衛福部說這樣怎麼樣，因為用口頭說明的話，很多主管機關在腦裡會補上最糟糕的部分，因為從他們的角度來看，他們不是經濟部，他們的立場並不是希望市場越大越好，他們的立場是希望國民的健康不要受損，所以從他們的角度來看，法遵的重點並不是這一套是不是scale，但是絕對不是衛福部的考慮內。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果不是宣稱具有療效的話，從他的角度來看，就是促進大家的認知，這個是公共教育或者是市場資訊透明的一環，這個部分通常衛福部不會反對，反對只是說踩到這一些線，所以我在覺得需要很實際，可能是現在在這邊，按了什麼並看到什麼，這樣在看的時候才可以圈起說改成什麼字，然後就沒有問題了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>中藥現在在線上，像一般的四物是食品嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>有一點模糊，被認為是食品補充劑，在美國也是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>什麼情況不能賣？因為電商有一堆。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>曾經有被開罰過。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是因為不具資格。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>二級是有18個品項可以販售。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而是在實體賣的人就可以在電商販售。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>那個非常好申請。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>重點是文字不要讓人家覺得是廣告。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>中藥是非處方藥跟處方藥很難認定，像紅花是偏治療性藥物，這樣算不算處方藥物或者沒有，這個組合的可能性太多，所以沒有辦法list出來，像我們有一些治療中風的藥方，也就是民間很常在買的東西，這個東西算不算處方藥，這個不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛從澎湖回來，因為以我的理解，他們有一個風茹茶，我不知道算不算中藥材，但是一般覺得有療效的，後來他們作研究說可以抗癌，所以一定程度上有療效，但是衛福部當時對它的concern是不是處方藥，是不是能大量使用，因為沒有人每天喝它，所以全世界沒有paper探討這一件事，所以探討的是大量會不會有長期損害或者是喝一點沒事、喝太多反而中毒的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們最怕的是大家一窩蜂，當地人不可能每一天喝一大桶，如果聽到抗癌……</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>就絕對不會寫抗癌。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們既不能當食品賣也不能當別的賣，也就是要做相關的研究或者是調查。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>後來經濟部幫忙填了這一種調查，大概過了兩、三個月核可，以我的理解還是食品補充品之類的東西，我覺得每一個個案，可能每一個這種東西，只要之前有過許可證或者有過類似使用的經驗，可能個案去找。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個當然是滿花時間的，但是現在資料庫裡面也不是本草綱目都在裡面的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>我們沒有全部放上去，只用了衛福部公告的200基準方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你覺得是廚房用藥或者是有疑慮的，就一次列表，然後請他函示。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>我們下一步可以讓它的搜尋能力可以擴展。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>衛福部是200個，但是在市面上流通有1,000多個，藥證有7,000多個，因此我們要適用於中國或者是香港，幾乎希望可以擴展到世界上都可以用的產品。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個是過程也就是函釋你希望把每一個部分都拍起來，字樣不涉及廣告。另外一個是，除了200種之外，現在有一些不知道衛福部對他的看法怎麼樣，你可能一次把那個清單做出來，然後一個函過去，這兩個不要綁在一起，你可以先做，然後有清單再提送出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果回應是提100個出去，他跟你說這70個沒有問題，30個要進一步的資料，你可以先拿掉，或者是叫團隊進一步補資料，如果30個裡面有3個你覺得特別重要，你就去run風茹茶的同一個程序，這樣比較簡單。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是有共識、沒有危險的先做，之後分級的部分就看衛福部怎麼想，我覺得這樣就很簡單。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>這個會比較複雜，因為我們會support到所有的詞彙上，很多東西就會超越臺灣現有規範的認知空間，所以我覺得這個流程滿有幫助的，到時候看在公司架構如何落地，我們再來決定這個程序怎麼走。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我覺得以你剛剛講200個跑資料模型跟使用者建立關係，已經綽綽有餘了，當然我知道你會希望建立更好或者是更有效的方劑，但是你這個模型是滿足夠新的，光很好的這一件事已經有一定程度的黏著度。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>我們朝這個方向去做，我們希望很早期切入美國市場，我們的投資方也會是偏向美國的線，因此會在滿早的階段。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>我們還有一個問題是我們的共同創辦人年紀太小。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>童工嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>大概是9歲就在寫code，15歲的時候就有6年的寫code經驗，在新創界已經工作2年左右，後來帶到矽谷訓練，今年是16歲，也不能擔任共同創辦人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是16歲就不是童工了，我是15歲的時候還要父母的法定代理人。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>要成為公司的董監事還是不行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果家長不擔心他創業還是可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>所以我們想要直接走美國的途徑，是不限年齡，都可以談，所以我們會在美國設公司，就是走stripe atlas這個程序。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家都是這樣做。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>不知道會不會產生問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>並不是因為境外公司。Uber是因為納保、納稅跟納管，最大的爭點是納管，沒有納管就沒有保險公司擔保，也就是後面都不用談，所以當時最重要的爭點是，他們去用沒有職業駕照的駕駛，這一件事做經常性的營利行為，很明白是不可以的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們說沒有經常性營利，很難解釋得通，他們都同意，所以就用職業駕駛就合法了，所以跟境外、境內沒有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>我們一開始就要求店家要提出藥證的資料，不然第一天就會被罰到關門，所以我們必須要做得比Uber嚴格許多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我還是覺得說到某一個程度也許你還是會要在美國找能夠合作的夥伴。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>我們會朝向這樣做，我們會希望訂這樣的規範，也就是符合規範的情況下，也就是受信任的人，我們就會減少從臺灣deliver過去，但是就初期來講，這個市場的需求是存在的，因此這一個邏輯是講得通，也就是如果有一些標準的話會更方便，也許做到非洲之類的市場。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為這樣國際化比較容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>他們賣公平貿易咖啡的也是自己跑去內戰中的地方去看咖啡鬥的生產者，我想那一個部分，當然我覺得還是要這一個model先證明是work的，但是未來是當地的人，也是滿重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>加油（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ofa">
            <p>謝謝，有趣的東西（笑）。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>ATHome 家是福雲端科技</heading>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>剛剛聽完之後我真的非常確認我是傳統產業，我說真的。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>我們現在滿多大哥、大姐，其實全國醫療器材跟門市，像有物理治療師跟職能治療師的，五家數得出來，非常非常少。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>我們最近出了一本攻略，但發完了。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>臺灣是輔具輸出很大量的國家，他們其實都外銷，但是國內市場實在是太難做，像中國也非常競爭，所以有一些品牌開始也要在國內想要做出自己的品牌，像信義等等，他們合作的店家是滿固定的型態。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>全國的醫材行有多少家，你如果去TFDA撈資料有2,000家，另有3、400家，其實有很大一群是單點的，就像柑仔店的有上千家。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>比較經營多的是4、500家，那個就是我們非常有興趣的族群。我先說一下200家原廠，由他們來建所有的產品資訊，一定要公開基本的訂價跟售價，因為輔具滿黑的，資訊很不透明，再來是產品的資料、品牌的資料，接著是這一款產品，全國目前有哪一些門市在販售，可以找到哪一個附近可以適用、體驗，然後再來購買。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>輔具不太可能在線上(買)。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>我們希望把線下實體化的資源可以電子化，然後全國的民眾都可以用得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>試用的時候沒有貨。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>對，幫他預約體驗，因為很有可能沒有貨。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>市如果加入輔具家的話，就會開通完整型錄，也就是O2O的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>目前涵蓋是12大類跟74類，也就是全生活，因為各家門市販售的產品很零散跟有限，現在是54家原廠的，這個在輔具很難得，有進來願意整合在一起，大家就是各做各的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>後面有一個大富翁。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>這個是我們7月的時候去參加輔具展，在台中，他們明年會在南港展覽館，其實這個展已經打敗醫療展。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>我們覺得資訊就是要整理過，像我們看展都會給廠商名稱，我們根本不認識，所以資訊就是要整理，從早上起床、刷牙洗臉、到晚上的洗澡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有機會跟命運。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>就是哪幾攤要逛。我們覺得輔具要很生活化，並不是像PChome每一台看起來都一樣，根本看不懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>其實我們是線上的遊戲，我是全生活、跨品牌，就把裡面的資訊整理好，像我今天要幫家人找，我講一支拐杖，在地十年的也加入輔具家，如果要外出、攜帶的，要通過檢測、安全的，就打勾跟需要的輔具，就可以掃QR code到我們那個網站。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>我們希望線上跟線下可以充分連結，因此是一個活的工具，其實我們不是學資訊系統，但是我們覺得應該要非常好找。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>我們可以從12大類、74類去找，可以從品牌找，像拐杖這麼多的，我們就可以找折疊式的，其實就這麼簡單，根本一點都不是科技，我們覺得這個是超級無敵實用的工具。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>出了剛剛那一份攻略之後，我們超過100個單位跟我們訂，這個是這個禮拜才發生的事，其實很多都是醫療院所訂的，因為我自己也是物理治療師，或者是像病友團體或者是啟智學校等等，大家都在等這個資料，是因為不可以跟市場脫鉤，必須要跟市場充分且緊密連結在可以有這樣的平台。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>政府也不能承擔的是，像資訊的落差或者是民眾會覺得這個是政府推薦的，像我之前在衛福部的輔具中心工作，那時管理一個入口網，但是也沒有強制要求廠商要把價錢公開，他覺得應該要有一個商業平台來做這一件事，廠商之間良性競爭，應該要有平台做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>現在遇到幾個問題，其實很多廠商跟我們反應的是，像有申請廣字號，這個是很棒的產品資訊，像有廣字號我們就會自動幫他連結，我們很想充分合法，但有一些廠商不願意申請廣字號，因為產品資訊太多了，甚至是2、300款產品，對他來講是很高額的費用。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>我們覺得不太合理的是，其實醫材字號是年限到5年，廣字號是每一年，就算沒有改任何一個字都要重新送審，對很多廠商來講，寧願不申請，因為其實輔具利潤在臺灣不是很好，所以他們認為就算了、不申請。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>我們想說至少告訴我說，像拐杖高度可調的範圍是多少，因為那個會跟我使用者是不是試用這一款輔具會很有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>但是有一些各縣市政府承辦跟衛生局承辦說規格就是廣告，如果要寫規格的話，就要寫上廣字號。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有函號嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>我有函超多次，但是我沒有帶。他們有回函，都是官腔的回函。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那麼沒有說這算不算廣告？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>就是把法條再複製一次。我今天不知道是VIP室的諮詢，我以為是舉手。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要補來去函，我們沒有那個就沒有辦法問衛福部。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個器廣字，我沒有那麼熟，中廣字是一年延一年。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>器廣字是每一年重新申請，沒有延長。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>比化妝品還要麻煩？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>應該是沒有延長吧！醫材最高是5年，可以再延長，器廣字我可能要再確認一下，我印象中是每一年。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>再來，每一個器廣字可以放10個產品，這個是另外一個，就算不申請器廣字的話，就像產品的規格，像尺寸、顏色、大小這一些，或者不宣稱療效的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是展延還要收費？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>那這樣就是2年，最多就是2年。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是，是每一次不得超過1年，每一年都可以展延。藥事法第66條之1，他是說規格不動的話，就可以原樣展延，沒有限制次數，我這樣看起來沒有，並不是說一定沒有，這可能就是批次辦理而已，所以我覺得這個可以確認一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#林筠騏">
            <p>我覺得是承辦人的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>對，我們卡著，很多是因承辦人（的關係）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>效能跟用途這個解釋不是很確定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當講到效能就是一般我們在廣告的意思，我可以治什麼，但是用途就是有一個比較不確定的法律觀念，就像你寫高度或長度，那是不是用途？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>比較像規格。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>規格跟用途到底是否重疊，這個是主要的爭點。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>像這一台輪椅要如何分解，如何放在車上，以後現在這一些都不明確，等於去函也沒有獲得超明確的回覆，導致廠商有一些都不敢寫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你去函有給一個很明確的網址嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>像我們有列出尺寸跟顏色。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個是中文的說明，你有沒有附實際的網頁？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果我是承辦，我怕現在說可以，你會把尺寸或者是欄位擴大解釋，等於上面寫的是規格，可是在規格裡面偷渡效能、用途，他就會覺得被陰了，但實際給他一個網頁，給他看規格就是沒有效能、用途，這樣這一個個案跟你說可以，對他來說風險會比較小，這個懂我的意思嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你只給他欄位名稱，他不知道要填什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>所以就用輔具家的測試檔，像重量等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，你想像到廠商會寫的都填上去，裡面不涉及效能、用途，這一些看起來就是有特定醫療器材或者跟別的有什麼不一樣的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就像剛剛藥材列表一樣寫過去，說不定回函很明確，就說這兩個不行，其他可以，這樣就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>或許只問法的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，可能是問法問題，如果沒有具體的東西，他可能會怕。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>現在民眾有經過輔具專業評估的，大概不到3成，像身心障礙者會申請輔具補助的時候，他們都會有一些量表，但是這樣的人數不到3成……不到身心障礙者的3成，像失能老人都還沒有算進去，其他的民眾是直接到醫材門市直接選購，他們對於產品可能會比較熟悉，但是對人比較沒有那麼瞭解，所以在人跟產品的連結，可能民眾說要買什麼就提供他什麼，民眾想到的輪椅就是那一個類型。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>我們就把過去輔具中心的知識做了快篩問卷，第一關就是身體功能，像坐姿能力跟站姿能力這一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>這個是我們在輔具常用的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是標準量表。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>像Lisa有建議我們用詞是不是要調整。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為何會有個資問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>需要email，要寫名稱，沒有正式名稱。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是要特別告訴他說不能留真名就是了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼你要登入才可以做問卷，讓不登入的人做這個問卷有什麼問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>就是會有一個管理專區。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>儲存他的問卷結果？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>對。像受試者名稱，如果狀況改變了，要再重填一次問卷，就隨時可以做紀錄，也就是可以隨時撈產品，產品一直新增，狀況沒有改變，我們就可以跑出來適合產品的最新資訊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我要講的是從問卷結果到推薦產品，這一件事裡面你不需要知道他的身分，我如果填一個產品，他填一個問卷，只要我們填的一樣，你一定推薦相同的產品，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>對。還有年齡一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以假設年齡是一個欄位，但是你不需要我知道我的個資，你不知道我的姓名、我的年齡跟他的在同一個範圍，問卷結果一樣，跟他看到的產品內容一樣，不是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>像只是google跟FB登入。</p>
          </speech>
          <speech by="#林筠騏">
            <p>我建議就是去識別化。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在的問題是你的特種個資到底有哪一些欄位，以及這一些特種個資，你在蒐集的時候，有沒有告知、有沒有特定的運用方式等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>就是信箱跟姓名。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你登入的時候是為了利用之目的而有必要，這個絕對沒有個資法的問題，網站問你的姓名不可能有個資的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像有沒有巴金森的這一件事，不一定要跟姓名相連結，也就是你在儲存的時候……</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>……我會用信箱，是以信箱為主。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這裡有兩個可能性，一個是問卷完全是跟你會員的儲存脫鉤，你沒有註冊也可以填問卷，你就不存在伺服器裡，而只存在瀏覽器裡，資料沒有離開他的電腦，就沒有蒐集的問題，個資是你的電腦到我的電腦，填完之後，所有的個資都在你的電腦裡面，這樣就沒有個資的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#林筠騏">
            <p>未來商業模式發展的可能？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>有時候會依據他的身體功能推播，因為還有下單的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不是講這個，我做問卷，包含我揭露我的身體狀況等等，這個資料完全只是在他的電腦上，接下來在他的電腦上運算，而運算的結果是一系列的產品，傳到伺服器的只有算過的產品清單，你知道我的意思嗎？從你的角度來看，有一個會員，你只知道他被推薦這一些東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>但是他們會記錄中間的過程。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這個對你來講是不必要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>只記錄他的email跟這一個問卷所推薦的產品清單，就只有而已。像中風也沒有關係，因為我只認他的email。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我說的這有兩個策略，一個策略是你有他的姓名、email、電話，但是在你的資料庫裡面，除了姓名、email、電話之外只有被推薦的商品清單。現在你就把它想像成你發給一個紙本，讓他自己填身體情況，這一些就有醫療個資了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是從使用者的角度來看，自己填在這張紙上，並不是你真的給他紙，而是想像；你給他填一張紙，填了一堆，這一張紙最後算出你推薦的商品清單，也就是這一個東西從他提供個人的資料跟計算出的商品清單，中間的運算都發生在他的電腦上，不要發生在你的電腦上，這樣子你的伺服器就只有姓名、email、電話跟清單。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>問卷只有存在他的電腦上，他只要開同一個瀏覽器，還是可以載入所有之前做問卷的結果，你這邊有一個input，也就是把你的東西給離線問卷，輸入就是你每一次的商品列表，使用者的輸入就是有個資的身體狀況，但是這個東西並不會傳到你們的電腦，這個問卷計算出的配對之後，就把裡面符合的一小部分又傳回給你們的伺服器，等到下一次開同一個瀏覽器的時候，stock會再改變，因此相同的東西會計算出不同的結果。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個時候你在伺服器端就可以說個資聲明是自存姓名、email跟電話是聯絡必要的，在目的內，而商品清單是推薦可以買的東西，但是這個東西並不是透過個資，而是你自己透過這樣的填寫算出可能要買的哪一些東西，所以這個等於也是使用者提供你的另外一個清單，只是這個清單是由問卷幫忙做成的，只要這一段（問卷）不要傳過來就沒有個資的問題，你要問多細就問多細。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>這樣的話，我們現在的模式，這個是我們後台的樣子，像有會員、幫誰測、電話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這些都沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>每一次一點都會連到最新的產品資料庫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>這樣是沒有問題的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你算出來的是這一些，你儲存這一些絕對不會有任何問題，但是你儲存上面的部分，這一些就要存在他的瀏覽器裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>不可以像我這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>使用的操作都一樣的，唯一的差別是不能換一台電腦用。所以就會說從後台看得到姓名、email、電話跟被推薦的商品清單，這個是技術上的解決辦法，這個是一條路。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>像現在這樣子呢？姓名、電話？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這可以，一般電商都會存這一些，這並不是特種個資。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是疾病史存在他的電腦裡跟存在你這邊沒有意義，這個叫做local storage，他開的時候他看得到，你開的時候看不到，重點是你的商業模式是不是一定要用到這一些，你沒有一定要用到的話，寧可放使用者家；如果要用到的話，你要特種個資的同意書，也就是個資法那一些東西都要跑，從使用者的角度非常麻煩，也就是要知道這一個本人是他本人，線上自然人憑證還沒有那麼方便，我們正在努力（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以如果你不想要讓你的使用者體驗那麼麻煩，所以最簡單的方式是放他的電腦，而不要放你的電腦。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>像剛剛所說的疾病是特種個資？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你建議的商品列表就不是個資。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>像失智症跟帕金森症。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我沒有帕金森症，也可以上PChome按一個相關商品，這樣不能反推我有帕金森症。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你現在是用PHP寫的，但是問卷的那一個部分，你要用JavaScript寫一次。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>這個是不是大工程？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>兩天吧。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>是您兩天吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，一般的工程師都是兩天。從你的後端電腦換成在他的前端電腦跑，所以解決這個問題就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>好，我們主要的部分是這個樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你覺得器廣字需要澄清，你查一下那個函。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉旻宜">
            <p>我再問一次，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>芙彤園</heading>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>筠騏12月9日會在我們主持社企嘉年華的活動，整天都會主持，在社企這邊有很多計畫會幫我們作報導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是系列報導嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林筠騏">
            <p>我自己本身也是扶輪社的社友，他們有很多這一個活動，因此我在思考，其實在三年多前也在做社企的幫忙，包含跟陳一強等，我都有做一些社企的報導，但是那時我發現社會企業，長官都不知道我在做什麼，但是現在是很好的時機點也有這一個資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#林筠騏">
            <p>全臺灣北、中、南、東誰在做，除了在這邊進駐之外，也很多都跟土地有關聯，我做採訪，也到現場做採訪，這邊是弱勢，因為社企本來就是要幫助弱勢的這一些人，我在強勢，比如他們有很多錢，他們是成功的企業，如何把這一些串起來，也就是產地到餐桌、弱勢到強勢，我整個整併，做一系列的專題報導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要報已經整併成功的案例？或者是自己促成？</p>
          </speech>
          <speech by="#林筠騏">
            <p>自己促成。可能需要花很多的時間、協助，在這中間有很多經驗或者是現在想做的這一件事有想法的人出來也接受訪談，像政委等等及佳偉等人現身說法。</p>
          </speech>
          <speech by="#林筠騏">
            <p>臺灣其實有很多人，像5、60歲的這一批人是成功的，但是在這一塊還是在找一些方法，如何搭一個橋，而這個是強勢跟弱勢的整合，因為我在民視是負責網路新聞，尤其現在是新媒體，像年長者比較不重視這一塊，如何利用新媒體串接起來，讓更多人看見有意義的事，有資源的人來幫助他們、幫助臺灣這一塊土地，大概的想法是這樣，因為滿大的，不算小，北、中、南、東要投入的話，資源不小，我們希望可以把這一個專案組成。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>太棒了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林筠騏">
            <p>看政委您有沒有什麼採訪？也就是把您帶到鄉下去做一些專訪，並不是辦公桌。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>可以邀請政委您到香草田裡面從採收到提煉，如何從香草到洗劑。看要不要安排我們過去一下？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們有固定各地的行程，上次在台中，接下來是在雲、嘉，在高雄跟花東，好比到花蓮可以前一天先去台東之類的，同樣的道理，我們可以先去屏東之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們知道圓夢網嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林筠騏">
            <p>知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一個專門的社區是做社企，如果裡面按「開放政府」，就會有所有我的行程，包含到花東，那是12月12日，所以可以排前一天，後一天我都會回來這邊office hour。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>我11日到加拿大，但是白天我可以。9日是我們社企嘉年華。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭筱婷">
            <p>這個部分我們會再帶回去討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>11日5點到7點是到東華，所以就要比那個早一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>因為要考量到您的休息時間，所以我建議可以再排看看。我想要親自接待您。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>10日的問題是，我的政務會議要請假，我通常是週一早上開會，中午就可以搭高鐵或交通工具過去，下午就到了。接下來12日就可以待一整天，到晚上都沒有關係，所以我的行程都是這樣，通常是一天半，因為東華先約了，不然就是東華完之後那就已經8點半了，那沒有辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是就是12日下午，但是我固定每兩個禮拜都有行程，因為四個點，所以是兩個月後，因此就變成是2月我又會再回去，2月既然你們先約，我就可以先框下來。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>我們排2月。政委，11月我去加拿大討論設立分公司事宜，我們是第一個社企在國際開分公司，今天也是我們的產品在全家上架的第一天，等一下可以跟您報告一下，因為全家因為很謹慎做這一些事，我們下禮拜在這邊有記者會，會有60幾個貴賓要過來，社企產品要上這一種全家通路需要非常嚴謹，日本的全家發現臺灣要上架，也直接無償讓我們去日本的沖繩上架。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以後去沖繩就可以直接買到你們的產品？</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是下週三？</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>是。很多貴賓會過來，中午就在社創中心吃飯，也邀請您一起。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>下次安排在2月，就多一點到2月，其他的事情可以再運作。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>日本、加拿大都設分公司了，我們都沒有被收上架費，所以國外都是這樣做的，這個跟傳統科技不一樣，我們這個是農企做，也就是先準備，然後再來做，其實法國是農業大國，香水也是從香草種出來的，啤酒、牧業都是，這三、四年，臺灣的精緻農業會跑出來，因為臺灣的種植技術太棒了，甜蜜玫瑰配在一起，這個是新的品種，我們會提供給您看。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>下個禮拜三前中華電信執行長會在宴會中唱民歌給大家聽。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾佳偉">
            <p>希望變成社創中心的party。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>很感謝中午、中小企業處、KPMG的安排，所以今天徐竹先老師也特別幫我發文，非常感動，我們的努力跟政府的支持，可以看得到這一個結果，很興奮。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個party是旁邊的居民都可以共襄盛舉？</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>是。他們也覺得社企的產品可以做出這麼多的，他們也幫我們算了一個很划算的價錢，聽說跑到一套套買走，在全家是特別的價格，過了農曆年的時間，就會回價。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>那一天會送一套，政委您一定要試用，他們會布置成這邊是一個全家商店，可以用Applepay，也有悠遊卡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有國旅卡，碰巧有悠遊卡的功能。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>非常感恩您的策略，中企處跟KPMG幫我們輔導得很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有3D的悠遊卡（拿出被曬過歪掉的悠遊卡XD）；好，我會刷國旅卡（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們說社會企業是合作跟競爭的部分都有顧到，這個狀況是最好的，顯然全家跟國外的一些朋友都被知道，也就是你們的使命都被看到。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>因為我們公司章程第22條，5％是做捐贈，也就是針對小朋友沒有中餐或者是什麼原民或者是醫療，對上我們沒有辦法，那個是政府可以做的，就由我們來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是章程明訂？</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>對。所以說來全家買，就是做公益，我們5％就捐走。所以林三元執行長來執行這一些捐贈，因為中華電信都是在做這一些捐贈，我們這一些都要有專門的人來做。所以像三元大哥帶我們說那邊需要捐贈，我們就過去了，還有多很多靈糧堂的朋友過去捐贈，我們公司不打廣告，都是做理念跟宣傳。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>為什麼用肥皂草，這個是很特殊的原因，大英博物館跟白金漢宮都一定要用這個，臺灣可以投標的只有我們，因為我們的洗劑是用肥皂草運作的，成本雖然比較高，但是可以防止土地酸化等，但是沒有人喜歡種是因為不做洗劑，做完只是復育而已，我們除了復育土地又做洗劑，非常有意義，而且吸引到很多環保人士，像荒野協會的，雖然比較屬於封閉社團。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>我寫信給kobe bryant，因為他們一年都要打160幾場，我跟他們說一直洗化學的洗劑，不行，我說投資我100萬美金，我說我把代理權給你，你們在封閉的洗劑裡面都寫我們的，像林書豪來做代言，在NBA上可以買洗劑，也約我2月過去聊，我跟他說我是社會企業，你們都是要做公益，而我來自東方，你們也要做一些公益，所以我們2月會聊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>太棒了。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>四大裡面我們希望至少聊一個，MLB至少一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少打大聯盟。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>我講的是價值，並不是講價格，我做品牌，所以才會把我的品牌花了100多萬，這個是一個女生，然後帶兩個百合、你看玉市，你到田裡，我都是用原民來種植;這個 我是買2000多年的古字，我覺得品牌賦予很大的生命。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>政委接了這個業務之後，我們覺得更有動力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>價值品質兼顧的這個東西，我覺得非常重要，之前社企大家腦裡的想法是微小企業、青創或者這一些，這些都很重要，其實臺灣已經有行之有年的CSR，再多做一點就有社企意義的這一件事，這個部分我覺得是這一波要讓大家都認識到的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實扶輪社在這裡面是有很重要的角色，因為從扶輪社的角度來看一直都是在做社會公益，所謂的社會責任，還沒有社會企業這四個字之前，扶輪社就已經在做了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是很好的搭配，章程的部分，我們之前有收一個問卷，大家希望經濟部我們有一個地方可以自願揭露章程，經濟部在官網上就可以看到社會使命，並不是要自己找會計師簽證，也不是在官網上是不是真的，而是變成公司登記的一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有各種不同的學派，有人說5％、15％或者是30％之類的，同樣的道理是如果章程裡面，如果就是特定的社會目的，就像你剛剛講的偏向或者是原住民這一些東西，我們從政府的角度來看，你寫得越清楚越好，而不是要做社會公益，這個我不知道在講什麼，但是我覺得這個就要形成一個同儕壓力，也就是當他能夠透過這一種線上的共識系統，寫得很清楚就要效法，但是看到文案很模糊的，也就是不知道章程寫清楚會很清楚，這個是下一波要推的政策。</p>
          </speech>
          <speech by="#林筠騏">
            <p>大概什麼時候？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們會請中小企業處發一個函給商業司，社企的登記是在中企處，所以給商業司的資料，中企處要能夠顯示出來，這兩個都是經濟部，所以這比較好談，我們這一、兩個禮拜會談。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最後final是要跟公司法的修法，包含第1條什麼是企業營利為目的，也就是在章程當中可以說是別的，也就是所謂CSR條款，這個東西我們應該會配合公司法送立法院的時程，這邊也一併來做工作，可能就在一、兩個星期，我覺得這樣子大家會很清楚社企是品質、價值併重，並不是政府要扶助弱勢或什麼東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>對，自己的責任很重要，既然要做社企就是有一定的意義。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>昨天下午我們跟方教授跟佳偉談這個部分，12月9日有三個討論會，第一組是陳淑芬投資長、曾國棟董事長、童子賢董事長；第二組有一強、IC、徐竹先，第三組有余宛如、許毓仁、谷辣斯．尤達卡。我們等於要互相挑戰。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你剛剛念的那幾個人版本全部都不衝突，就算全部通過了，他們還是不衝突。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>余宛如跟方元沂的是不一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是不衝突，元沂老師是在公司裡面有一種特定標註的方法，也就是很清楚會做社會使命，但不代表不標註就沒有社會使命。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反過來說，如果你是合作社或是基金會，你不適用元沂老師的版本，不表示沒有鎖定，而是你用合作社法或者是別的，是針對公司型態，即使在公司型態裡面，不用元沂老師的那個，也不表示你不是社企，這個是讓投資人更清楚的做法。宛如版本是這些都包了，如果是公司型態，你可以同時適用元沂老師的版本，也可以適用宛如的版本，這兩個並不衝突，其實跟毓仁的也不衝突，因為都是在公司法裡面，也就是章程鎖定、要做一個定期的公益報告、利益關係人負責，這三個是共同的，所以就算你邀的這一些法案一起過了，也不會打架。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>我三個都談過了，我覺得他們都很熱血。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實是不打架的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>經濟部商業司是把大家最有共識的部分，我們有發問卷，100％共識的部分，也就是第1條修正及用一個函釋去解釋所謂跟利害關係人負責不會踩到第23條，還有最後自願揭露事項的部分，這個是你的自願，並不是強迫所有公司要變社企，也不是強迫所有公司都會變成社企。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>這個最棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>後面的部分沒有人反對，也就是把最高共識的部分先過，但還沒有共識的部分，也就是他們幾位繼續討論，到有共識再過。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>好棒喔！我今天來這邊是最新的版本，這樣會鼓勵很多人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們問卷發出去，像盈餘提撥率或者是簽證，並不是百分之百同意，但是只有章程鎖定的這一點是所有人都同意，所以我們就先做這一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#詹茹惠">
            <p>對，我覺得這個是最直接的，這個就是函釋就可以解決了，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>仁舟社會企業</heading>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>謝謝政委您邀社企來這邊聊天。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>我們是剛成立一年的仁舟社會企業，今天是希望唐政委能給我們一些指導與建議，以達成我們成立的目標。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們現在成立多久？</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>大概一年，我們是2016年10月成立的。容我先自我介紹一下仁舟社企給政委認識。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過您們公司的網站我剛看完了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>您已經有稍微看過了我們網站啦！目前社企的行動方案是規範要將30％的盈餘分配在公益用途上，而我們公司成立時股東們就已決議會是百分之百的回饋。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是屬於百分之百回饋的尤努斯型的社會企業囉。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>對，我們會是全部回饋到社會公益跟員工上。如果未來有盈餘時，我們希望可以支持相關的NPO組織進行公民教育，如淨塑基金會等的公益夥伴，我們也希望可以開發出更多的淨塑商品，讓大家可以方便使用。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>我們也希望未來可以造就較多的青年就業機會。因為我們看到英國有7萬家的社會企業、創造100萬個工作機會，所以也有這樣的自我期許。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>每家社會企業都有一個想解決的社會議題，我想政委也已知道塑膠廢棄物對於海洋的汙染，也造成生物、生態的影響，最可怕的是這些塑膠分子最終會透過食物鏈回到人體影響健康，當前尤其嚴重的是一次性塑膠製品的濫用所造成的汙染。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>我們知道這一個議題很急迫，全球都在關注這一件事，我們覺得大家需要更積極並採取行動。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>因為這樣的原因，我們想跟大家溝通的是: 人們在消費時是選擇「拋棄式文化」或者是「生物或工業可分解」的產品? 我們是選擇在一開始就做好「垃圾分類」? 還是讓垃圾都沖到海洋再做「廢棄物的回收」? 又或是選擇「零廢棄物」的商品? 還是選擇最終再來想「如何讓廢棄物變能源」?</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>因此，仁舟在想什麼是「我們立即可以做的」，除了去海邊淨灘，我們更主張「源頭減廢」。政委您可以看到這一頁的簡報說明。仁舟就像一艘小船，但我們期許自己:一葉輕舟的漣漪，也能守護起整片壯闊的海洋。但需要更多的個人、團體、企業的加入與支持，大家一起為自己與地球的健康做努力。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>我們的使命是，源頭減廢、運用天然或可循環使用的材質製作出美觀便利的淨塑。現在公司的規模還很小，員工5個人，自成立後即陸續推出了一些淨塑的商品，如我們的「貝殼棉網包」，有一個簡介的影片，雖然它很輕巧，收納起來大概是3、40公克重，但打開之後就可以變成可容納5公斤的隨身袋，這樣大家就可以很方便的攜帶使用。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>我們現在還在努力地建立出自己的經營模式。在這個商品上，我們是把它做成一個禮盒包裝，也就是可以讓企業、團體客製化訂購作為贈禮之用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在外盒上面印logo？</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>對，企業就可以送一份環保禮盒，給客戶、員工等，有很多面向的用途。我們想透過外觀時尚輕巧的設計，讓大家可以減少塑膠袋的使用，更為實際落實減塑。其實在歐美很多時尚名流都會使用這一種網袋，但是他們並沒有設計收納的功能，通常只是一個網型的袋子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個滿創新的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>我們希望透過好收納，您看〈示範貝殼包中〉，它就有一點像小章魚般，把網袋反收進貝殼狀的小袋中，就可以把它收起來啦。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很有意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>貝殼棉網包是一針一線手工編出來的，每一個都像藝術品般。 另外，我們有運用台灣蜂蠟製作的「手工蜂蠟保鮮布」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是取代保鮮膜嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>是的。以及裝食物的塑膠袋。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為是蠟，所以很好沖洗。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>對，可以用手溫去塑形。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>滿有趣的，還有一點香味。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>天然蜂蠟還有抗菌的效果。根據統計許多塑膠袋被使用的時間只有20分鐘，之後就被丟棄了。所以，蜂蠟布安全無毒、可重複使用的特性是最佳的替代品。它使用清水洗淨後一甩就乾了，我們認為很適合推廣給大家，也就可以讓許多一次性商品的用量大幅減少。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>目前在歐美、紐西蘭也都會使用這樣的東西。我們目前持續研發2.0、3.0版，期望讓大家方便帶出門更方便，包東西的時候，會更好包覆。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>相當聰明，很有意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>對，就可以透過這樣的東西，讓大家在包覆食物或食材上都沒問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>我們在這方面做一些努力，因為它也不會有塑化劑釋出的問題。未來我們甚至希望，現在塑膠袋使用最大的戰場是在--傳統市場，所以我們也會想要努力開發出，讓大家可以重複使用用品來取代。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>以我們做的中型蜂蠟布為例，一年即可以省下66平方米的保鮮膜，那大約是一個羽毛球場的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>(展示另一項商品) 而這是印度一個女性企業用天然的棕櫚葉鞘做成的餐盤。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這個是梗去壓製成型。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>不需要砍樹的，是運用天然農廢料的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個不可能重複太多次，只是可分解。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>是有通過SGS的安全檢測，以供餐具使用。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>最後一項要個政委分享的是: 我們目前還跟專業種樹的單位共同研發一項環保產品中。也就是在海邊、山邊需要種樹時，需要解決澆灌的問題，但人工及水車來回運送的費用蠻高的，甚至到不了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>在國外如荷蘭已有開發出塑膠製作的植樹盆，而我們是希望能用可天然分解的材質來取代(如:回收紙材)，再塗上天然材質的防護塗層，讓這植樹盆可以維持半年、甚至一年以上的時間才崩解，讓小樹苗再種植的前半年或者是一年都可以有這植樹盆自動供水澆灌它，但是數個月之後、它就會自然瓦解在大地的環境中，不給環境留下負擔。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>對於目前我們研發的多個系列產品，我們做了一些分析，不管是人力、物力上都很值得投入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個很有意思。但是意思是你必須控制紙的厚薄，剛好在幾個月之後開始分解，因為如果提前分解或者是塗料塗太多的話，都沒有幫助？</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>是的，所以中間要投入很多努力。此外，我們也看到是一個議題，相信未來也會有很多企業有需要換取碳權的空間，或供作經濟樹種的種植，都是可以有的用途。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>當然就像您講的，幾個月份被瓦解，這個是關鍵，因此開始在做這一件事是半年所以我們都持續在做實種的觀察，這個是我們要努力的方向。這個是目前我們公司在做的一些事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們跟淨塑基金會的關係是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>彼此是獨立的個體，我們若有淨塑方面的議題會諮詢請教他們。並希望未來我們有盈餘時會支持捐助的對象，因為知道他們在做淨塑相關的公民教育。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>讓政委知道我們在努力的方向，也請益政委給我們一些指導與建議。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有幾個：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一，即使你們還沒有開始賺錢，就已經可以跟這一些基金會作聯合行銷了，因為你們的使命跟他們的記錄是完全重疊的，何況你們是百分之百捐贈，也就是公司型態的NPO，所以這樣的情況下，我覺得大部分有類似使命的基金會，至少會願意當你們的宣傳通路，至少宣傳通路可以先談，這個滿重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，因為這一種盈餘百分之百的，在臺灣有一個特別的講法是「社會型企業」，臺灣有一個網絡就是尤努斯，也就是小額信貸的那個尤努斯，所以在臺灣其實有一個網絡，跟學界有滿多的聯繫，所以他們會特別去輔導這一種完全是以解決問題，即使後來賺了大錢、開分公司，那個分公司還是繼續解決這一個問題的志業，所以我會建議可以跟他們聯絡，這是一個，因為他們還有一些行銷跟宣傳的資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果盈餘提撥率沒有到百分之百，通常中企處可以跟B Lab去作聯繫，他們就會好像介於CSR這一些，當然你們可以討論，但是你們真的比較像尤努斯的社會型企業，這一些資源都可以使用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得重點還是在於你把這一個概念透過你的消費者，讓他去傳遞價值的部分，而價格的部分，我覺得反而比較不是問題，因為從這個角度來看，我要一直買保鮮膜跟塑膠袋價格都比你們的高，都不可能會有一個網球場的保鮮膜比較貴。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最重要的是你們一致的故事，做類似的經營模式，但是解決的是不同的永續發展社會問題的盟友，一起讓大家知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然B型企業網絡是一個可能性，尤努斯可能跟你們更像。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然二樓有一個新創基地，我們現在剛過了一個產創條例，裡面講到的是公部門要多做創新，包含這一種社會創新方面的採購，或者是這一方面的鼓勵，以前本來是只鼓勵綠色產品，你們其實也未必不符合。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>對，我們是綠色產品的（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>產創條例擴大了這個，包含社會創新都適用，所以我現在正在請中企處規劃一個未來可以把這個納入公部門的共同採購的program，這個還在final，你的客戶是我買的時候是為了社會價值的這些客戶，因此我覺得這一些都可談。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們現在跟中企處有聯絡嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們有一個窗口就在這邊的二樓，所以至少換個名片，讓他們知道一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>所以新創基地是中小企業處的嗎？如果就是，那我已聯絡。他們也是隸屬於中小企業處嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們是總窗口，有國發會、金管會，他們等於是資源的綜合彙整。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你們在解的是所有人的題目，包含你剛剛講環保署這一些都非常同意的，倒不一定侷限在社會企業或者是特定中企處的專案，我記得好像有早餐店自備餐具可以減免多少錢的專案，有一些縣市政府也有在推。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以先去看尤其是地方政府已經有在這一種不管是自備餐具或者是這一些東西的專案，然後再講我們是不是可以做一些聯合行銷或者是宣傳，又或者是民眾不知道有這一個東西存在，至少一起打個廣告這類的，所以像剛剛講的三個，一個是往尤努斯、B型企業的網絡，一個是往中企處的網絡，一個是環保署在各地相關不同的專案，只要有這一種自備餐具或者是減塑的宣傳，這個宣傳是相對的，你們也可以在官網上幫忙打廣告，他們也可以幫你打廣告的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得你們的商業模式本身沒有太多的問題，而是現在有多少人知道，這個才是最關鍵的，我覺得很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有專門做工業設計的團隊嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>其實沒有。就是由我們董事長也就是我們的研發長帶領團隊一起做。因這一家公司剛成立一年，團隊成員目前是5位，而我個人加入的時間也僅半年。過去仁舟的產品研發多是的成員們透過很多資訊收集來評估的，像葉子餐盤就是大家找到國外有這樣的產品，覺得適合引進臺灣，而這個(指蜂蠟布)就是在臺灣自己生產的，就是有一點像這樣的狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>我們只有4、5個人，還沒有專職的研發設計團隊，在財務與法務面向也是，故還需要尋找資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有申請這邊的進駐團隊嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>沒有參加到首批。剛在等政委的時候，我們有向您們的另外一位同事瞭解到，每半年會再開放申請一次。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得滿好的。因為你進駐這邊的好處是有專門的mentor來處理，下一期也很歡迎你們來申請。不過我們這邊並不是唯一的加速器，也有像iLab之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>會的，我們會參加並希望可以被遴選上。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>所以目前聽起來，在整個社會企業的發展上，資金永遠對我們來說也是一個需要籌措的資源，除了您剛剛建議的那幾個方向外，中小企業處有部分的資金補助可以申請，但是對於社會企業這一個部分是沒有的，對嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一個地方的團隊就是專門放在社會創新部分，所以如果你要進駐，你的前提是你要是社會企業，這個就是專門給社企的專案。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他幫你找資金的方式跟幫忙一般完全為了賺錢找的方法是不一樣的，要找的投資人是那種知道百分之百盈餘都會回收，最多只能賺回本金的影響力投資，也就是為了解決塑膠問題跟不是賺大錢，這個跟企業的CSR部門，或者你的概念很好是跟企業的商業模式去談，但是另外一邊是會跟VC的賺錢的創投去談，因此就中企的角度來看，這兩邊是分開的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此你找這邊的資源跟進駐在這邊，是認明就是要解決的投資人，但是找中企處或新創的部分，可能跟你們的mission就沒有非常相合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想那我們保持聯絡，反正你現在有我的email，如果有新的更新再email我。加油。</p>
          </speech>
          <speech by="#王文蘭">
            <p>好的，好的，非常謝謝政委。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>博威鳥控</heading>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>像我們是在做鴿子，可能會有鳥糞的問題，所以幫他們排除。像是這樣的工作是我們野生動物會館裡這樣的公司或組織來執行會比較完善一點，像現在遇到的問題是消防隊，也就是人力的問題，農委會這邊也一樣會遇到同樣的問題，也就是人不足。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>現在我想解決的是這些資訊是民眾要知道的，像風險地圖的這些是有必要的，不是拿來做商業使用，而是知道他們的風險是要防範的規劃，像消防隊是直接派人過去，而且10分鐘抵達是更不可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們跟動社的關係是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>我本身是屏科大動物保育研究所，所以跟動社的關係不太一樣，他們專注的議題是跟動物福利相關，這裡是以動物保育來著手。</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>我們公司是幫人民解決與動物的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們等於是第一線幫人類解決動物的問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>動物的問題自己會變得比較和緩，但是過去的方式是用毒殺或者是用抓的，都是比較大的傷害。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>如果我們知道牠的特性，然後改變牠的棲息環境，自然不會傷害到牠的生命。</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>政府最近要開捕蜂捉蛇的標案，希望可以建置一個系統，方便民眾第一時間......現在要這麼多的人力是因為打電話，在看不到照片下，沒有辦法知道物種，所以像蜜蜂，不一定都是虎頭蜂，可能只是剛好經過，民眾卻會很恐慌，不知道牠是誰，如果有照片或者是可以告訴我們什麼情況，有一個現場的環境，我們就可以跟他說這個不用太擔心，可以住在這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>手機錄影都很方便。</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>現在政府通報系統很舊時代，沒有跟著科技繼續走，我們知道這一個東西是不是可以被建構、建置出來，然後寫在這一個標案當中。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個跟之前另外一家社企團隊做違規停車檢舉的那一個非常相像的概念，都是用民眾自己的手機拍一段或者是錄一段轉介到地方政府，給他們更充足的資訊，甚至做第一步訊息的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>像捕蜂的這一件事，第一個是打電話，沒有辦法想到開APP或者是政府相關的單位接觸，在轉接的過程中，有怎麼樣的方法，或者是獲取有什麼樣的案例可以參考，我們可以先避免掉這樣的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個就是檢舉小幫手，也是一個APP ，是自己寫一個APP，解決的方式不一樣，是違停車，但是flow跟UI是相同的，他自己不可能跑到脫掉，等於是先讓大家在舉報的時候，並不會很模糊，有經緯度、照片、違規態樣都確定之後才轉包給機關。</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>政府有提供很多管道可以讓民眾檢舉這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>等於APP把UI做得更有親和力，也讓民眾第一時間更知道這大概違什麼法之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>透過FB的訊息檢舉嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>是。等於有三個地方可以檢舉？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，是民間自行開發，像1999的API或這一些東西，像有一些政府本來就有一個1999的一站式檢舉澄清系統，也就是叫做「hello.gov.taipei」，以前是各個不同的東西，但所謂的單一陳請，但單一陳請是……</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>……1999？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從警政運輸、排水溝等等…</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我覺得接上去會比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>不用民眾什麼東西都要一個個連結起來，這個是連結各個單位的陳情？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。像警政消防、服務，好比像垃圾及噪音，裡面就有大型廢棄物、污染、屋主垃圾之類的，非屬其他的，就像動物虐待傷害這一類的，我如果按動物虐待傷害，就會問我瀏覽器的，就幫我定位，這個是滿完整的通報。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>定位完了之後，包含可以上傳影片，我勾貓跟勾不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>所以在這樣的系統之下細分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，不一定要從頭寫起。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>因為我們想說民眾最常拿到的通訊系統是LINE，有一個專頁，可以分享這樣的網址給民眾，民眾就可以填寫，不用做一個APP。</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>對，太麻煩。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>台北1999也有一個LINE的介面，沒有記錯的話。等一下喔！（閱覽網頁）你看台北市有他的github，如果到這邊，會看到一個台北市的LINE服務，所以目前只有空氣盒子跟防汛，以我的理解是之後會更整合這一個部分，反正每一個地區都會有，但是台北的，可能是API會滿完整的，所以這個是可以跟他們討論一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>我想知道的是民眾知道有這一個東西嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>台北的LINE我覺得滿新的，「HELLO TAIPEI」這個比較多人知道，這個出了一陣子，也可以做案件號碼查詢之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>還是有一個通報系統，但是已經分類好了，可以細分。</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>需要的重點是多少人會知道？</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>變成要多少人知道推廣，這個是早期就要知道轉介，然後去哪裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們也有APP，他們也有「HELLO TAIPEI」，不過這個就很新。應該是這兩個月才有，9月底才有，也就是透過剛剛那個網站的API去串。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>所以動保處還沒有跟這個系統連上？大家想到的是打1999，我覺得可以往更好的方向再往前，如果民眾有這一個方式，底層的人比較好做事跟蒐集。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們目的是簡化1999的人的負擔，也就是打1999之前先用你們的服務嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>也不是。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>我們希望在通報的同時，這一些數據是可以累積下來，我們要派遣人力或者是駐點在哪裡的，我們比較好知道這邊要多少人，未來會知道這個地圖，也就是人跟動物潛在風險有多高，也就是有一些迴避的動作，或者是有一些保護自己的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個你們有沒有看過？台南1999的地圖。</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>台北市有嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>我們希望兩邊的資料是對得上，是可以同步蒐集跟更新。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>台北好像還沒有，台南直接用Open Data釋放出來，就可一直接知道哪一區像違規停車比較多，這個應該就是動物保護，永康區的之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>像他現在在做桃園的計畫，這一次他有這樣的經驗也可以跟我們看台北是不是要做一個規模更大的，像有一些其他的動物，不只蛇跟蜂，有鳥跟其他的。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴亦德">
            <p>野生動物的事跟游蕩動物的事是兩件事，關注的人完全不一樣的，像就我的想法是，一個人是還不一定、一個是牠受傷了，游蕩動物的面向不一樣，至少農委會已經開始想要做這一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是這一個跟野生動物是無關的？</p>
          </speech>
          <speech by="#賴亦德">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>雖然他們已經有一個處理的流程，但跟你們想解的東西是兩個題目？</p>
          </speech>
          <speech by="#賴亦德">
            <p>對，背後呈現的東西是一樣，我們想要知道哪一邊處理這一件事，後續的後續處理要對症下藥。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴亦德">
            <p>像這一種風險地圖，我覺得在現在其實越來越需要做出這樣的東西，像高雄有火災風險地圖、台北市社會局有家暴地圖，那都是智庫驅動，這是一樣的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣很合理。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>我們要找這方面的資源，要如何去接觸？或者是會有怎麼樣的？也就是我現在還不知道的計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最可能的還是地方政府，像以我所知，像1999這一些東西，各個地方政府中間並沒有共用的描述資料，他們分別放上Open Data可以看到欄位都不對齊，這個是合理的，地方政府處理的流程不一樣，硬要對齊也會造成他們的困擾，因此中央在做統計資料的時候，會希望至少有最小程度的欄位，而不是最小程度的欄位，這樣就完了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此你們在做的事是加欄位跟加程序的事，所以不會是在中央，因為中央不會要求所有的地方政府都做這個，但是地方政府做得很好，中央可以推薦非都縣市沒有能力建置、來用公版，或者是全國用防救災的會議上說這一個做得很好，大家都用它的，但是前提是地方政府要自己先架，中央沒有辦法要求所有人一起架。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有好的API，像台南、台北有看到，其實新北也有自己一套系統，也有APP，但是這些都要分別去談。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>台北市的好處是，他們這一些比較創新的，像有些不是業務單位，而是資訊局自己就想出一套proof of concept，像「空氣盒子」跟「無人公車」，但是都像你們新創公司認為來談一談。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>所以先跟資訊局做第一步的接觸？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我建議你先看一下「HELLO TAIPEI」，像github的寫法，你們不急著寫程式，你們在中間的哪幾步幫什麼忙，直接跟他們的窗口談說要擴增這邊，問他們有沒有計畫。他們有一個專案辦公室，那個專案辦公室就比較會跟業界談，跟一般公務員是不一樣的體系，所以台北當然是一個可能性，其他別的做Open Data都有，只是跟1999串接，並不是像台北一樣有資訊局可以作業界緩衝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>台中快要有了，叫做「數位治理局」。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>喔！去追一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題，這個都是最近一、兩年的新發展，大家都還在試新的治理模型。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>台中有一個智慧城市，他們有一個資訊長，還沒有一個局，希望局過幾個月就會成立了。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>好，我們接下來第一個要做的是跟資訊局接觸。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為1999跟LINE、API都還在試，檢舉小幫手就是API還沒有準備好，現在是去接會比當時的檢舉小幫手容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>好，像有一個平台幫我做之外，台北事業的資源怎麼抓？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>二樓，所有的資源都在二樓的大表裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>不知道會不會變成像以前的SBIR要寫很多報告。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有簡化，就是一個pitch加一個報表，他們有大幅簡化，事實上現在很多的計畫，尤其是前面的檢查跟後面的核銷，都是大家視為畏途的，我們很明確簡化，如果還不夠簡化，請再讓我們知道，因為我不可能自己創公司去試，所以就要靠你們了，部會都跟我們說有簡化，我自己沒有pitch到什麼程度。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>所以像我這樣的想法，我走SBIR，政委覺得ok嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都有可能，因為其實如果本來就有一個某個縣市政府級的專案在試，就不是SBIR，可能是一個小額的服務採購看看，成功就進去的採購流程，兩個縣市都有採購就共同採購，尤其我們產創條例通過了，現在你有一個法源要求政府機關顧慮採購創新的軟體，之前沒有法源，現在產創條例裡面有寫了，這個是滿好的，我們也想試這個過了之後，這一種社會創新的東西，要怎麼樣進採購流程。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在有法源，因為才剛三讀，大家都在討論，但並不會於法無據。</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>所以檢舉小幫手是服務採購？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為之前他們API沒有接上，稍微下架一下，後來又接上來，後來去教育部的「U-start 社會企業育成工作坊」，那個是另外一個，給大專生或者是剛畢業的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>對，那個是大學生創業的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個是另外一個輔導的專案。現在社企相關的是包山包海，如果是公司型態的話，中企處有一堆SBIR，如果是協會等勞動部有一堆，如果是合作社要找內政部，如果要做長照要找衛福部，如果要投資的話有金管會的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社企大傘下有非常非常多的計畫，需要單一窗口就像我辦公室的朋友或者是KPMG或者是青創基地，也就是每一個不同的stage，按照你們的體制去推薦最適合的，不需要做很多翻書的工作，最後又沒什麼錢，而是能夠切合部會的需要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你提的這個是符合三、四個不同的東西，你要專注在哪一個，真的要問一下二樓，真的會有意見。</p>
          </speech>
          <speech by="#林靖淇">
            <p>我們是不是要跟他們預約？</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>怕動保處不想做這一些事，但是我們覺得一定要做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>去換一些名片，不一定要從動保處出發，而是從縣市政府的行政流程出發，都有可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我滿同意的是，這一個題目是現在全社會關注的題目，所以應該有不只一個來源可以試。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果中間有碰到法令遵循，像我剛剛提到的那一大堆，不管是產創條例都剛通過，如果有適用的問題，反正就隨時找我，反正你有我的email。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>那差不多就是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>加油，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>我們公司比較特別的是公司創立是老師跟學長成立，等到我接手已經三年了，這三年已經消耗掉不能補助或者是創業的一些資源，像這樣的東西，我又重新增資股東換人，是不是算一個重新開始的企業？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以說是創新企業或者是企業創新，但是不能叫做「新創」，因為「新創」有明確的定義。所以像我剛剛講產創跟促進產業條例有創新就可以，如果要成立兩年之內，那個就不會適用，所以也許有可能打掉重練。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>很多建議我打掉重練，但是那個是老師建立起來，不好意思毀掉之後再建。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不然這一家公司轉投資另外一家公司？</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>像我有在進行台北市捷運計畫，就突然好像把業務拉開，很像公司倒掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不一定是倒掉，可能是舊的。像開一家閉鎖型公司，閉鎖型公司有一個特色不一定要用錢來出資，可以用勞務或者是信用。如果你的公司不是一家閉鎖型公司，可以另外發起一家閉鎖型公司，或者是這一些人可以再成立公司，這個就看你的業務如何分類，也是一招。</p>
          </speech>
          <speech by="#杜昆盈">
            <p>謝謝政委。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
