<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳天賦" id="吳天賦" showAs="吳天賦">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林子銘" id="林子銘" showAs="林子銘">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林書漾" id="林書漾" showAs="林書漾">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳可樂" id="陳可樂" showAs="陳可樂">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-03-07 社創中心 第十二次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>陳可樂、吳天賦</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們就把一些比較政治性的問題，我先做一個初步的討論或回答。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>然後所有operation的問題，這兩位（林書漾、彭筱婷）都比我懂，其實問我也沒有什麼意義（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>我們主要也是想聽你的意見。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>你會介意拍照嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以，你就拍吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>介紹的部分我就不重複了，因為我已經在mail裡面有交代過，這個是一系列訪談的一部分，除了你們以外，我們還有訪問到……下午還有「vTaiwan」。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>我想先把個人意見的部分先大概瞭解一下，我們發覺很多人都會講其實臺灣的成功，在tech community的活裡上，其實是由於地緣政治的關係，所以我們特別想問到你在這個題目上的看法。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>因為你自己本身也處理很多關於這方面，包含在聯合國的conference遇到各種的阻撓。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也還好，一次阻撓而已，之後大家就無所謂了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>喔！真的？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>所以你願意被稱呼為？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「唐鳳」或「Audrey」或「Au」。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>Audrey，你會怎麼樣看地緣政治的看法？以及在獨特位置上發揮怎麼樣的功能？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想我在上任的時候，曾經有一個說法是，有人問我臺灣未來的方向，我就是說是在歐亞板塊跟菲律賓海板塊的擠壓之下不斷往上，每一年長高5公分，不斷向上、仰望星空。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是我基本的看法，我們這邊當然有非常多的地震，不管是實際的地震，或者是概念上不同意識形態或者是不同勢力中間的角力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是臺灣的特色是，我們這一代是有言論自由的第一代，而且我們在公部門工作的時候，任何一點去侵犯到言論或集會自由的東西，民間社會是絕對不會接受。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣是很獨特的地方，因為你在亞洲絕大部分的其他國家，都是主流的或者是建制派的意見，可以獲得比較多的言論空間，其他的言論空間多多少少會被限縮或者自我限縮。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在臺灣不管是哪一種政治派或者是其他的想法，都可以有相同言論的權利，所以我們就會看到一些很實質的交鋒，而不是好像只是佔了主場優勢去打壓不同想法或言論，這個使得各方的論述都需要越來越精緻。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個過程中，技術就扮演了一個輔佐的角色，因為可以第一個把想到的事情，用比較容易讓人理解的方法互動地去理解，像我幫忙做了很多互動式的遊戲讓人瞭解一些政治的概念，這個是一種。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一種是，可以讓大家看起來不同的意見，透過技術慢慢把它蒐集成大家都可以同意的意見，所以技術同時有轉譯、主持功能，以及紀錄的功能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己的工作，其實不管我是不是政務委員，一直都在做一樣的事情，試著讓個放都有充分發言的空間；但更重要的是，在這上面創造傾聽的空間，讓各方講了之後還可以回來聽一下其他人講什麼，然後讓這些言論凝聚成大家都可以接受的或者至少能夠跟他共處的言論，這個是我主要的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得地緣上，臺灣就是一個舞臺，各方的言論都是自由的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>可是這個舞臺在國際上的聲音，你發出來，人家未必願意聽，或者是在更大的舞臺上被屏蔽掉，你怎麼樣去突破？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我是覺得還好。臺灣社會畢竟在不管是人道援助、科技或者是在永續發展上，其實都是持續的貢獻，真正在國際組織上被屏蔽的只有「中華民國政府」這六個字而已，所以我自己的策略其實就是不特別去強調這一個部分，而比較強調我們實質的貢獻部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，我自己是很不愛面子的。不管是在聯合國網際網路治理論壇、聯合國人居署、聯合國經社會、聯合國永續發展網絡等等，在這些地方的參與，我都不會去搶一大堆部長輪流致詞的橋段，而是直接進入實際工作坊或者是分享的橋段。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我自己的策略，是看作自己正在幫一個區域的、或者是國際性的大型NPO工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在國際組織裡，有時候如果自稱為「government」，確實會有你剛剛所稱的狀況，但如果我們就是一個很大的charity，其實大家是ok的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>第二個問題是，我們不要浪費時間了，我們直接跳過。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>如果你有一個6,400萬美元的預算，你會怎麼樣去用它？你大概聽出我背後有隱含或引涉香港政府在科技預算上的spending，我想聽一下你的想法？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想每一個區域的狀況都不同，我們這邊就是所在的地方叫做「社會創新實驗中心」，「社創」的特性是我們去正式科學跟技術對於社會的影響，不是只透過商業上的產業創新來發生的，更多的時候，當一個新科技出現的時候，重點是社會上的關係如何因為這個而重組到讓大家過著更好一點生活的程度，就是所謂的社會創新。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社會創新跟產業創新，我覺得是併行的，並不是只透過產業的創新就可以照顧到所有人，事實上有很多的技術本身在發展的過程裡面，是會排除掉人，會讓人跟人之間更疏遠，簡單來講，技術在產業上不只解決問題，同時也造成問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們就需要一個跟產業創新併行的社會創新網絡，大家隨時去檢視這個技術可能造成怎麼樣的社會問題，我們如何去預防它？我們在運用的時候，如何把公民社會的力量能夠涵融進來等等，這些部分我會花相當多的力氣，以及目前在臺灣特別編了社會創新相關的預算去進行這一方面的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主要的原因是，大部分的時候，資本市場不用我們鼓勵，他們就會做產業創新了；但是公民社會在做社會創新的時候，往往會受到政府很多現有服務的一些限制，也就是這個服務是政府做的，其他人沒有那麼容易做，或者是政府做服務的時候，中間累積出來的一些資訊或資料，並沒有很好地分享給公民社會，因此公民社會要做類似的事情的時候，不知從何做起等等，這一個部分是非常需要政府跟公民社會攜手併進。而且並不是撥錢就可以了，除了撥錢之外，還要撥時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳天賦">
            <p>這個接回到我本來的問題了，你有推動過不同政府的機關，把他們的Open Data拿出來給別人使用，你覺得他們這一些機構現在有放多少的資源去維護資料的更新跟準確？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實很簡單來講，如果這個政府的部門自己提供服務的過程裡，就會使用跟產生這一些資料，那麼就隨時都是正確、即時的，因為這個工作的一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果這個資料的產製跟維護不是工作一部分的話，基本上只要換了承辦人，或者是換了廠商，大概就會停滯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，我們現在主要的工作是，我們正在做一個政府的數位服務準則，在那個準則裡面，特別就是要以這個服務本身為出發點，而不是以政府內部的分工或者是部門作為出發點，等於是一個人的生老病死，所有這些生活事件裡面，所有跟政府的接觸點去看需要怎麼樣的服務，需要這個服務的過程裡面，我們可以怎麼樣讓資料來服務於這個服務，然後再讓這個服務的過程裡面，所產生的資料自然能夠讓其他的部門所運用，也就是說，我們是以服務優先的角度，而不是資料優先的角度在看開放政府資料建置的一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主要的原因是因為機器自動產生的開放資料的這一件事，臺灣已經有一個準則了，這個準則是所有的資通訊系統，只要不違反政府資訊公開法，而且最近三年的維運成本在一定程度以下，所有的這一些資料本來就都應該開放，因此我們不需要一個個擊破，只要任何政府目前是用紙本或者是臨櫃或者是沒有辦法自動產生資料的流程，能夠被改成以資料為主的流程，自然就會出現開放資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們不是為了開放資料而開放資料，而是為了數位服務去做開放資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳天賦">
            <p>你覺得數位服務的階段，先開始有一個網站，然後民眾再往上提供身分證來做什麼服務，然後API的服務，會開始給私人的機構，可能他們做一些……跟政府本來合併在一起用，現在這個做得到嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有，這個跟個人資料無關的一些層面，像地理資訊、災防，或者是臺灣一天到晚有地震或者是颱風，這個時候即時哪一些路斷掉、哪一些地方需要幫忙等等的救難所的資料，我們整合在相同的平台裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在接下來的一、兩年裡面，我們用一個特別的預算建立一個叫做「民生公共物聯網」，就是用一個IoT的概念，把所有政府對於環境，而不是對於個人相關感測器的資料裡面都統合在一個高速運算的平台上，在我們的國網中心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在這裡面就可以不只是資料給別人接取，甚至是可以在安全的沙盒裡面讓民間的application，直接放在高速運算中心，因此可以一次處理非常大量各個不同部門來的資料，而不需要整批下載，當然還是可以下載，但是這樣子的話，可以讓好比像機器學習，在更有效率的地方完成。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳天賦">
            <p>現在你覺得「局」在這個角色裡面做什麼？因為其實這個data跟digital service都是部門自己的運作，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我聽不懂這一個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>人家不可能評論別的政府。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我聽不懂這個問題。你說不同部門，是說每一個政府部門裡面都有他的服務？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳天賦">
            <p>對，自己去做development。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那我們可以分享我們的做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#林書漾">
            <p>你可以把你剛剛主要的問題再重新敘述。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>我可以先插問嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林書漾">
            <p>好，AU先。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>我想問online security的問題，就是臺灣現在遭受中國政府的監控嚴重程度是如何？過去應該也有不少的Cyber Attack，這問題可能牽涉到國安的問題，所以你們如何應對來自中國的網站攻擊？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大部分網路上的攻擊，現在都已經很advance了，意思就是說我們根本不知道他們是哪裡來的，就算看起來是哪裡來的，可能也不是那裡來的，所以我們不會特別去把現實生活中的國界應用在網路上，尤其是現在已經非常多用類似人工智慧這樣的東西，只要一看到漏洞，根本不需要人為干預，就一路打進去，這個時候你要給人工智慧一個國籍，已經是不太有意義的一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以我們自己的工作，好比像我們PDIS的工作，我們自己架了一個資安系統，叫做「sandstorm.io」，這個系統的特性是在裡面運作任何的程式，大部分是開放源碼的，這個系統本身都把它當作惡意程式，也就是會盡可能地很主動去限制能夠存取到旁邊的資料，不能去外洩等等，這個東西有一個講法叫做「freedom zero」，叫做「自由之零」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只要在這裡面運行，就自動會有九種主要的freedom，也就是存取的自由、分享的自由，我如果看得到這個，我就可以分享一個連結給他，他也可以看得到；及協作的自由，我在編輯的時候，大部分standstorm的系統都可以一起看到、也一起編輯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是「freedom of」，也有「freedom from」，可以免於censorship，因為是架在自己的私有雲裡面，是可以不受operator的控制，所以也沒有辦法那麼容易的去censor，也有freedom from coercion，去冒充誰或者是叫他去做一件事，因為他後面有一個capability based framework。重點是他有freedom from surveillance，因為後面是用沙盒的方式，所以我們滿確定即使是底下的operator想要監視，我們也沒有很簡單的方法做到這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個可能更重要的是freedom to，就是一些active freedom，就是任何時候都可以migrate，你用這一套系統用到一個程度，你想要在市政府、區政府或者是里長使用的話，你可以非常容易按一個鍵就下載全部的資料，包含正在運行的版本這一些軟體，都變成到你自己的個人電腦裡面，或者是你的一個小區電腦，所以是一個類似聯邦的概念，你就可以在上面去自訂、把服務跟服務間串聯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們架這一套系統之後，我們就請所謂的白帽駭客，也就是在臺灣很厲害的朋友們，有一些好比像在DEFCON得到第二名等等的這一些白帽駭客來試著打這一套系統，這是我們上線前做的第一件事，他們打的過程裡，當然找到一些漏洞，都不是很嚴重，我們也都補上了，這些都是公開的，我們也把這一些活躍的白帽駭客當作我們的朋友，然後時不時讓他們來打我們的系統，確保我們的資安上是合理的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想這個是最重要的，我們要一直創造出讓這一些白帽駭客覺得很驕傲，也就是覺得對國家有所貢獻、總統接見等等的一些機會，才可以確保這一些武功高手是一直跟我們合作的關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只要功力不要比他們高太多的人，應該都不太容易攻下這些系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>我想請你介紹一下具體空間，即空總這裡，你覺得現在的成效跟你預期的一樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個空間其實是用反應需求的方法設計的，也就是這個並不是我們有所預期，我們沒有預期。我們在這邊還是廢墟只有一間會議室可以用的時候，開了五場會議及一百家全臺灣的社會企業，一起去凝聚大家的想像，所以（本來）大家沒有想說要廚房，但每一場（參加者）都要有廚房，現在不但有廚房，連廚師都有了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>又或者是大家希望不要開到7、8點就關了，一定要開到半夜11點，我們就開到半夜11點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有好幾場是每個禮拜政委自己主持會議很棒，所以要我每個禮拜都來，因此我就每個禮拜三都在這裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想重點並不是我對它的期望是什麼，而是這個是能夠自我導正的、遞迴的社群。隨時想讓這邊變得怎麼樣，都會每個禮拜三跑來這裡，跟我提出來的機會。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>你剛才有提到要不要為這些網上的人提供一個國籍，其實我們前幾天也有和其他的hackers提過boundaryless community的問題，我當中覺得不能忽略的是，香港、臺灣現在有一點是同病相憐的連結，所以大家很期望有很多實質的協作。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>你覺得香港、臺灣未來的公民黑客可以有更緊密的合作，如果有的話，那是怎麼樣的形式？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我們跟全世界都有合作。香港很特殊的是時區跟語言上都沒有隔閡，像我們很多的工作都是要先花力氣翻成英文，然後再跟其他類似的團隊進行工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們有的時候是在很不方便的時區，所以我們就要很晚睡，或者是他們要很晚睡才能進行一些實質討論，但是香港完全沒有這兩個問題，所以可以說在近用性上是特別方便的；但是我們在分享的時候，並沒有特別去想像只對哪一個地區去分享，只是說剛好在時區及語言上，香港是最接近的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>我覺得我們現在香港面對很大的問題是：公民黑客很少，並不是沒有，而是被大財團吸納進去，因為經濟壓迫很大。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>我覺得公民黑客在有壓迫的地方就會出現，是要創新社會關係，而香港的那個社會關係是很古舊的那一種狀態，因此我很期待臺灣對我們來說，是很像一個（效法）的地方？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我說自己跟參與g0v最多的時候，我也是蘋果的顧問，所以你要說大財團，比蘋果大的也沒幾個了（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，這兩個是不相衝突的，g0v的特色是有創造出你有兩個小時就貢獻兩小時，你有五分鐘就貢獻五分鐘，你只有兩秒鐘就貢獻兩秒鐘，至少把一筆政治獻金數位化的環境。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這樣的關係，所以參與的門檻非常低，不會讓有非專業的人覺得沒有辦法參加，事實上很多人參加還會因為來參加，所以幫公司打廣告、徵人，這個都是非常常見的，我覺得並沒有特別去排除因為你在Google、Amazon、Apple工作，你就不可以來參加我們的Civic hacker的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>事實上我覺得政府也是這樣子。g0v有很多公務員參加，他們也沒有因為是公務員而受到歧視，雖然一開始心理一定會受到衝擊，但至少沒有因為day job而受到歧視，我覺得這個精神，more than anything，是為什麼我們可以在大家有被大財團或者是政府磁吸走了，同時還是可以做一些事。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>我們要efficient兩秒可以參與的，將project拆得越小越好。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>你們會profile一些資源本地的公民黑可去外地參加conference的program嗎？類似文化部會支援artist參展的概念？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前好像臺灣民主基金會有過這樣的program，我好像也因為這樣子就去了蒙古，參加了一個conference，當時我還沒有入閣，還是公民黑客的身分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想臺灣有很多類似的基金會，不一定是政府的錢，很可能是關注某一件事，然後就針對那一件事願意去補助、想要去那一件事的相關conference的基金會，我們目前並沒有針對「公民科技」這四個字去進行政府上的補助，但是民間滿踴躍的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>政府這邊會做的，是用比較大的「社會創新」的雨傘裡面去進行獎助，這個是有的，像社會企業相關的年會，又或者是在解決老人生活品質的問題，又或者是弱勢的就業問題、食農問題、環境問題，這裡面都有公民科技扮演角色的地方，不完全為了民主化，而是為了參與，這個是不太一樣的，因為有很多的社會問題，是當地的人參與就可以解決，其實不需要那麼高層級的政治參與，比較需要的是社區或者是社會參與，這個部分是有一把傘去補助，但並不會說一定要上到立法委員的層級，或者是全國公投這個層級的國際會議，我們再來補助，大概不是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是中央政府的角色。像台中市政府也會辦直接民主相關的論壇之類的，所以各個市政府也有自己的agenda，所以剛剛講的不代表市政府的層級。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在中央的層級，這是放在一個比較大的社會創新底下去討論的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳可樂">
            <p>我覺得這些都……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……我還有3分鐘。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#吳天賦">
            <p>你覺得「vTaiwan」的角色是在哪一個地方？是政府機關？還是一個壓力團體？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都不是。「vTaiwan」就是一個坑……這個要怎麼翻譯啊？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳天賦">
            <p>我明白坑的意思，但是政治科學語言裡面，沒有這樣的一個category。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是這樣嗎？可能可以推薦你看一篇論文……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳天賦">
            <p>不是一般的 organization。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我覺這個可以參考一篇很重要的論文，叫做「鍵盤參與—從零時政府檢視黑客社群，開源協作式的公民參與」，是一位叫鄭婷宇的朋友寫出來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>她在裡面對傳統的政治形式，特別是線上審議民主跟g0v所謂「坑」的形式，中間的差異跟共通之處做了非常詳細的探討，所以我覺得這一點已經有在學術上，雖然不敢說是定論，但至少有一個框架跟框架間的比較。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我個人覺得，硬要把「坑」的概念，塞到現有公共行政學的鞋子裡面，那是徒勞的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你想參考這一篇論文，我這就寄給你。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>林子銘</heading>
          <speech by="#林子銘">
            <p>因為這個協會請我承辦，現在關於您這一邊，其實有兩件事，第一件事實是關於科技部的補助，因為科技部一、二類的補助要在一年前先寫好，但是這個聯合國的案子，我們直到去年11月底才確定在臺灣舉辦，1月中才委託我們進行企劃書撰寫之類的事情，所以我們就是在那一個科技部一、二類補助案來不及，因此我們只能先申請三、四類。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>我們想說關於這一個案子，能不能改申請一、二類插進去？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我並不督導科技部——我是數位政委，不是科技政委——但是我可以先瞭解情況，再把逐字稿給跟科技部有關聯的朋友參考。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>喔！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛大概看完你們這個活動。具體上來講，它跟聯合國的外交意義是在哪裡？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>因為它是所謂的「藝評人協會」，是教科文組織第二級組織，現在依照官方來說，以臺灣民意參加聯合國組織的只剩兩個，一個是「藝評人協會」，另外一個好像是博物館那邊的協會，科技相關的我不知道，但是原住民的都是以獨立名義參加，跟臺灣一點關係都沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以AICA有臺灣分會，有北京那邊的分會嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>沒有，因為這一個分會是講言論自由、民主、藝術評論，所以集權國家基本上……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……比較困難就是了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我們取得這個主辦權之後，我們的出現方式是什麼？是以AICA臺灣分會作為主辦方？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>應該是另外會掛一個指導單位或者是協辦單位，因為協會算是主辦單位。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是「藝評人協會」？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>對。3月底會長跟榮譽會長會來進行視察，因為畢竟在這邊舉辦；然後11月底的時候，會有三十至六十個國家，也就是「藝評人協會」的各分會代表，以及關於藝術評論的各國學者會來臺灣參加一個年度型的研討會，今年是雙主題，也就是我剛剛跟你講的第二個可能跟您有關的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是邀我當keynote？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>對，keynote講者。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>我們現在有預擬一個名額，就是他們說ok之後，教授會正式來函，邀請您有沒有時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過我想先探討一下，科技部一、二類跟三、四類計畫有什麼不同？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>差很多，一、二類通常是要一年前舉辦，然後是屬於國際型研討會，贊助的補助金額上限會比較高。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概到多少？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>第一類到200萬，第二類到100萬，但三、四類開始就只剩50萬，我是屬於地區性的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那像外交部國組司也有他們的外交預算，不是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>因為這個活動很大，我們其實已經跟賴清德院長那邊有打通關了，所以這一次我們除了要跟科技部申請之外，文化部跟外交部，我們都有申請。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對嘛！科技部怎麼想都是第三順位才對（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>對，對，真的是第三順位。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在只是看第三順位能不能多個200萬多左右？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>對。因為這一次光是各國代表的機票、部分補助，基本上這次花費就很大了，學會本身成員都是教授，他們說協會真的是沒有這一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們沒有要找外部贊助商？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>我們也有找外部贊助商。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>書面資料裡還沒有看到。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>外部贊助商我一個個談，像台積電、台達電及銀行體系，甚至有扶輪社，我都有去邀，但都不明確，原因是因為對他們來說太早了。本來扶輪社針對3月底來談，是要40萬補助我們，但因為發生地震，扶輪社內部有規定短時間之內不能重複付款，所以這個40萬就沒了，我現在要再幫協會找資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過你講大部分好比像機票之類的，來的人又是滿重量級的人，你知道外交部是可以專簽的，也就是專門針對這一個人去處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>對，外交部、文化部都有，但是11月的可以，現在是3月方面會比較麻煩。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>因為時間很趕，光是像我們現在在跑……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但不就兩個人嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>對，光是現在的機票，因為他們都是70幾歲的人，要申請華航的商務艙，光是跑那個流程跟……我就已經弄得焦頭爛額。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>辛苦了。不過這也因為太趕，如果多兩個月就比較容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>所以11月底的年會我比較有把握，但現在這個狀況就是突然發生很多意外，扶輪社的40萬又不見了，導致我們協會這邊有一點急促。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有沒有直接跟華航談？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>有，我們有跟華航談。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那他們？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>要公文。要公文又是一段時間，公文寄出去他們收到了，要再跟上級討論，又是一段時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。我們跟華航，並沒有比外交部或文化部跟華航更好的關係。既然你們都已經在等公文了，其實……</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>公文已經下去了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>喔！已經下去了？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>對，我已經都接洽了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以已經解決了？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>先解決可是……這個機會是……因為我現在最好的方法就是教授墊錢，先把商務艙booking下來，因為我不敢讓這麼高等級的人坐經濟艙。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。不過既然院長要接見，而且文化部不是部長就是次長，一定會接見，所以他們不還你錢的機率，那是滿小的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>對，但是就是看協會這邊周轉是不是方便，然後3月22日他們來的第一天就院長接見。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，ok啊！我覺得這個概念滿好的，而且真的是我覺得科技部如果按照你講的，就是他是外交跟文化都已經有公文了、都已經有簽了，是可以談的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們可以做逐字稿，可以公布出來，也可以確保科技部有人看到，但我並沒有比文化部長或者是外交部更好的管道。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>沒問題，這樣我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>我想再請問一個問題，今年的兩個主題之一，就是講VR、AR及虛擬世界、虛擬社群等相關的議題，針對這個議題，我們覺得科技相關的才會比較有興趣這樣做。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>關於企業清單方面，不知道唐鳳這邊有沒有什麼可以推薦的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。當然臺灣有非常多在做VR這個題目的公司，但基本上你看一下Computex或者是InnoVEX，InnoVEX是經濟部底下的一個新品牌，這個新品牌是去用創新、創業有點蓋掉以前Computex有點完全都是硬體商的感覺，是Computex的下一代——可以這樣講。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你看一下台北國際電腦展Computex及裡面的InnoVEX參展跟贊助商，差不多就是能夠找的全部了，因為會做這個題目的基本上就是都會到Computex跟InnoVEX。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們自己辦「明日亞洲」社會企業，在創新的這邊也是直接去這個名單裡面找。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在已經確定日期了，也就是keynote的十幾日？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>Keynote speaker是11月19日至21日吧！是在選舉之前。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是研討會之後？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>他們有一個年會，年會是來臺五天行程的一、二天，三至五天是……16日、17日、18日是研討會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以其實keynote是16……</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>16日至18日。可能會請唐鳳負責其中一天的一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我要第幾天？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>教授會再安排，應該是差不多4月的時候，會再跟您討論一下，看那一天o不ok。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>16日至18日我目前都沒事，但是當然16日、17日對我會比18日好，通常禮拜天我是休息的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想這個題目本身，我確實應該可以有貢獻的地方，所以意願當然是有，但要怎麼講及格式是什麼，我想我們之後operation level再來討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我要準備paper……（笑）？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>喔！那個沒有啦！那個是針對學者那一邊的，因為最後會有集結成冊，包含你keynote上面的演講，我們會報上去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們PDIS也是有發paper。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>然後……</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>因為聯合國要求每一次都要有一個成果論文集，除了英文之外，我們也要協助翻譯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>真的？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>所以這個是很大的工程。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>跟我們「明日亞洲」很像。你們還有口譯嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>有邀請。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>哇！真的滿辛苦的（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>而且一開始還要求連法文跟西班牙文都要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為是聯合國。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>而且這個協會的官方語言有三個，我們討論這個經費不夠的話，英文就好了。有做到多國口譯的很少，上一屆韓國好像有，那是因為三星資助很多錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，好。我想我有興趣，我目前這邊也沒有排出國的行程，反正我先預定下來。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是在台北還是？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>台北。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反正我先留兩天給你，實質的情況我們再來看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>剛才科技部「一類預算」的部分，我們只能提供逐字稿，然後請相關的朋友參酌。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>好，再麻煩你，你剛剛也提到經濟部那邊，我確實還沒有接洽。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>經濟部那邊，因為這裡（指社創中心）就是經濟部的主場了，所以至少我們可以把剛剛整理的這一些東西，讓經濟部知道，這個也許有一些促銷VR的這種商展意義。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>有，因為到時針對VR的，我們可能會讓各國大使體驗，所以我們確實有跟HTC談，但HTC跟我接洽那個產品的研發經理意願沒有……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣不是只有HTC，所以……</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>當然不只，還有台南的一家那個……叫什麼我忘記，我朋友在那邊工作，當研發。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我才剛從紐西蘭回來，紐西蘭最近辦了「D7」，也就是七國的數位高峰會，是紐西蘭去想像未來的世界，就是用VR讓各國的部長去體驗等等，但是這個後面就有很多在地的產業行銷，因為他們做動畫或者是……</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>紐西蘭動畫最近是滿厲害。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，從魔戒開始就很厲害了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>對，而且很多進攻到電玩產業。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，所以他們等於雖然是用數位文化藝術的包裝，但事實上也是要談實際的動畫產業的合作，像這個部分就是經濟部，而不是科技部的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>那也許我也應該要跟經濟部瞭解一下……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這真的是一個可能性。那差不多先這樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>好， 那就再麻煩您萬一有什麼資料，再寄給我們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，那逐字稿會再寄給您。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>辛苦了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林子銘">
            <p>不會。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
