<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Rich" id="Rich" showAs="Rich">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Valagas Gadeljeman" id="Valagas Gadeljeman" showAs="Valagas Gadeljeman">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/何子斌" id="何子斌" showAs="何子斌">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/何明原" id="何明原" showAs="何明原">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳君薇" id="吳君薇" showAs="吳君薇">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/嚴天浩" id="嚴天浩" showAs="嚴天浩">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/彭仁鴻" id="彭仁鴻" showAs="彭仁鴻">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/徐健智" id="徐健智" showAs="徐健智">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曾廣芝" id="曾廣芝" showAs="曾廣芝">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李欣" id="李欣" showAs="李欣">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林家豪" id="林家豪" showAs="林家豪">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林筱菁" id="林筱菁" showAs="林筱菁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/江鑑城" id="江鑑城" showAs="江鑑城">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/洪梓容" id="洪梓容" showAs="洪梓容">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘苾祈" id="潘苾祈" showAs="潘苾祈">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/范巽綠" id="范巽綠" showAs="范巽綠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉智文" id="葉智文" showAs="葉智文">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡君蘋" id="蔡君蘋" showAs="蔡君蘋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/賴清德" id="賴清德" showAs="賴清德">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭亦麟" id="鄭亦麟" showAs="鄭亦麟">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鍾雨恩" id="鍾雨恩" showAs="鍾雨恩">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鐘偉庭" id="鐘偉庭" showAs="鐘偉庭">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳昱築" id="陳昱築" showAs="陳昱築">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/韓定芳" id="韓定芳" showAs="韓定芳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃偉翔" id="黃偉翔" showAs="黃偉翔">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃彥嘉" id="黃彥嘉" showAs="黃彥嘉">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-12-07 行政院青年諮詢委員會第2屆第1次會議</heading>
        <speech by="#賴清德">
          <p>本院卓秘書長、唐鳳政委、Kolas Yotaka發言人、各位青諮會委員及各部會代表，大家午安、大家好！</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>我非常榮幸有機會代表行政院頒發證書給各位委員，剛剛一一跟大家簡單交談以後，我覺得非常敬佩各位委員的努力，特別是各位委員的專長或所從事的工作，對於臺灣未來的發展是非常重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>本院為了讓施政更能夠接近青年的需求，所以在105年11月開始特別成立行政院青年諮詢委員會，今天是第二屆第一次的會議。第一屆青諮會的歷次開會過程中，我也親自主持過幾次，我覺得效果非常好，因為青諮會是本院與青年之間的橋樑，除了委員可以在青諮會提供意見及提案以外，也可以就你們的提案或意見去拜訪各部會，去瞭解你們的理念到底有沒有落實，或者是各部會的政策有沒有接近青年的需求，這個機制是非常重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>本院為了解決臺灣城鄉落差的問題，並進一步達到均衡臺灣的目標，將於明年推出「地方創生國家戰略計畫」，我剛剛一一跟各位委員交談，發現大家都可以幫得上忙，這個計畫如果要成功、人真的很重要，在座每位委員都學有專精，也都很有熱忱，從事的工作甚至多半已經是地方創生的工作範圍。希望各位青諮會委員除了提供青年政策相關建言以外，也能夠就地方創生計畫給我們一些指教與支持，讓整個計畫的推動能夠更加順利成功，謝謝大家！</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（頒發聘書）</i>
          </p>
        </narrative>
        <narrative>
          <p>
            <i>（大合照）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>院長、各位長官、青年委員大家好，我是黃彥嘉，我現在在由科思有限公司，英文是UXTesting擔任執行長暨共同創辦人。我本身比較特別，研究所是在清華大學唸科技法律研究所，三年前意外踏入了網路創業，所以現在是一個tech founder。三年前很幸運地，在同一年我們團隊就被全球第二大的網路創業加速器Techstars入選，因此成為了臺灣歷史上第一隊全由臺灣人組成的台灣團隊加入這個加速器的行列。而這個加速器本週也在小巨蛋舉辦他們第一次官方的新創活動Techstars Startup Week Taiwan。另外我自己本身是國發會推薦擔任委員的，在網路創業，包括人才引進、國際交流這方面議題較有著墨，謝謝各位。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>大家好，我是黃偉翔，Skills for U執行長，我也是第一屆委員，很榮幸來到第二屆。先用一點時間分享，上個禮拜剛好跟勞動部，我是中華民國代表團的團員，參加亞洲技能競賽，除了體育奧運之外，其實我們在技職或學技能的人們，也有類似像奧運比賽，這一次是首屆亞洲技能競賽（WorldSkills Asia）在阿布達比，我們這一屆得了五金五銀及三銅，我覺得是非常好的成績。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>有關於我們組織，我主要做三個部分：第一個是技職相關的政策參與，像教育、經濟、勞動、國發這幾個部會，多半是教育、勞動部會；第二個，我們透過民間一些比較親民的方式讓社會看見，像前陣子是帶技職國手結合新課綱，新課綱預備了一些課程，帶高職生改造偏鄉校園。其實SDGs有很多社會永續或社會議題，學技能的孩子，其實技能可以對到不同的領域，像水資源有海事水產類等等，我們期望可以展開這個用技能與社會對話圖像；最後一個是國際參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>最後我想分享的是，這一屆除了技職教育勞動這一塊，我們在上一屆比較關注之外，這任期會特別關注新聞媒體像假新聞等等，第二個部分是關於非營利組織的扶持，因為我們很多社會角色是在非營利組織，這大概是關於我這任期的任務。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>最後，在這一屆會做經驗傳承的角色，像提案到運作，這個是我們第一屆到第二屆的委員可以扮演的角色。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>院長、各位長官、委員及夥伴們大家午安，我是Impact Hub Taipei的陳昱築，我在江湖上行走，大家都叫我Rich，因為希望有錢，大家都知道要拼經濟，這是院長所說的（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>前面兩位委員都有提到，像第一位委員是屬於科技創業，偉翔提到的是SDGs，這兩個都是我們在做的事，但這兩個我們是偏向社會面的，我們是一個全世界最大的創新組織，我們2015年在英國倫敦成立之後，在全世界開枝散葉，現在在全世界有一百多個據點，都是實體的據點，在這個據點推動或者是跟當地的政府、企業合作推動當地社會創新的工作，這個是我們在做的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>另外，我們也跟聯合國總部有簽約，所以我們在全世界各個城市都在做聯合國永續發展目標SDGs的推廣，這一件事也是讓臺灣可以走出去的方式，我們在9月的時候有去聯合國周邊的會議代表臺灣去發聲，我們前面坐了一排中國的青年，我們說來自臺灣，他們露出很恐怖的臉看著我們，我覺得這個是民間外交可以走出去的方式，這個是呼應唐政委所說的，暖實力這一件事是我們很重視的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>另外，我們在臺灣做的是社會創新的培育，因此有孵化器，接下來也會有加速器，各位要解決的是社會問題，我們給你很多工具、連結，接著是有國際參與及資源，這個是我們在提供的。我們其實從三年前創業到現在，我們沒有拿過政府任何一毛補助、靠自己的力量撐到現在，接下來是必須要跟政府一起合作，在全臺灣一起創新，這個跟地方創生息息相關，希望加入到青諮會之後，可以跟政府、委員合作，一起打拼，我相信會越來越好，真的，我很相信。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭亦麟">
          <p>院長、各位長官、各位夥伴大家好，我叫鄭亦麟，目前是在經濟部綠能科技產業推動中心服務，我們的工作主要是扮演政府跟企業間的溝通橋梁，幫助這個產業或者是協會的聲音傳達給政府，也幫忙政府把這一些資源告訴給產業。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭亦麟">
          <p>大家知道綠能推動是政府目前非常重要的政策，這個是新的產業，所以這兩年來非常多的年輕人投入這個行業，更有很多人從原本的行業轉到這個新的領域，相較之下雖然挑戰，但十分具備憧憬，而且更重要的是，綠能可以結合環境再造、地方創生的配合(漁村轉型、原民部落)，目前綠能產業讓許多人看到很好的未來。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭亦麟">
          <p>同時，其實我在從事這行業之前，我在外商的金融機構服務，具備公部門、私部門的經驗，更知道如何跟企業做溝通，把企業的聲音作為行政部門施政的參考，也能夠幫忙政府將更好的資訊傳達給企業，這個是我目前的工作，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#何明原">
          <p>院長、副召集人及各位長官，大家好，大家可以叫我的Danny，叫我Danny比較自在，叫我全名，我可能會發抖一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#何明原">
          <p>我目前服務的公司為七銘企業，七嘉光學工業，一個是做進口、一個是做偏光鏡片的原料，另外一個身分是在工業總會擔任本屆青年委員會的教育長，我們定調今年的主題是「How to stand up in the new world」，因為二代或者是在企業當中準備要接班的傳承，可以讓他更順利一代傳承到一代下去，可以讓整個經濟的活絡更加發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#何明原">
          <p>今年也加強與其他青年委員會的橫向交流，像三三青年會、工商協進會的青年會，我們工業總會年委員會應邀與三三青年會在今年7月到日本做參訪及交流，在謝長廷代表寓所有一個晚宴，也邀請了現任首相的弟弟及日本青年議會成員一起參加我們的活動，也是做民間交流，希望未來還可以有更多的機會幫助臺灣走出去，讓更多人認識我們，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#江鑑城">
          <p>院長、長官及各位朋友大家好，我叫江鑑城，我們公司是好物飛行，公司名稱為「好會飛」，為什麼叫好會飛？我們在三年多前的時候，我之前負責國發基金相關的業務，在投資的時候，其實我focus在網路產業，但我看到一個非常可怕的訊息，所有的網路產業，大家做的叫做侵門踏戶地去侵略國家的領土，所有的品牌透過網路在攻城略地，但臺灣卻一直走不出去，所以在三年多前的時候，我就跟夥伴飛到東南亞開始創辦這個公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#江鑑城">
          <p>我們做的是一個平台、提供跨境服務，服務了三百個品牌，銷售一百多萬個商品在馬來西亞，我們在馬來西亞準備蓋倉庫，明年會在新加坡、印尼成立新公司，希望透過我們的服務，讓臺灣的品牌、在跨境的生意越來越簡單，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪梓容">
          <p>院長、各位長官、委員們大家好，我是梓容，大家可以叫我Mandy。我是生科系畢業，目前任職於做經營數據公司，我最早是從科技部的創業輔導計畫出身，加入台北市政府的創業輔導計畫，認識這個團隊三、五年之後，覺得要幫這個團隊從技術變成商品，所以就變成新創公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪梓容">
          <p>我們公司所研發的是全亞洲第一套的經營數據平台，應該也是全亞洲唯一一套。我自己想做的事是幫助科技新創、生技新創能夠更快速發展，因為比起大家耳熟能詳的一些產品，這一些技術新創跟一般人溝通的橋梁其實是比較缺乏的，這也是我這兩年想要幫助的一個產業發展，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭仁鴻">
          <p>院長、各位長官、委員大家好，我是彭仁鴻，我目前本身也是斜槓青年，除了剛剛有提到蘭城巷弄的部分外，我在教育電台也有主持青年返鄉創業的廣播節目，還有從事高教深耕，目前在東吳商學院以地方創生人才為育成為課程，正在進行當中。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭仁鴻">
          <p>目前所在的這一個蹲點的據點是在我的故鄉的宜蘭頭城，那是蘭陽平原第一條商業街，我們承租的是頭城第七屆鎮長，叫做邱金魚的故居，所以我們匿名叫做「金魚。厝邊」，我們主要是立於地方創生、社區營造相關方面的推動。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭仁鴻">
          <p>連續四年舉辦頭城老街藝術季，透過在地職人的挖掘研發在地相關的職人體驗，因此希望在108年課綱，可以將學生與在地知識與經濟可以作連結。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭仁鴻">
          <p>其實我從大學至今都不斷地參與地方的公共事務，比方來說是從大學參與青年署相關，不管是GISD或者是青年社區行動參與計畫，到文化部的青年村落，以及宜蘭縣事務委員會的副召集人之類的，這都是我從大學到現在一路參與的。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭仁鴻">
          <p>今年開始也參與了國發會的設計翻轉地方創生，主要的文化場域是從小鎮延伸到宜蘭最北部的石城，這是一個人口不到七十人的漁村，也希望在明年地方創生部分，我們能夠有更多的夥伴一起推動、響應，很高興加入青諮大家庭，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#嚴天浩">
          <p>大家好，我是嚴天浩，我現在唸成大大三的時候，投入到偏鄉教育，成立了LIS教學平台的非營利組織，我開始到偏鄉，其實看到最大的問題是，偏鄉的孩子不缺所謂的學習資源，其實是缺學習動機、真正教給他們能力的東西，所以我們那邊看到這樣的現象、開始投入到教材的研發，開始試著針對這樣的孩子設計一系列的教材，可以培養孩子的能力，透過科學的這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#嚴天浩">
          <p>所以其實在這一個過程中，我們在過去這三年研發出一系列的科學教材，現在涵蓋了國中小自然科學的範疇，全臺灣大概有10-15%的老師在用我們的影片和教材，所以走在路上，常常有人會找我簽名。</p>
        </speech>
        <speech by="#嚴天浩">
          <p>我們期待這一些教材，並期待協助臺灣的老師（偏鄉、都市），試著透過科學教孩子怎麼做，我們也很期待跟政府合作，除了由下而上推動以外，也可以由上而下一起合作推動108課綱的理念，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>大家好，我是韓定芳，現在是青少年表演藝術聯盟的團長，這十年來我都是透過劇場藝術去陪伴臺灣青少年，到現在已經超過1萬5,000名了，我們服務的對象除了包含一般就學青少年之外，還有中輟生、高關懷安置機構的青少年，把戲劇視為媒介，讓戲劇裡面團隊合作的特性更加溝通，如何規劃我的系成為什麼樣規劃藍圖、實踐的過程，都可以走到青少年的心裡面，甚至面對特殊青少年的時候，我們可以透過戲劇的手法來瞭解現在的狀態。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>青少年、弱勢青少年文化、教育的這個領域，一直都是我非常關注的議題，我希望可以跟大家分享這十年來陪伴青少年看見很珍貴美好、不美好的事情，我們一起想如何讓它變更好，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳君薇">
          <p>院長、各位委員大家好，我是見域工作室的君薇，我們想做的事是讓大家重新看見地方，看見地方的美、看見地方各式各樣的資源，所以我們一開始在新竹各地採集各式各樣的地方故事，轉譯成文化載體，包含我們做的媒體是「貢丸湯雜誌」及小旅行等等，讓各行各業的人透過我們的平台認識在地，我是文化部推薦過來的，其實我們這三年來跟很多局處合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳君薇">
          <p>其實發現有一個小小的問題，可能各局處間不太清楚別局處的限制及相關進行的事項，很高興有這個機會參與青諮大家庭。我想要舉我11月剛跟仁鴻參加文化部交流團，其實受訓跟地方創生都是有不同的取經可以參與，像我們參訪了用水利發電推動社區營造，藉由一起做社區綠能，連結社區大家的情感。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳君薇">
          <p>其實在青諮會裡面跟不同的部會交流，未來臺灣也勢必可以透過更多的對話及合作，也會有更好的未來，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>院長、各位好，我是李欣，我現在是臺灣大學政治學習國際外交組三年級的學生，我自己不管是對資源分配或者是權利運作關係的政府如何運作這一件事很有興趣。除此之外，對於社福這一塊很有興趣，因為我從高中開始一直做教育的志工，一直到現在，因此對於教育這一個議題是非常有興趣的，因此我自己雙主修社工學系。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>我自己是第一屆青年諮詢委員，很榮幸在第二屆還能夠有機會在這邊跟大家一起努力，如果有一些心得也想分享給大家作經驗參考，未來在教育議題這一塊有想要一起推動，也希望可以一起討論，希望未來兩年可以一起合作，也希望為臺灣做更多的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>大家好，我是曾廣芝，大家可以叫我的綽號小工，因為曾廣芝比較像教授在點名會叫的名字，大家叫我小工就好了。我大學是唸公共衛生，公共衛生是一門跨領域的學門，包含了預防跟促進。像剛剛提到的永續發展，這個也是公衛會care的議題，因為都與健康、環境息息相關。我個人大學的時候專題是做社區，也就是如何看社區的健康狀態與環境，如何促進健康與進行健康傳播。至於現在。一樣在北醫唸公衛領域的研究所，只是現在是focus在傷害防治這一塊。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>我現在也同時在環保署的open data諮詢小組及臺北市青年事務委員會擔任委員，很高興這一次來行政院青諮跟大家一起互動，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>賴院長、卓秘書長、唐鳳政委，大家好，我現在是在召集管理公司任職，我最關注這個政策，也就是現在居住方面的議題及住宅方面的政策。我們公司本身就是在推動現在政府主力推廣的社會住宅包租代管，包含包租代管在發展過程非常快速。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>像我早上的時候，早上之所以在2點前10分鐘才趕到，因為我早上剛好跟一個士林家族盤點物件與土地，他們會跟我們接觸，因為現在政府有推動包租代管的產業，像物件交給我們的時候，他們有相關節稅的優惠，其實就這一年裡面，我們公司負責台北、新北、桃園及高雄四都的運作，在這裡面，其實我們會發現已經有越來越多的房東，雖然今年第一年的試辦計畫，的確成效相對有限，但是其實還有一個租金的上限在，像台北市，房東的房子要申請，只有1萬8,000元的租金上限，其實在台北的租金水平上是相對低的。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>舉新北市的例子，新北市有一個建設公司，是把整個社區三百多戶的房子全部申請為社會住宅（透過我們），其實對他們來講相關的優惠與政策福利很多，因此越來越多很多家族型或者已經足夠年長、沒有相關管理能力的這一些房東，開始考慮與瞭解這樣計畫的內容，因此我們公司打算未來明年臺灣更多的縣市放足夠多的資源來做政策的推廣，因此在整個政策的大方向上，事實上不管是對房東或者是房客的權益或者是業者的成長、產業發展都非常有幫助，因此這也是我成為青諮委員的想法，我也希望能夠強化透過我們不管是業者的角度、青諮的角度或者是公協會的角度，能夠跟政府有更多全面地溝通，大方向非常地好，因此我們也很希望中央能夠持續地支持這個政策的推動。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>我們接下來希望進行更多政策配套的細緻化與優化，以上是我的分享，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱菁">
          <p>大家好，我是林筱菁。我們團隊是在致力於推動食魚教育，現在許多單位推食農教育為主，比較少人關注養殖漁業推廣，我們在台南七股推動這一件事。我們關注的食魚教育是跟在地七股偏鄉的教學，讓他們認識家鄉的產業，如何傳承跟回到家鄉來回饋養殖漁業如何變得更好。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱菁">
          <p>另外，讓一般大眾瞭解養殖漁業是在做什麼，讓大家瞭解七股特色比較有生態、友善環境的養殖，我們也透過一般的活動或者是體驗，讓大家深入瞭解這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱菁">
          <p>另外一個部分，我們也關注如何讓大學生、青年可以到農漁村去參與這一些議題的發展，因此我們舉辦一些工作坊、訓練營，讓大學生瞭解這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱菁">
          <p>另外一個部分，七股最近也談到養殖漁業跟綠能間的關係，因此也關心漁電共生方面的議題，也很高興可以加入青諮的大家庭。</p>
        </speech>
        <speech by="#鐘偉庭">
          <p>院長、各位長官大家好，我是鐘偉庭，目前是國立高雄科技大學的博士生，我的專長領域是包含防火工程、避難驗證及火災模擬。近幾年主要是參與內政部建築研究所的案子，其中包括一些臺灣目前使用建築物防火避難安全性能驗證技術手冊，也就是說，高層建築或是住商合併的建築，都必須要經過這本手冊來進行驗證，確認建築內的人是安全的，煙不影響人的避難，目前這本手冊已經有進行改版，目前已經由內政部建研所來出版，市面上可以買到的書籍。</p>
        </speech>
        <speech by="#鐘偉庭">
          <p>有關於防火建材的後市場管理機制，防火建材實際裝修之後，拿到使用執照之前，我們來對比是否真的是裝一樣的東西，還有做一些有關火災模擬的部分，像隧道模擬，比如東澳隧道，也就是臺灣蘇花改的東澳隧道來驗證隧道中發生火災，哪裡是安全的，我們需要怎麼做、車要怎麼開、水要怎麼灑、風機要怎麼作動，才能確保開車的人是安全的。</p>
        </speech>
        <speech by="#鐘偉庭">
          <p>我們也有到隧道現地去實驗，放火燒燒看，驗證隧道整體設備作動的情況，事實上真的是安全的，也有到高雄衛武營國家藝術文化中心裡面放把火，驗證整體排煙設備的作動情況，確認各廳院的安全性，我的研究項目是有關於建築安全與防火，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>院長、各位委員大家好，我是徐健智，我們在新竹縣峨眉鄉十二寮是一個只有一百二十個人的小村落，面積120公頃，臨峨眉湖與彌勒大佛，在地盛產東方美人茶與柑橘。我們在那邊做地方創生與在地社區與周遭產官學連結、社區營造、創業家培訓、生態教育與地方學及各種推廣活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>我們透過食、衣、住、行、育、樂的再建構，免費生活圈的新生活模式，</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>食的部分：阿婆手作料理與菜園、生態農園、食物森林、地下冰箱、沼氣BBQ、共食</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>衣的部分：How客吧-coworking space</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>住的部分：國際志工、打工換宿、coliving</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>行的部分：搭便車</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>育的部分：食農教育、生態環境教育、論壇、培力課程</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>樂的部分：綠色永續旅遊、免費商店、藝術家駐村、社區報</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>能源：太陽能、小水力</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>水源：埤塘、雨水搜集、中水回收</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>我們還有做線上的時間銀行APP，在時間銀行的APP中，每個人可以發揮自己的次要專長與技能，用自己的專長技能與零碎的時間幫助別人解決問題同時也提升自己的技能，並換時間幣來解決自己的問題(人力需求或物資需求)，然後再透過系統內的無條件基本收入再分配機制，讓每個人都可以獲得一樣的資源，去解決生活中的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>而這個封閉式循環的補充貨幣系統，希望能夠改善現在社會上的經濟(債務貨幣)、生態矛盾(利益極大化)的問題，因為問題的本質在於資本主義與消費主義的唯物觀架構。</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>透過現下的免費生活圈與線上的時間銀行APP雙軌併行，讓更多人能加入這個平台，改變生活狀態並擴大影響力改善現在資本主義下帶來的矛盾。</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>粉絲專頁：<a href="https://www.facebook.com/12liao/">https://www.facebook.com/12liao/</a></p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>影音資料：<a href="https://www.youtube.com/watch?v=KMwj0KsAAOo">https://www.youtube.com/watch?v=KMwj0KsAAOo</a></p>
        </speech>
        <speech by="#Valagas Gadeljeman">
          <p>《族語招呼》大家好，我是Valagas，來自屏東，昨天才剛上來。很高興再一次當第二屆的青諮委員，第一屆也是，第二屆很開心能夠跟幾個夥伴留下來（笑），繼續堅持。</p>
        </speech>
        <speech by="#Valagas Gadeljeman">
          <p>因為青諮委員的工作很特別，我本身在社區是做組織工作，前五年就回屏東老家去，在原住民部落，你要做社區工作是非常困難的事，台大城鄉所畢業之後，五年前因為莫拉克風災，我就回去社區做一些青年培育或組織的工作。每一次回台北，我都覺得很療癒，因為離開部落，很多事情都可以變得比較放鬆一點，可是今天要穿比較正式，有一點緊（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#Valagas Gadeljeman">
          <p>介紹一下我的背景，因為我是唸城鄉規劃，所以我回去之後就開始跟社區的婦女或者是青少年做一些培力的工作，但是很困難，因為部落的人不知道什麼叫組織，在你們的文件上有看到一個是副秘書長，這個職位不是我爭取的，而是部落的族人歷經這幾年好像可以做一點事情，而且是負的，不能做正的，因為正的都要給長輩做，所以在社區工作還有很多事要做調適。</p>
        </speech>
        <speech by="#Valagas Gadeljeman">
          <p>我回屏東之後，也回去一所大學兼課，剛好有機會碰到教育部的在地計畫，有很多的一些計畫跟原民會、教育部、社區有很多連結，因此自詡自己是一個社區營造工作者，因為我很喜歡做這一件事，也就是協調的工作，我的名字是Valagas，我的名字在2015年正名回來，並不是受Kolas的影響，當然我是她的粉絲，我是因為去聯合國，參加被丟過護照，我就覺得回來一定要改名字叫做Valagas，因為胡哲豪聽起來是華人的名字，這個時候要有一點笑聲（笑），因為Valagas無法辨認是臺灣人或者是中國人，他們會以為我是歐洲人，所以大家不要叫我哲豪，請叫我Valagas，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#何子斌">
          <p>院長、各位委員大家午安，我本身是彰化人，今年就讀臺灣大學國際企業學系二年級，我本身比較關注的議題是東南亞在臺灣的移工、新住民，主要是東南亞的。</p>
        </speech>
        <speech by="#何子斌">
          <p>我本身是臺灣跟越南的混血兒，在大一的時候，我有在台北某個新住民基金會當社工，因為有很多小朋友，就是因為一些因素，小時候會被帶回去，可能是東南亞或者是某個國家，長大之後才被帶回來，他們的語言其實在這邊是會有溝通上的困難，因此如果有人來聽他們，我覺得在那個基金會裡面，教國語教學。</p>
        </speech>
        <speech by="#何子斌">
          <p>像我會關心臺商在東南亞的發展，我在今年暑假的時候，有申請民進黨婦女的一份計畫有去越南的台商實習，我應該是這裡面資歷最淺的，我就不多說了，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#鍾雨恩">
          <p>大家好，我叫雨恩，我來自花蓮富里，我叫雨恩，我的朋友都說我注定要回鄉從農，我目前確實都在從事農業推廣的工作，不知道大家有沒有聽過「花蓮富里」？在花蓮最南端的鄉鎮，南接台東池上，所以我去伯朗大道可能會比較近一點，這樣介紹可能會比較清楚地理位置。</p>
        </speech>
        <speech by="#鍾雨恩">
          <p>富里其實是一個全臺灣有機耕作密度最高的鄉鎮，我這幾年也在農村，正如院長所說的，明年是地方創生元年的話，讓年輕人回到家鄉，那個是最大的動力，讓年輕人回鄉，這幾年不是只有理想而已，還有很多現實必須要考量的，所以在這幾年也透過不同的方式來擾動農村。</p>
        </speech>
        <speech by="#鍾雨恩">
          <p>為什麼說擾動？希望透過這樣的擾動來改變現在農村的一些現況，像人口外移跟高齡化的問題，如果都是現存之下，我們是不是可以透過一些方式來擾動它，因此透過音樂節、小旅行及各種不同的方式來讓大家認識農村，找回臺灣農村的價值。</p>
        </speech>
        <speech by="#鍾雨恩">
          <p>除此之外，我本來不是唸農的，我是學社會福利，是長期關注，因此關注長照的議題，大家都走出國際以外，也希望透過在地來展現臺灣農村最美好的價值，很高興可以跟各位委員一起在這邊共識，如果大家有空的話，希望到富里來玩。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>院長、各位長官、青諮同學們大家好，我是來自台中的泰雅族，我跟哲豪委員一樣是原住民，我會說我是純種的，大家說我不太像，因為爸爸、媽媽、阿公、阿嬤都是，我目前是在「有限責任新北市原住民電腦資訊勞動合作社」裡面擔任理事主席，也是執行長。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>我目前在做的一些計畫是，因為勞動合作社其實過去都是傳統勞務，像搬運、運輸、農業相關的，我們存在就是提醒我們政府知道現在勞動合作社有資訊了、行銷了，相關勞動都在這裡面，所以希望未來在輔導的機制上能夠有一些改變。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>我是十年前成立合作社，去年成立行銷合作社，今年又在創意臺灣原住民合作社聯盟，前幾天有到原民會跟長官討論未來聯盟可以有什麼樣的發展，期望能夠成為第一個原住民的聯合社，這個部分對於原住民的勞動合作社是非常有力的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>這兩個月去別的地方授課，會把TIC的概念放在這裡面，9日在臺大發表一篇論文，其實我們可以參考過去像臺灣是MIT，我覺得TIC可以變成臺灣勞動合作社一個品牌的概念，因為現在勞動合作社真的越來越辛苦，像現在目前來講有三百五十三家的合作社登記在案，但是實際有在營運的政府是一百零一家，我們自己統計有做一些交流，其實不到八十家。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>我們的TIC，目前來講裡面的成員都是有實際營運的，大概有十六家，目前還是持續招募，也希望未來能夠效仿像過去大概在七、八年前，像我們的捷安特跟美利達進軍歐美的概念，但是他們是國際化，我希望縮小版變成臺灣版。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>目前來講TIC是有一些長官、朋友，真的一直努力推動這一塊，我也希望未來如果真的可以成形的話，目前原民會有一些輔導的機制，但是其實是非常缺，原民會長官不知道有沒有在現場，輔導的力道非常不足，我同時也是原住民勞動合作社的諮詢委員，我們常常提一些概念計畫，但是沒有積極被落實。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>尤其我們又是年輕人，過去的長輩都有一個概念是我們都退休了、交給你們了，但是只剩下我了，因此就是現在提到合作社可能會把我拿出來講，因此這一種情況如果未來能夠得到像A-Team一樣，像三年前有一個做太陽能的，有三家太陽能的廠商，向經濟部有提一個計畫，大概是46億的概念，但是經濟部給的我沒有記錯是48億，或者是更多，但是有一個理事進去他們的團隊裡面來監督，我也期望聯盟產生之後，能夠得到一些挹注，就勞動合作社來講可以復甦起來，謝謝各位。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘苾祈">
          <p>院長、各位長官、委員，大家好，我是潘苾祈，我是客家人，目前就讀台大森林環境暨資源學系，我比較熟悉的領域是客家文化，對於環保議題也很感興趣，希望未來能發揮所長並多多服務社會，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>在我主持之前，我有一個問題想請教阿斌，會不會講母語？</p>
        </speech>
        <speech by="#何子斌">
          <p>會。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>在家裡媽媽有教你嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#何子斌">
          <p>有。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>我在台南的經驗是，我們也有很多學校，裡面一半以上的孩子是新住民的孩子，可是媽媽沒有教他母語，所以我在台南市市長任內，我要求校長要在學校要求老師，老師要鼓勵新住民的孩子在家裡要學母語。這個嚴重到什麼程度呢？有一次我在頒發市長獎的時候，我看媽媽是新住民，我問孩子會不會講媽媽的母語，他跟我搖頭說不會，那個很嚴重，我問他會不會講「爸爸」，他也說不會，臺灣未來新南向就要靠你們了。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>大家有沒有什麼問題要拿出來討論的？時間寶貴喔！臺灣傳統通常都要等到時間快結束時才急著要講。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>委員黃偉翔發言，我也幫其他委員問，第一屆的列管有延續嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>第一屆的案子當然會持續列管。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>另外還有沒有委員想發言？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>我不確定是不是要接著他說「委員黃彥嘉」發言，不是很熟悉（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>我其實想快速提一下，這兩年大概飛了快五十個國家，特別是我到東南亞出差的時候，因為我是協助Techstars這個加速器在亞洲的業務推展，所以我開始到各國去。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>我舉一個例子，今年一月越南參加一個活動，大概來了五百人左右聽我的創業分享，我在隔一天的早上醒來，發現我的email怎麼暴增了六十幾封信，因為我收了五十幾封履歷是來自於當天聽我演講的越南人，五十幾封裡面有100％都會說四個語言，越南文、法文、英文及中文，我非常意外的是這一些履歷全部都低於26歲（投履歷的人），我找了胡志明政府的人，去問說這個城市怎麼回事，怎麼大家這麼年輕，大家的語言這麼好？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>這三年的創業經驗中，我在國際與人才在交流的時候，我發現以前對於語言的認知是錯的，語言只是跨文化國際化最基本的。現在臺灣社會給我的感覺是，大家覺得國際化需要英文，大家認為英文教育很重要，但英文只是一種溝通工具而已，文化的了解才是國際交流的關鍵。這也就造就我在國外出差時，我都盡量可以跟外國人住、相處。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>我一直也感覺，我們其實從教育上得到的知識，包括鮮少跟不同國家的人交流，因此我們都誤以為英文溝通沒有問題，我們就很全球了，但是以我隔人的經驗來講，其實這個認知是錯誤的，因為我在美國的時候，剛剛也跟唐政委分享說，我這三年最大的改變是，我在美國把溫良恭儉讓丟到腦後，在美國你說話不大聲、你不主動表達你的意見，沒有人理你，包括我們在矽谷募資一樣，這麼多的投資人為何要投你這個團隊，你要展現表達出你的優勢。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>我這個議題提出來，想要讓大家發想的是，雖然我還沒有結婚，但是我很擔心下一代，學校有教很多種語言沒有錯，但是他們在課本所學習到的東西是不是他們真的可以去瞭解文化。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>像在座可能大家都有印象，小時候開始會考哪一個國家是中立國，大家會填瑞士，2分就拿到了，但我當跟瑞士人相處時，才知道原來瑞士有法語區、德語區，這兩區的人是不往來的，因為文化歷史背景，因為他們國家有很多政策是得不到過半的支持，因此對外保持中立，我想表達的就是在這一些例子上，我發現到以前所學到的資訊，特別是來自媒體、課本，好像沒有真正培育出我們的國際觀，這個是我非常擔憂的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>我非常慶幸這三年的經驗，當我已經認識一百四十二個國家的人，像我最近認識了不丹人、烏茲別克的人，我才知道這些國家的經濟、歷史背景、及優勢特色產業。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>我拋出這個議題是，我這三年跟歐美企業做生意的時候，我發現他們都會問我一個問題，這一間公司五年、十年後希望有什麼影響力。但是這一年回來亞洲做生意的時候，我發現亞洲的公司會問我這一檔交易是多少錢，身為臺灣人，我感覺到自己以前很大的缺點，就是比較缺乏長期的投資與規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>我也不確定是不是經濟相較於歐美沒有那麼好，因此我們急著搶錢，但是我一直提醒自己，包含現在經營公司，我想的都是五年後、十年後，我的團隊裡面有八個國籍的人，我從他們的身上學到一些觀點跟文化差異很有趣，有一個同事是荷蘭人，他最近到臺灣玩，我問他在臺灣有什麼最特別的或是很最荒謬的事，他問我說為什麼臺灣這麼小，但是捷運公司要這麼多，有北捷、機捷、中捷、高捷，我說這個問題不錯，可以問問院長。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>我剛剛也跟政委分享說，我在美國搭Uber的時候，司機都會問我從哪裡來的，我說I’m from Taiwan，非常多司機都會回我說I love Thai food，如果我累了就不想理他，如果不累就我就會開始解釋臺灣跟泰國的差別。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>語言真的只是起點，一個國際交流的開端，包含我剛剛講的，在越南、泰國、汶萊出差，我發現這一些國家從小的母語就包含了英文，所以他們其實在跟其他國際社會交流溝通上，其實是沒有問題的，我只是把這一個議題拋出來，大家可以一起思考這一件事，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>謝謝彥嘉。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>聽你講了之後，我發現雙語國家可能不夠，可能要四語國家（笑），教育部范次長可以分享一下經驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>你講的沒有錯，英語是一個工具，學得很好不代表國際化，現在的問題是學英語，還沒有辦法有能力把英語當工具，大概只能很會考試，我們現在雙語國家就是要改變，而是提升英語力，以國家競爭力為目標，並不是以考試，而且也不限於學生，而是全民，現在已經在推了。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>其中有一部分也要讓國人知道全球的情況，像你剛剛講的我們缺少國際觀，嚴重到什麼程度？我們小時候唸的書都只唸中文、歷史、地理，我們都自己內化，好像我們是中國人，地大物博，你們這一輩可能比較不會，我們這一輩的人沒有把東南亞的國家看在眼底，坦白來講就是這樣，眼中就是美國、中國、歐洲、日本，但是東南亞國家每一個都比我們大，人口都比我們多，我們更應該跟他親近的，但是我們沒有，所以這都是未來教育應該可以改變的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>至於你剛剛講說荷蘭人質疑我們怎麼會有這麼多的捷運局，因為台北捷運局是中央補助台北，高雄捷運是中央補助高雄，我當院長以後有發現這個問題，所以是不是可以讓台北捷運局經營，在前瞻基礎建設推動過程，我們有過一些想法與努力，但是碰到困難，因此還沒有完成，我作這樣的補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#范巽綠">
          <p>其實不管是阿斌，還有彥嘉，你們走出臺灣才看到寬廣的世界。臺灣的教育是嚴重國際化不足，我們正在推的新課綱，是由在地連結開始，你既要知道在地，也要知道國際，從小學開始就設計國際化課程，這也是非常重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#范巽綠">
          <p>因此院長提到新南向，一開始推動的時候，才發現教育單位，如果我以高雄市為例，整個教育局同仁沒有新南向國家經驗，像越南、印尼都沒有去過，如果公部門是這樣子的話，怎麼會發出一個很好的政策，因此有計劃帶著同仁及校長們進行新南向國家交流，有了實際經驗，才知道原來新南向國家發展的速度如此快。</p>
        </speech>
        <speech by="#范巽綠">
          <p>你剛剛也提到他們會的語言非常地多，在高職專班裡面，來自印尼或者是越南的學生，華裔學生一定會印尼語、越南語、英語、華語、客家話、閩南話，掌握五六種語言非常普遍，因此就這一點來看，我們在教育體系的語言是非常呆板的，所以一定要讓新二代把自己的母語學好，並以自己的母國文化自豪，這也是臺灣走向多元文化、族群社會的第一步，新住民跟新二代的元素，要在國家裡到處都可以看得到，2019年8月就會從一年級必修新二代的母語了。</p>
        </speech>
        <speech by="#范巽綠">
          <p>昨天行政院才通過雙語國家政策，其實整個大方向，就是活化英文的學習，學習英文是從小培養起來的，要是非常有趣的學習，而且願意終身去學習，透過科技的學習也變得非常方便，老師教學的方法要非常地活潑，讓他在生活中可以運用，學語言不是坐在教室、課本裡面就可以學習，是要各個面向的人都可以學習到，但最重要的是可以跟國際做朋友，臺灣小朋友從小就要有跟國際做朋友的能力。</p>
        </speech>
        <speech by="#范巽綠">
          <p>其實我們是海洋島國，由新移民組成的國家，本來有很強的向外拓展冒險的DNA，但是在威權時代DNA不見，所以沒有向外打拼的精神，我看在座的委員都有冒險的DNA，他們做創新的事，這是青年委員會重要的事，會去影響我們的下一代，會影響我們的教育，我覺得老師們也要有機會出去看，自然不一樣，因此出去看是非常重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>謝謝范次長。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>院長、各位夥伴大家好，剛剛有提到語言的問題，我想，像雙語政策其實有很多細節可以再瞭解與思考，首先，語言確實有工具的一面，但也有其他意涵在其中(後來補充:不同的文化與知識體系)。舉一個生活的例子，像我暑假去法國跟德國，一樣是歐元的地方，法國對於數字的觀念是20、20在算的，所以其實70是60加10(後來補充:soixante-dix，soixante代表60，dix代表10)，德國是先算個位數再加十位數，在學習語言或經歷之前，過去是沒有辦法理解的。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>但是不是每個人都應當或有機會像我和方才黃委員這樣出國，所以關於語言與國際化，以後是不是有其他的可能性，讓我們一起有更多的想像，這個是未來有很多都可以繼續探討。(後來補充:課綱大修基本上10年一次，前線老師們是否具備這樣的能量?若要維持這個政策方向，資源分配以及課綱都需要在下次課綱大修前，逐步盤點與檢視)</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>我們這一次有很多夥伴都是地方創生的夥伴，因此這個點是單純跟大家交流的。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>像我自己是在做公共衛生這一塊，我會更喜歡走進社區，去看見並試圖解決問題，比方像如何預防長者跌倒，很多長者都是一跌倒，接下來就有很多問題接踵而來。我看到很多地方創生的夥伴做的事情當中，他們做的事其實也是我們在衛生政策的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>像我們會在意的是，比如現在的青年們要養老扶幼，像長照的問題、托育的問題，從單一的方向去解決，往往並不能獲得最好或者是相較好的解方。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>我們這邊有很多不同領域的人，期待大家一起互相交流、碰撞出一些新的東西，我們可以讓原本在做的事做得更好，也讓臺灣有一個更好的共生、共融的方式，這是我的一點意見分享，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>因為時間的關係，等一下還要選副召集人，在這個階段結束前，我特別拜託大家，本院所推動的地方創生計畫請大家多多支持，因為我來自台南，雖然是直轄市，但其實城鄉差距也很大，三十七個行政區，最多的行政區人口也不過是20幾萬人，最少不到1萬人，是5,000人至7,000人，我們想要推新創，也把以前台南縣議會變成新創的基地，但是我也很擔心會找不到人。所以，我說除了台南以外，大家多多幫忙其他的縣市，讓整個臺灣的地方創生可以成功。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>也只有地方創生成功，人才會回到故鄉，結婚生子也比較沒有壓力，才有辦法解決這些社會問題。因為人口減少，原因實在是太多了，不完全是經濟的原因，因此，如果有辦法讓年輕人回到故鄉，讓老年人可以安享天年、含飴弄孫。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>很慘！我發現一個很奇怪的現象，在台南。本身是勞工階級或者是農民，很重視教育，孩子書唸得不錯，結果他離開故鄉到台北或到其他地方，才有辦法找到他理想的工作。可是同樣都是農工階級，他年輕時對教育沒有那麼重視，他孩子就是在做木工、駕駛等一般工作，結果他反而孩子是在身邊，可以含飴弄孫，這是很矛盾的現象，因此地方創生如果可以成功，讓年輕人，像大家一樣，可以留在故鄉，然後帶動故鄉的發展，讓年輕人或下一代的人可以回到故鄉，我想整個社會會變得更好。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴清德">
          <p>接下來我就把時間交給唐鳳，謝謝大家！</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（休息10分）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>4點了，我們還有很多時間聊天，不過據說等一下要做選副召集人的動作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我是這一個部分的主持人，請大家緩慢移動回座位。我們等一下有三個議程，以下先告知今天投票的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家知道這一次選舉合併公投，導致要投的人排隊排很久，其實還不是最苦命，最苦命的是計票人員，有些計票人員到半夜還沒有辦法回家，更不要說現在還要驗票。所以院長有一個具體的裁示是，希望能夠運用數位技術，讓不管是投公投票的感受或者是公投計票的感受會比較好，尤其選務人員不需要忙到半夜再回家，因為如果再繼續幾次下去，有多少人願意當選務人員都是個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為現在要選副召集人，這個是要點所明訂，我們這一次就用電子方式來計票，等一下的進行程序先說明：每一個餐盒裡，都有隨機產生的六位數，我們裝的時候是選務跟票務是分離的，所以我不知道裡面哪一個餐盒裝哪一個數字。如果是素食者的話，也不會因為這樣子被profile，可以只抽紙條再換後面素的餐盒。等一下會先請大家隨便取一個，你要哪一個都無所謂，數字是在封口這邊，然後數字是向下的，所以只有拿的人才知道六位數的代碼。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，我們會請副召集人有興趣的，不一定是要自己侯選，對副召集人有想法的，大家先集思廣益、交換一下意見，因為第一屆青諮會，基本上副召集人是只有一位，主要每一次幕僚機關需要組織大家、通知大家的時候，副召集人會說到google日曆上面登打，或者是副召集人開了什麼FB群組，主要是線上的組織工作，接下來會有很多巡迴的工作，因此也不無可能副召集人會變成好幾位或是專門負責特定的地方活動或者是怎麼樣，但無論如何是必須要先從這一位副召集人長出來，所以至少需要組織熱忱的朋友，除此之外我也沒有別的想像，就看大家有什麼想像。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家現在如果對副召集人有什麼問題或者是想像，或者什麼樣的話，如果現在掃QR code或者是到sli.do鍵入181207，都可以直接留言、發問或直接進行意見交換，可以是匿名或具名，這是我們很常用sli.do的系統。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第三步的程序是大家進行過意見交換，這個部分大概10幾、20分鐘之後，我會把這個網站切換到投票模式，基本上是只有兩題，一個是六位數代碼確保沒有灌票或者是其他的狀況，理論上經過20分鐘左右的意見交換，大家覺得自己可以來試試看，先當副召集人慢慢浮現，如果只有一個人願意的話，那就是一個人，如果兩個人願意的話，那就是單選題，如果有三個人以上，我們原則上是採選三個人裡面一個人或者是兩個人，都可以，等於是你自己挑的，所以整個選制的解釋就是這樣子，我們試試看。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一屆真的用蓋的，然後從票櫃裡面拿出來還唱票，所以確實是花了相當多的時間，因此我們試試看用電子計票的方式，讓大家多一點、早一點時間交流，以上是全部程序的解釋，大家有沒有什麼問題？如果沒有的話，就麻煩進行領票的動作，這個先後順序完全沒有差別的，是可以併行化。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是第一屆青諮的話，是不是對當副召集人有沒有興趣？第二個，對副召集人的位置如果有什麼想像或者是想法或者是問題的話，是不是可以先提一下？我們在場是一屆青諮的是李欣、偉翔、健智。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>我是委員黃偉翔。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>我們在第一屆run下來，並不是第一屆副召集人做得不夠好，而是在第一屆的時候，我們很多制度都在run，到底副召集人要扮演什麼樣的角色，有人覺得要串起來，有人覺得要協助大家跟部會溝通時，也就是幫忙轉譯，也就是有很多期待，因此對於副召集人這一件事，到底需要具備什麼樣的功能，不管像唐鳳政委說有一位、兩位或者是三位，或者是有一點像班長、副班長之分，我覺得具體任務可以先訂出來，這一件事很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>聽起來是要對治理機制有一定的瞭解，可以願意幫忙設計，也就是瞭解需求並設計出好的支持系統。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請李欣委員分享一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>我覺得像剛剛偉翔剛剛提的，我們可以提一些我們的期待，然後有一些人可以先挖坑，有人可以跳進坑，大家可以先提一些，不一定要很具體的期待，只是一個方向，也就是可能負責聯絡的，如果這個人很願意跟大家去瞭解，很想要認識各個不同領域的人會適合，如果有一個也許是辦巡迴演講，很常在不同的鄉鎮去走，這個人也許是適合的，因此可以先提出來，大家也不用壓力太大，覺得這個坑跳進去是無底洞，如果大家一起來做，可能也許分工更明確或者是把工作負擔分出來，大家一起做，就不會這麼辛苦，這是提一點小小的建議。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我先提醒一下拿麥克風發言會有逐字紀錄，在sli.do匿名留言也會有紀錄，這一整份是公開的，我們未來整個都是青諮會紀錄的一部分，所以馬上看到目前最多人按讚的意見，誰有興趣的快自首，當然自首的話是希望能夠用舉手的方式，如果在sli.do上舉手，我也不知道是自首或者是被自首。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請另外一位委員分享，我們接下來時間就給大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#徐健智">
          <p>我覺得副召集人要是非常有熱情，可能時間上要比較彈性，才有辦法把這一件事做好，像上一屆的副召集人是公司的創辦人，他的時間很多，並不會到出來還要請假。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>聽起來是要在PTT能夠當版主的程度。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感謝三位第一屆委員的分享，接下來有沒有開始願意自首？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>可以推薦嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>我推薦Rich，因為他的業務跟公司是串聯滿多單位，有人覺得副召集人需要政策溝通，但我覺得這一塊很重要，所以我覺得他很適合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們統問統答，並不是即問即答。所以如果要拉票或者是推票是可以舉手的。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>我想請問一下，剛剛委員有提到希望架構，不只是一個副召集人，是不是除了副召集人之外，他需要什麼樣的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以變出各種各樣的架構，因為這一次為何要選副召集人，這個是要點明訂，如果不產生副召集人的話，這一次會結束。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那個要點是為社會改的，當這個副召集人產生之後，比較像種子的地位，如果副召集人馬上決定需要三個組長或之類的，像現在有一個非常好的提議，一個是組織者、一個擅長事務體系的協調，我覺得這個很不錯，但是如果有人要自首的話，我覺得就可以說有組織的成分，但是不擅長事務體系的協調，又或者是反過來，因為在場的組織者非常多，我想大家的時間安排上，如果覺得我可以試試看的話，其實不妨就自首一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有沒有興趣的？</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>我可以自首。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請選務人員加到投票的選項裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你會需要擅長事務體系的協助，或者是組織熱忱的協助嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>這個是今天要馬上決定嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不是。只是詢問你。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>我覺得這個提議很好，可是我覺得還要再跟青年署的夥伴討論，像今年有特別多是要去不同的地方，3月就要馬上地方巡迴，我可以認第一個，我在宜蘭有點，我可以在宜蘭辦，因為我們有宜蘭青年交流中心。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有到11/26共識營的朋友，之前有提到有一個規劃，也就是會有一個移動青諮會，是在地的組織者，把青諮帶到那邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一站如果只是從台北移動到新北，好像有點近，所以希望是在雙北之外。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>是不是請教前面第一屆委員，然後再把組織架構再抓幾個出來，然後再邀請大家，我會希望循這樣的模式，請大家合作跟協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還有沒有人有興趣？試試看，至少有政見發表的機會留在逐字稿裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Slido上有人問偉翔，願意不願意跳坑？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>因為我剛剛推薦Rich，Rich適合。是只有一位還是兩位？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以多人。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>可以一起，那就一起列在上面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有沒有朋友願意列這個想法或者是見解？有沒有匿名的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實還有3分鐘。如果有人願意，除了這兩位之外，我們就馬上列入參選人的名單裡面，而且也會有政見發表的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有沒有想要分享的？如果沒有的話，就下好離手了，我們就切換到投票模式。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（投票中）</i>
          </p>
        </narrative>
        <narrative>
          <p>
            <i>（開票結果：Rich當選）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>恭喜當選！完成我們的應辦事項。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>之後麻煩跟青年署合作，實際設計出一套可以運作的實驗性治理架構，我們也很感謝偉翔願意協助事務性上的協調。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，幕僚單位要我再提醒大家，從青諮會會前會、籌備會，包含正式大會，全部都有逐字紀錄，其實大家講的話都會話都會留下來，變成完整的脈絡，包含今天稍早跟院長對談等等，但不會馬上公開，因為這個是院內的會議，所以會有十個工作天的時間，也就是兩個禮拜之後，才會把這整個公布在青諮會的網站上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在兩個禮拜之間歡迎大家回去看自己的發言，一方面是確認自己發言的意思，二方面是有一些補充資料、調整，或者有一些希望看逐字稿的人，也希望額外看的，像剛剛有提到很多專案，如果有一些介紹短片、網址之類的話，都可以做補充資料，規則很簡單，每個人只修改自己的發言，當修改完之後，整個完整的逐字稿就會公布在青諮會的網站上，之後的每一次我主持、院長主持的會議都是用相同的紀錄原則。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以上完成了這一次的投票，看大家最後有沒有想要分享或是詢問的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我盡量不讓structured meeting佔太多時間，如果大家覺得應辦程序……請問幕僚，我們的程序是不是已經完成？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>有開放謝票嗎（笑）？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有（笑），直播巡迴謝票，我想不用在這個位置做，好比可以到Impact Hub之類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天所有法定要點必須完成事項就到這邊。非常感謝大家的參加，今天會議到這邊結束。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
