<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳明機" id="吳明機" showAs="吳明機">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊秀雁" id="楊秀雁" showAs="楊秀雁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘季瑤" id="潘季瑤" showAs="潘季瑤">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蘇國禎" id="蘇國禎" showAs="蘇國禎">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝戎峰" id="謝戎峰" showAs="謝戎峰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳昱榮" id="陳昱榮" showAs="陳昱榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-07-03 亞太社企高峰會討論</heading>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>非常開心，我們這一次來，非常謝謝社企流一起舉辦亞太社企高峰會，看到亞太社企的展現。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>看臺灣社企的發展，從講者的安排、議題的安排，都涉及到全世界的趨勢、潮流，不只是把臺灣的力量發射出去，也讓全世界看到臺灣社企發展的展現，我覺得這個是滿大的收獲。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>所以從2018年的基礎跟累積的資源來看，從2018年至2019年，其實高峰會的舉行是兩天的活動，在活動之前跟之後，其實是很多社企資源能量的累積，我們也希望每一次辦完高峰會之後，這樣的能量可以持續累積到下一屆，未來如果政府這邊的資源，民間也能夠把足夠的力量累積起來，然後可以有一些民間的純粹活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>第一個想法是，希望可以透過高峰會來發想，這個發想其實是受Impact Hub及創新中心這邊很大的啟發，也就是如何透過高峰會來作集結的點，但是在這個過程中，讓亞太地區對於社企有想法的人，都能夠透過臺灣，這邊提供了資源來作為創新的中心。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>我會希望在活動當中也有亞太社會之星，這個的發想是來自於遠見的社企之星，因為遠見比較focus是在國內，如何透過這樣子來延伸，其實是亞太區的社企之星，像之前有一些社企的夥伴去新加坡參加國際性的部分，但這不在於競賽，而是在於彼此間典範的交流，我覺得這是很棒的。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>接著是社企的策略聯盟跟影響力投資，這個會比較回歸到實際面的部分，透過這樣的交流，不管是高峰會或者是競賽或者是創新中心的交流，如何讓社企跟社企間有策略聯盟，甚至可以吸引企業進來可以做企業的社會採購，我覺得這個是比較實際的。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>接著，昨天跟昱榮談到是影響力的投資，讓信託跟有興趣的投資者或者是企業能夠來真正投資我們的社企，因此這幾個是我們在明年高峰會當中，也就是前後與議題上可以focus的主題。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>接著就我們的論壇，也就是高峰會本身有幾個特色，我們會希望能夠雲端、科技化的部分，儘量都會呈現臺灣在這一塊的強項，比如QR的部分是很常見的，另外會希望有APP的部分，會讓在整個活動當中，大家下載APP可以得到即時的資訊，在會議上也有QA。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>其實在會前也有提到，一些議程及所有的議程是不是可以有一個線上直播？因為畢竟座位是有限的，但是網路是無遠弗屆的，如何讓沒有辦法來參加的人也可以從這當中有一些互動，其他海外的部分也可以來參與這樣的高峰會，昨天我有跟昱榮提到是不是要收費的問題，也就是參加線上的人是不是有收費的機制，這個細節可以再討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>接著，我們去年剛提到有一個活動APP，也就是即時QA，這個是去年在紐西蘭，其實我們覺得這整個APP是非常耗用的，看有什麼資訊、會議場所，然後還有什麼會議的資料等等，全部在這裡面都有，我們會希望有好的經驗，能夠在臺灣其他的夥伴都可以體驗到，這個是主持人可以透過線上的回饋跟其他講者做一些互動，然後來協助我們的speaker跟聽眾之間有更好的即時交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>接著，針對2019年亞太高峰會幾個部分：</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>第一，一個是主題；第二個是地點，是否要跟SEWF來做類似授權部分的合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>我們覺得這一次社企流所設定的主題是非常好的，是有關食農、銀髮、弱勢就業與綠能環保，這是臺灣目前全世界非常著重的議題。接著，在延伸的部分，我們會希望跟聯合國SDG的這一塊可以有更多的延伸，但主要會從這四大主題再加一些延伸的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>這一、兩年國家在做永續發展草案的規劃，也就是我們可以納入的主題，接下來會討論出一些重點發展的方向，也可以跟社企高峰會結合，讓更多人看到，因此我希望放進來到裡面，但是需要統整、消化，要三個月至半年才知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今年的大會手冊，已經有貼聯合國永續發展目標，那個是大指標。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你剛剛說是細指標，也就是到VNR程度的指標嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>行政院永續會又再作調整，有可能是有幾個Goal，但是有比較小的目標，這是我們接下來會著重的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以是趁這個機會，跟亞太朋友宣傳臺灣自己正在定義的目標？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>對，也就是請其他國家的人來。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>社企要解決社會問題，SDGs也在解決全球的問題，我們在思考如何融合。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>去年地點很緊張，所以今年一談的時候，我們連日期都先確定下來，這個檔期跟展覽館已經確定過，已經預留了這三天，12日是母親節，可能因為母親節比較沒有要用檔期，大家都去陪媽媽了，其實年輕人跟媽媽都不太熟。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以帶媽媽一起來參加（笑），母親節孝親套票。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>請廠商給我們康乃馨。女生都可以來一朵。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>其實展覽館是大家都很熟悉的場域，因為去年在台中，今年想說來高雄試試看，這三天可以再確定是哪兩天。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>展覽館除了交通很方便，輕軌從這邊經過，變動性、活動性的彈性都很大，未來不管是在市集、各類型的論壇都可以有很好的發揮。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>第三個議題是這一次要不要跟SEWF做一些實質上的合作，這一塊要等主辦單位確認之後，是採共識決的方式，目前我們會想說一次的合作經驗其實也可以累積一些，不管是好壞或者是有經驗的累積，所以這裡比較傾向可以跟他們合作；但是細節、費用的部分，到時還是會透過主辦單位的工作籌備小組成立之後來做最後的確認。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>我們6月29日剛過23歲的生日，創辦人就在現場，大家也知道身心障礙者有一個很好成就自己的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>我在猜我們是全國僱用身心障礙者最多的單位，現在已經300位以上的身心障礙者，也就是僱用、要付薪資的。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>喜憨兒一直為社會企業的典型，因為我們的營收基本上都有50％以上，都有一半以上的收入。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>我們過去有舉辦過的經驗，從2008年辦了第一次，當時還沒有叫做「社會企業」，而是叫做「NPO產業化」，大家看活動的名稱就可以知道發展，從啟蒙到這個名詞，到今年就可以辦亞太的社企高峰會，其實是很與有榮焉。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>接著，我們另外一位合作的夥伴是Impact Hub。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>政委、處長及各位在座的長官，大家午安，不好意思，我剛剛小遲到一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>還是跟大家介紹一下Impact Hub在做什麼，我們是全世界連鎖社會創新的組織，2005年開始成立，到現在全世界有104個實體的空間，我們每一個空間都在做三種服務，一個是空間服務，像社創中心、社企聚落、新創基地一樣，我們提供空間在這個團隊當中，會提供相關的輔導資源、連結在這個地方，這是全世界都會做的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>第二，我們各地會依照不同的狀況，會有不同類型的孵化器及加速器。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>第三，我們會提供企業的創新服務、企業社會責任，包含規劃與執行，這個是我們在全世界所做的事。這十幾年的經驗都給我們了，因為我們是大華區，是華人世界第一間Impact Hub。我們扮演了很重要的工作，像大中華區的政策發展是要經過台北，所以台北扮演很重要的角色，我們目前很大的優勢是在社會創新。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>因此，我們很希望在全臺灣或者是其他的地方能夠以空間、社群來創造社會創新生態系，這是我們很希望在全世界可以做的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>我們是華人世界第一個Impact Hub，其實亞太會議這一件事，我們有很多網絡，可以從網絡當中，把這些人拉到臺灣來，在很多不同Impact Hub裡面，也有非常多在做跟SDG有關的團隊，也就是解決不同的問題及特色，這也很適合找講者的資源，有這樣的網絡可以進行。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>我簡單說一下我們做了什麼事，分了四大塊：</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>第一，「影響力社群」：我們有空間，讓社群可以在這裡面一起工作、辦公，所以像一些比較著名的社群，像B型企業協會就是在我們的辦公室裡面。像One-Forty等都是在我們的空間裡面，所以到目前為止，我們還是有50％以上是跟社企、NPO有關的組織在我們的空間裡面，這是我們比較大的特色。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>另外，還有一個社創的平台，我們過去都有寫SDGs的專欄跟文章，這些文章都有被國合會或外交部轉載，接下來也有跟天下合作，所以我們還有新的SDG專欄，會介紹臺灣更多的團隊。我們也會把Impact Hub與聯合國有關的資訊轉譯成中文，讓更多的人認識。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>我們辦了很多不同大小的活動，歡迎大家都可以來參加，一個是早上的活動，叫做「創意早晨」，是7點30分，我們提供免費的早餐，是家樂福基金會贊助的，像麵包、牛奶都是喝到飽，地點離這邊很近，都是在華山而已，每個月一次，就是給自己早起的機會。每次的主題是全世界現在有一百八十幾個城市有這樣的講座，所以之前有請過非常多不同的人，像辦「雜學校」的蘇仰志，上個月有分享茶的文化，會遇到不同的主題跟遇到不同的人來分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>最近有趣的議題是叫做「死亡」，所以我們請策展藝術家來跟大家分享死亡的定義，那一場結束之後，大家都很光明，上班的時候都露出微笑。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>另外一個是叫做「搞砸之夜」，是在講失敗的故事，歡迎大家來參加。上個月月底的時候，我們有一個地方創生的搞砸，我們邀請一些在萬華在地組織的人來分享他們失敗的故事，因為明年開始是地方創生元年，在地的組織很多從社區營造轉成地方創生，有很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>這個訊息要給我們，讓負責的人去（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>因為我們已經辦了二十幾場的「搞砸之夜」，有非常多失敗的案例與故事，之前在社企聚落，我們現在正在把這一些過去大家講的資料，都會讓大家知道哪一些產業有哪一些搞砸的經驗，還有是以SDGs為主的孵化器。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>這一批的十個學生，我們早上送他們去菲律賓，去亞洲開發銀行參加AVPN的活動，他們發表他們的提案，這個是我們做的事，訓練完之後送他們去國外發表。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>另外一個是「影響力顧問」，跟很多不同的企業、基金會，我們最近跟慈濟基金會，這兩年有很大的合作案，也就是「放大視野，想像未來」、「青年創業推動計畫」，我們從那個地方，請他們拿出1,000萬，然後發給十個團隊，幫他們做了一個公益孵化器。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>有一些在社創中心進駐的團隊，他們也有申請這個計畫，也有進到裡面去，像「幸福食間」、「Skill for U」現在都是孵化的團隊，所以他們拿到這一些經費，也捐了善款，他們就要執行他們的計畫，所以12月15日會有一個發表會。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>這個計畫會再增加，我們現在跟基金會討論是不是可以金額更多一點，我們可以培育更多新的公益組織、社會企業團隊，正面的力量可以在全臺灣散播，這個是我們目前為止在提出推動的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>今年8月份滿三年，謝謝大家過去的支持與照顧，我們會繼續努力，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>大概是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛講到的三個，我們一個個來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一，主題要跟SDGs扣合到多少，看大家有沒有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>臺灣的SDGs是永續會在處理，我個人覺得全部十七項太大了，也就是確定幾項我們可以解決的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一次會議挑四、五個？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>將來的主題也來圍繞這幾個主題，這樣子是比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>意思是說我們做一個子集合，可能跟今年那四個稍微對齊一點的部分，但也不一定勉強到十七個都一定要扣合到。這樣可以嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇國禎">
          <p>本來就是永續的題目，也是這樣的組織。如果一次把十七個講完，那不就是都沒有題目了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實，像 SDG14「海洋生態」這類的題目就比較大。明年如果無法兼顧，也不用勉強。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇國禎">
          <p>也就是永續發展的組織，我們每一年都會有不同的主題，這樣子很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>策展的時候，強調其中一些，別的如果你說想要強調我們自己做的一些，可能作為參考資料或者是附件的方式，不一定是在議程裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>剛剛處長有提到我們這一次在高雄辦，像在海洋這一塊，我們可以思考在地化的部分。因為那個展覽館在海邊、港邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>海洋有輔導很多家，漁網再利用，這一些都可以做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解，就是按照當地實際的狀況，再看策展怎麼想。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>我們會以今年的主題來作延伸，然後把相關的意見再加進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大的策展方向，我們這邊一向以民間為主。今年憑良心講，各部會也沒有干涉主題的選擇。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇國禎">
          <p>今年有一個小鐵魚。如果看更大一點，就可以有一個大方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大鐵魚。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>我們知道的面向還不少，像臺灣有咖啡渣可以來作衣服，還有很多其實跟農業有關資材的再利用案例，其實臺灣做得滿多的。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>這一次大家講的是塑膠海洋，那一家公司是可以把回收來的漁網，像漁民亂丟，可以回收起來做成衣服及包包，這個議題，其實很多公司都有，都有做這樣的努力。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我們去紐約有提到一件事，聯合國17項SDGs裡面，每一年都會挑一個主題，我想說我們挑那裡面的一個，除非扞格譯）很嚴重，不然我們就把那一項放進來。不管我們在宣傳上或者是外賓的邀訪，上比較有這個名義。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>因為這個是跨部會的，並不是現在要確定，但我們到時可以讓農委會知道這一件事，如果海洋永續是我們的主題，也許可以藉這個場合，他們也有一些表示。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>有一些場合看他有沒有興趣。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>我今天看了一下APEC O2O高峰會，中小企業處在展區的規劃上，我覺得非常棒。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>所以你有去看？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>我找了很多新聞。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>找了很多在地的企業，用機器手臂做珍珠奶茶。旁邊高雄軟體有一區，智崴在那邊算是5D體感，現在類似是觀光工廠，做上去變成是飛越臺灣、飛越高雄。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>不曉得政委有沒有去過？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>上次有去智崴體驗過類似的東西，但是沒有看到「飛躍高雄」。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>政委什麼時候要去場勘，我們可以安排。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理解。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>可以去體驗，坐到那個位置上，整個位置有六軸的設備在動，影片感覺身歷其境。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>看要什麼氛圍。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>運用本身展覽館既有的設備跟環境。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>其實可以設計，我們原本要跟他談，他原本在台北要有一個點，就是要做一些串聯。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>有飛躍日本、飛躍富士山，看看大家有沒有興趣。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>主題的部分我們會再彙整大家的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛才子維講的應該是HLPF，也就是每一年他們會挑一些主題，明年應該是SDG4、8、10、13、16。我想大概不用都對齊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>SDG4 教育；SDG8 良好工作——這是自動對齊；SDG10 消弭不平等；SDG13 氣候變遷；SDG16 公平正義與和平。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得不一定要硬去對齊，其實有一、兩個就已經很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一個題目就是這樣子，有對齊的很好，如果沒有對齊的，臺灣有特色也沒有問題，就以在地的脈絡加上HLPF，可能各挑一些題目為主。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>或者是剛剛所講的，地方創生跟永續也是可以，那個是可以放進去的主題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，當然沒有問題。那是SDG11。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我們要邀國際講者，往國際是用SDGs，如果要扣合在地的題目，再有一兩個也很ok。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>地點的部分看大家有沒有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>場地是市政府或者是加工處？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>現在是委外的。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>是高雄世貿的團隊在經營。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>你們可以再發文。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個可以問問看。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>接國貿局的OT團隊，企業社會責任一年有兩次，也就是有七折。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>一年才兩個展而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>台中今年的場地是很有社會企業的氛圍，但是布展挑戰性非常高。那個是工廠的layout，所以社企流也是很辛苦。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>展覽館那個是非常好的場地，旁邊也有海洋，所以5、6月基本上是可以安排戶外的活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>擔心大家都出去玩（笑） 。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>因為旁邊就是愛河。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以現在是五、六或者是六、日？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>對，看大家的決定。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個跟下一個題目有關，也就是SEWF有關，如果要跟他們談的話，如果是作為年會辦理，不要說地點，連時程、要邀誰、議程設定權是要讓渡過去。但上次Gerry來了之後，覺得我們辦得很棒，於是沒有那麼緊了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以，如果變成聯名、亞太區的話，他們對議程、日期不會要這麼大的控制權，但是這個要去愛丁堡談。所以我們應該是說自己的偏好先列出來，如果第三個是要聯合掛名的話，他們如果要六、日，你很難跟他說我們一定要五、六。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以越早讓他們知道越好，如果你們的意願是要跟他們談的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>如果初步大家的共識是可以繼續往下談，我們在去愛丁堡之前，就會把初步的想法或簡單的提案讓他們有概念，到時如果要再繼續溝通的話，就會比較具體。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想這個就是事前要讓他們知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>去年跟他談的時候，是說不要跟主年會碰撞期，明年的年會不知道在哪裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>時間不會在5月，也就是絕對不會撞期，這個不是太大的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>聽說明年是肯亞。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>總之是在非洲（笑）。我想不會撞期，因為他們的年會從來沒有在4、5月舉辦過。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>有一次去米蘭是在7月，如果在5月，會很靠近，那次是配合世博。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果我們提早告訴他們，希望他們不要把主年會排在7月的話，我們越早讓他們知道意願是越好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想時間就暫時把兩個選項都給他們，看他們怎麼想，因為對很多國際來的講者而言，也許有一個偏好，其他地方跟我們過母親節不一定是同一天。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是國際講者的話，偏好待到禮拜天回去，這樣是比較容易的，禮拜五等於禮拜四要請假才可以來，但是也要看SEWF的想法，可以兩案併陳。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>是五、六、日三天都讓他們知道？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘季瑤">
          <p>但是我們會有booking的壓力。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>我們已經請他們把時間留下來，我們這禮拜跟他確認一下好了，我們是說今天要跟政委開會之後才告訴他，他們先把時間留給我們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>重點還是以SEWF為主，他們如果說明年年會要辦在5月——當然這個可能性很低——那臺灣就只好自己辦。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們先跟他們溝通，如果他們沒有問題的話，就是按照你們的偏好，可以嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>聯盟這一件事是case by case，不要每年都綁在一起。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也就是試一次。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>會不會要權利金？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>之前來的提案是要有這樣的費用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是要實際下去談才會知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看處長有沒有什麼想法、詢問或者是分享？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>如果以高雄為主，相關企業及產業的串聯，還有小旅行的安排，我們都可以來協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>因為我們今年啟動城鄉創生的補助，所以還有一些不錯的團隊。有一些現成的產品及服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>像APEC有很多小商家、小創新的部分，像我們剛剛講機器手臂做奶茶、行動支付就可以拿一杯奶茶，如果對外國人來講都很有亮點。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>像我們demo塑膠海洋，直接把一款漁網放在現場，我們後來才知道那邊的量真的很大，像廢棄的托刺網有好幾噸，過去都會隨便丟到海洋，我們鼓勵漁民把它拿回來，這部分臺灣應該滿厲害的，所以順便借這個機會行銷給國際。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇國禎">
          <p>基本上那一些漁網就是尼龍做的。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>問題是有沒有好的系統。一桶原油有80％是做成汽柴油、20％是做石化原料，汽柴油可以賣這麼便宜是因為20％的石化原料來share，如果沒有負擔的話，就要負擔汽柴油的錢，正確的理念是如何把20％的塑膠，也就是可以使用得更有價值，再者是回收體系要比較健全，完全限塑的話，在現代生活是沒有辦法的。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>剛剛處長講的是富勝紡織。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>只有一、二十個人，在彰化，是小企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很棒。看大家還有沒有補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>愛丁堡我會去，中間如果有用得上我的地方，不管是要談議程、談權利金或者是做任何時間確認，用得到我的地方就隨時和我說。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果大家覺得ok的話就……</p>
        </speech>
        <speech by="#楊秀雁">
          <p>大家覺得ok的話，我們就持續做後面的部分，再跟……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果高雄大家覺得是滿不錯的地方，有些先期和地方政府詢問的部分，也可以開始動。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>政委要不要想一個統一的說法，如果其他縣市來問……</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>地點是主辦單位決定，一直以來都是這樣講。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，大概就這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>高雄目前還沒有Impact Hub？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>還沒有，如果可以跟地方政府合作的話，希望有這樣的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>是不是在和平東路？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱榮">
          <p>對，全部只有100坪。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那如果有人問Impact Hub Taipei為何去高雄，也可以說是去規劃展店（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想這三個題目大概就這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>五、六及六、日的話，我以自己過去籌辦國際會議的經驗，會偏好六、日。但是如果SEWF偏好五、六的話，那就五、六。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有其他的問題，今天討論就到這邊，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
