<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭淑麗" id="鄭淑麗" showAs="鄭淑麗">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-08-08 社創中心 第二十七次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>鄭淑麗</heading>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>你是希望同事來的時候是有怎樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您上次有說技術上面，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是不是實際負責網站的那一位同事？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>喔！那個喔？那個應該是沒問題，因為那個是我當初有付錢請他寫的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以著作權等於在你手上？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，好。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就是著作權關係，所以才會跟東森房屋打官司，他就是……我不知道為什麼可以把整個網站頁面全部出copy，他是沒有進到網站後台裡面去，我不知道是什麼爬爬蟲還是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，那個是沒問題的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以您在信裡面有講，第一個資料是開放出來沒有問題，第二個網站的程式碼也是開放出來沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第三個網域還是希望本來的那一個網域，不要改成gov.taiwan，但是如果你們這樣子捐出來的程式碼或者資料，別人要去交互利用，或者他們有做一些改動，再讓這邊分享，這樣子互相是ok，但是這個網域……這個品牌等於就是保留，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>可是這個的話，可是像那個誰，那個……什麼？就是那個……那個花敬群次長，他是他們那個學校德明財經科技大學曾經買我的資料，其實是有一些不動產系會買這一些資料去分析的，像這樣子的話，我不知道以後是賣給他還是？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們到底有多少人有跟你們買過資料？有很多嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>都是學校。信義房屋 &amp; 建商交屋後新屋裝第四台業者需知道「戶數 樓高 &amp; 地址」都是付年費「資訊服務」看資料而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都是學校？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>然後會那個什麼。是社區型第四台，只要這部分「大樓名稱 戶數 地址」可能是開發客戶吧 。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題。所以現在你的意思就是說，因為你整理這些資料當然也是有他的成本，那所以我聽起來，如果我聽錯了，你跟我講，我現在意思是說，你把目前整理到現在的這個狀態，等於是捐出來，但是未來的話，希望有人能夠接受去更新、去維護它。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>你所謂……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還是在你的網站上顯示這個資料？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我的意思是說假如是合作的話，是不是……因為它還是有一些專業在判斷、執行面的話是交給別人，還是我們自己在做？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就看你，你希望怎麼樣，我們就把它記錄下來，我才能幫你去找人。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>可是我是比較認為那個什麼，我上次那個網站，那個不動產實價登錄，那個網站在做、公布成交紀錄以外，就是還有一個地方讓它查詢說查詢……</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>正確應該這樣說 : 這分兩部，營建署使用執照部分「地址沒整編」所建置APP不好用，因為查詢不到使照；內政部不動產實價交易查詢服務網，無「使用執照」建檔，單一地址不能歸類到所屬「大樓」。易樓網應該再此有所功能發揮。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>實務上 : 從「建造執照 ~ 使用執照」都是各縣市政府業務，屏東縣縣民應該不會到營建署網站查詢，建置在各縣市政府網站有其必要。不動產是在地化產物呀，有土斯有財是大家觀念，想必會非常實用。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>各縣市政府網站是否也要「e樓網」，避免城鄉落差；也是民眾「知」的權利。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>合乎「e樓網」宗旨 : 居住正義「資訊透明 &amp; 正確抉擇」</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道，等於你想要把你的功能加進實價登錄網站的功能，但是你這邊品牌還是保留，等於是你捐一些資料出來，那別人透過他的網站查得到，你不反對，就這樣，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。可是我如何維護網站的運作？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前有提到兩個方法，一個是你把現在的狀態，等於是先放著，然後把它公開出來，授權公開出來，然後說任何人願意接的話，那他就可以取得本來的著作權，著作權還是在你的手上，等於你授權給他去改，因為你如果不授權給他改，他沒有辦法幫你維護，對不對？所以一個做法就是說，你現在把你的網站的這個程式碼，你等於寫一份文件，這一份文件是標準的，就是我上次跟你講的授權碼，你放在一個公開的地方，可能是網站上或者是別的網站或什麼都可以，然後說現在這個網站任何人如果想要修改的話，那都可以做修改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這個網域，就是「eb31.asia」上面顯示什麼，還是你來控制，我畫一張圖給你，所以你現在這個上面，你有你的程式碼、你的資料碼，我們通常的做法是，你把你的程式碼跟資料，你把它放在一個公開的平台上面，現在比較多人用的是微軟的一個平台，叫做「github」，但是不管是哪一個平台都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你放上去之後宣稱幾件事，第一個是這一個程式碼著作權還是你有的，但是如果別人要改做的話，你是不會去告他，那所以可能就有一個人來，他可能是內政部、也可能是其他的團隊，他來他就幫忙改一個可能更好的版本，那這一個版本，我們把它叫做新版，而這個新版等於在上面提一個建議給你，那這個建議你可以選擇要參採或者可以不參採，你如果參採、你如果覺得這個不錯、這個功能很好，或者這個改得不錯，你參採之後，你的網站就等於有這個新的功能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那如果你覺得他建議的這個新的版本、修改不好，那你等於是總編輯，你就不要參採，你不要參採的話，這個還是本來的功能，你知道我的意思嗎？就是說你放上去之後，你等於讓人家去分支、去實驗，那如果這個實驗你覺得是成功的，你就參採，參採的話，你就拿回來，你就自己這邊的功能增加。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那像這樣子的話，我現在做的這一些也是屬於data的資料，就是開放給他們？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我們的意思是說，這個沒有辦法建置得很完整。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。我知道，你希望有人把它補完。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就是說這一些資料其實沒有很難拿到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就是說我現在已經拿到一部分了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這部分如果配合實價登錄做得比較ok、上去的話，你有這一些資料，像僑馥建經是不是？僑馥建築經理公司，他們有意思要我的網站給他們連結，讓他們的會員去看，後來我跟他說我這邊已經有收費了，可能你那邊要看的話，這個是變成免費或者怎麼樣，你就是要付費，所以他們可能有這一方面的需要，就是說實用上。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>你這個的話是已經做好的，有一個博士拿我的東西再去運用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你可以上面再加一些條件，好比像改的時候，不能改了自己就不放出來，改了也必須捐出來，等於是改的部分不能說我改了，然後我就自己再去跑一個跟你一樣的網站，然後別人來的時候問說：「你改的部分，他不能不分享出來，這個東西叫做相同方式。」像維基百科就是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你知道維基百科？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你在上面編輯文章，別人也可以改你的文章，但是他不能說他把你的文章拿去改了之後，他改的這個版本不讓別人改，這樣不可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我知道，維基百科雖然很多人改，因為沒有絕對的控制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>編輯權。那現在是這個編輯權等於是你用的這個網域，像編輯或者是修改，如果你覺得是合理的，等於是你當總編輯，如果你核稿說這個改得好、這個沒有問題，他就回到你的網站。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果他改的不好，他還是要分享出來，但是他就只能在他的網站，他就不能跑到你的網站，就是說你的網站要放什麼是你決定，你現在只是拋磚引玉，把你現在網站的東西放出來，別人可以去改，程式碼改了，必須要把這個改過的程式碼，也能夠讓別人用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以如果他改的你覺得好，你就弄回你的網站，如果覺得不好，那他在自己的網站上跑，但是別人跟他要他改的部分的時候，他也不可以說不行，否則就是你可以告他，你知道我的意思嗎？這個就叫做相同方式分享。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>現在業界也是有一些不動產，反正有一些朋友，他們也在講說其實現在在這邊，最重要的是要把它建置完成。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就是建置完成這一個部分先做好，中間的話，其實雙北市是ok的，建置完成，這個有出來的話，這個模式應該是在第二步。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過我想雙北應該是很有用，我們是不是先從雙北開始？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，雙北本來就是ok的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們先說好比像雙北的部分，其他沒有建置完的先不分享出來，雙北的部分等於是你把雙北部分的資料，因為你已經都統合完了。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>可是我是全國的話，92年到106年都是ok的，那個也是，我覺得那個只是程式上放上去而已，那個資料已經有了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！這個就看你，如果你覺得你先拿雙北的出來合作，那我就按照雙北的去跟……我們就公布出來，然後我就去幫你找有沒有人有興趣，如果你覺得要等全國都整理好，你才願意跟別人這樣合作，那也是尊重你啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>可是我們業界一直認為就是說可能跟不動產實價登錄合作，因為他做不出來，就是我剛剛講的，他只是單一個地址，我們就是針對他，因為你一般會去那邊，所以你先針對他這個先建置完成。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為不動產實價登錄有一個廠商，他不是公務員自己寫的。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>重點都是公務員，重點你是一個廠商，他也是一個廠商，這兩個廠商如何把資料接在一起，我們現在討論的是這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>但是問題是他的話是固定的，一個月裡面有三次，要把資料寫出來，他是做這個部分，像營建署的使用執照有一個科技公司在做，但是我是整合那個。所以「不動產實價登錄網站」廠商，還是維持現有工作，只是資料定時能介接到易樓網。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，實價是資拓宏宇，沒有記錯的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，應該是沒有牽連的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你現在是說你希望整理好的這個東西，能夠加進去變成資拓這一套系統的功能，不是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就是可以在網站裡面，像你們的東西只是固定在做政府的東西，我是在做統合的東西，不相違背。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就像我做「套餐」需要有組合的「主菜」來豐富內容。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>但是這「套餐」是否在「不動產實價登錄網站」呈現，就是同時有「易樓網 &amp; 資拓宏宇」資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>你每次在那邊，每個月1日、11日、21日下載，我這邊是你資料給我，我還要加上大樓名稱，我去把它建置。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道。你現在是說這一套的維護，維護的成本比較高，你希望維護的成本有人分擔，不管是程式或者是資料的，我聽起來是這樣子，是不是？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>因為這個講完又繼續做下去，讓大家來看的話，有一些維護跟建置的費用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。我們之前講過幾個方法，一個是你用現在的方式，你賣資料，然後用來回收這個費用養人，這個你本來就是這個模式。我們之前或者是內政部實價登錄網站或者是其他的網站，從政府接案子有一筆錢，這個一小部分或者是某個部分幫你維護某個功能。第三個是，找民間對這個感興趣的社團、協會或者是什麼，大家湊一湊集資來幫你維護這個，之前就講三種模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你現在的這一種的，你當然可以繼續做下去，所以我們現在是在講合作的可能性，就是跟公部門、其他的民間，您之前email是說會想要先跟公部門談，先不跟民間談，先跟公部門談就有一個前提，這個是互相，他多做什麼、你多做什麼，他要多做的事情，顯然目前聽起來，就是幫你去繼續維護這一些資料的正確性，然後跟你的程式，如果有一些想要改進的地方，他們可以找人來看你的程式、改善這個程式碼，這個是他們要做的事。你這邊要給人家看的程式，你總得分享出來給他，不然他怎麼看？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，你目前已經匯集的資料，你至少要分享一部分，不然程式跑不動，所以我現在在問的只是說，現在這一些資料，你從雙北分享回公部門，讓他們來處理，或者是你自己就發布出來，反正他也可以自己去下載。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的程式部分，我剛剛講了，程式上面可以說你可以改我的程式，但是你必須用相同的方式分享出來，我剛剛講的架構是這樣子，但是這個要你同意，而且等於你要有一個聲明，有了這個，我才有可能幫你，不管是去跟內政部或者是跟任何其他或者是主計處，任何正在做這一件事的人談，不然他們第一個就會問說程式在哪裡，我是否看得到，資料在哪裡，我是否看得到，我不可能跟他說都沒有，不然這樣子我要怎麼談？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，這樣是沒錯，雙北市可以先做，對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>因為我們幾乎是同步的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們可以從雙北開始，即使內政部實價登錄團隊，因為我們要看合約到什麼程度，如果他正在維護，空間可能比較小，如果有新的一個月要開發，那空間就比較大，這個是實價登錄。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是雙北自己也有地震、資訊相關的一些局處，台北市有資訊局，新北市也有研考會的資訊中心，他們也許也有興趣，這個我不知道。你這邊先確定了，我才能幫你去問。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我只是很單純講說這個是實價登錄在做，你這樣講是有針對好幾個單位嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，這些都很願意幫你問，只是我得知道……你第一步要釋出哪一些，好比你願意釋出雙北資料、網站的程式，網站的程式用相同方式分享的授權，資料的部分用政府開放資料授權，如果這樣子已經確定了，你把這個確定的部分放在網路上，等於他有公信力，不是我們兩個私下交易，而是你自己願意公開講。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我就不會拿那個網站是跟內政部或者是雙北市說有沒有興趣，因為我不能命令他們，因為我看這個資料有價值，我會試著說服他們，他們如果有興趣，你們兩個就可以開始合作，但是如果沒有興趣，我就再往下一個順位，就是這樣而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>其實我們廠商在中間，實價登錄在網站那邊，其實易樓網那邊，其實對他們比較好，現在有地質調查所的斷層，當初前幾年因為土壤液化，我就要po上去了，結果我們那邊仲介說你慢一點，所以有時一般民眾看到自己怎麼樣，都會發文、會去申訴，其實這個是正確的資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>假如今天倒在這邊……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，等於你幫忙吸收一些風險。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個的話其實……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有顧問、專家的功能。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，我也可以找到如果真的有問題，可以找到承辦人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這方面你是專業的，資訊中心不一定有專業，這個確實是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，這個我同意。政府花這麼多錢在做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，我同意。這個我覺得是雙贏，為什麼我一開始問說，等於你聘他們寫程式、維護資料的團隊有沒有人來的原因是，我們這個東西要放在網路上，聲明是有一些程式碼、有一些敘述，這個東西我本來想說技術的人對技術的人比較容易談。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我還是要帶我們工程師來談（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不然email也可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我想說那個是我的，開放就開放。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以啊！開放那一些字，等於是法律文字，然後這個法律文字在網頁上要用html這一種……這要怎麼講？也就是程式碼把它寫出來，所以有一些標準的寫法。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個就是你們比較懂的語言。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，他符合這一些寫法，他這樣放出來，就可以跟內政部的廠商說你看人家這樣放出來，等於你有插座了，他有插頭，他也有一些插座，而你有一些插頭，就可以接起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>即使工程師沒空或者不過來沒關係，我們都可以用email，我們接下來就用看你是不是可以copy他的email或者是看誰有空，我們儘快確認一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>他們有的時候假日比較有空。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒關係，我們就email，好不好？逐字稿直接給你們工程師看，他應該看得懂，如果有看不懂的，他直接email跟copy你，我們用email來討論，這樣會不會比較快？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這樣比較快。直說我要有授權。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的資料要有資料授權、程式要有程式授權，程式的授權要寫成別人改了，他一定要分享回來，又不用是你決定，你覺得不好就不用，資料一定要跟政府的授權是相容的，不然的話，資拓宏宇也好、別人也好，他沒有辦法用你的資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>因為資料裡面其實有這四個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我們現在只有做一個部分，其實這個部分如果有做好的話，租的話也是房子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>同意。所以就是說很多時候是廠商對廠商在談，像我們那時去協調災防中心有緊急應變開設時，大家會在網路上看到什麼時候這個橋斷掉、水、電這一些，我們有一個叫做災害情報網，這個災害情報網裡面其實有各方面的資料，像供水、電力、停話及道路，可以一次告訴你說臺灣現在哪一些地方預警封閉、道路災情、維生管線的這一些東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們當時把所有的插座接起來，那時並不是跟公務員談就好了，必須要找到後面，像消防署的廠商可能是中華電信，又或者是NEC，又或者台水的廠商是誰，那個要廠商對廠商，等於是工程師對工程師談，公務員這邊是兩條隧道要接在一起，但是如何接在一起是要工程師才可以談得動，不然如果是兩邊老闆講定了，隧道到最後還是沒有接在一起，中間還是有牆壁。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們現在等於是你的想法很明確了，這個我們也有逐字稿公布在網路上；現在下一步，也就是工程的規格，像隧道挖到多少、我挖到多少，然後兩邊怎麼通。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個是授權問題，還有技術的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我知道防災APP，是不是？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就是地震時手機會叫，那也是自己寫APP。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，他去接氣象局的資料，是，沒有錯。氣象局找他這麼會寫，然後用100萬下載。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就是這個意思。因為這個的話，就是像你剛剛講的實價登錄網後面的廠商，因為我們也是陸續一直在更新，就是一個比較永久性的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，變成要約好，也就是每個月11日雙方交換資料或者怎麼樣，這個是隧道互相接的部分，那個就是要談。像當時災害情報網，我們談到好比像通傳會的廠商10分鐘給我們一次哪一些地方停話的資料，災時電力公司每小時給我們哪一些地方停電的資料，這個都是約好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>可是網站裡面可以下載，其實我們現在在做，我們直接做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是是要人去點。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是我們講的是機器自己同步。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>喔！可是那個同步也是……好像怎麼講？因為你要去找到哪一間房子，他只是地址，要這樣找的話，我是不是有送……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我有看到。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>那一本書是有幾個地方符合才能確定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個像歐洲的插頭跟臺灣的插座，有時會插不起來，所以我們要把轉接頭談好，這個是工程師的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>喔！那這樣我大概知道。可是這個技術還是要……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我當政委之後，我有推一種新的插座形式，叫做「OpenAPI」，這個已經是國家發展委員會的一個標準，我們接下來不管本來是圓形或者是方形的插座，一定都要有「OpenAPI」通用插座的轉接頭，但是這個我可能要跟工程人員才可以比較能夠討論這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>可是我們討論像易樓網這樣，像我們一直在抱怨營建署非常不正確，那個……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，等於你展示給他看怎麼樣才是對的，他下一次開標案規格的時候，他可以說民間這樣才是對的，請他的廠商照著民間設計出來的這個方法去做，你知道我的意思嗎？像我自己還在民間的時候，我也是跟教育部說他們的字典裡面有一些比較難寫的字，像游錫「方方土」、陶「吉吉」，都是用一張圖，都不是真的字，所以你也不能複製貼上，我在民間的時候跟一些朋友一起做一些新的規格，告訴他說可以不需要用圖，還是直接游錫「堃」、陶「喆」就可以變成字，也就是示範好的格式。我再跟教育部的承辦去談，後來國教署說這個真的民間比較好，在網站改版的時候，要求廠商用我們的規格來做。等於我們的規格就變成下一代網站的規格，現在教育部的國語辭典就是用我們當年的規格來做的，我一向都是這樣在做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個我有一點清楚，只是因為我自己的思維、模式有時候……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就是比較天馬行空，你講的我都要回去再看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反正有逐字稿，慢慢看。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我看跟工程師再談。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們逐字稿整理出來，你再寄給你的工程師，他看不懂的地方email我，你們這邊確定，我可以幫你們談，好不好？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>好。每一次禮拜三才能見到你，是不是要mail就對了？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，mail比較快。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很高興，每個禮拜三可以見到你，滿開心的。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我希望可以做出一點成績，因為政府花這麼多錢在做，可是一般民眾真的很難查到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，中間有一個鴻溝，是這樣，常常是做給專業的人看。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>所以他們看見都很高興，也就是這個最好用，他們自己的網站說民眾不是很好蒐集到東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道，而且你們還說這個是做客後服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>他們第一次打來給我們，我們仲介本來就是服務業，我們會跟他解釋一些東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我還是要握你的手，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝，加油，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
