<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李檢察官" id="李檢察官" showAs="李檢察官">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡岳勳" id="蔡岳勳" showAs="蔡岳勳">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-08-15 社創中心 第二十八次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>蔡岳勳</heading>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>您好，我是樂意文創，我稍微自我介紹一下，我們是做程式機器人教案教具的公司，我們是代理ArTec日本程式機器人，把他們的教案教具引進來後，去年寒假開始做寒假營隊，然後在臺灣的國中小公私立學校、安親班開始推廣程式機器人教育，我們是用Studuino電路板再搭配他們的教案教具，再加上我們自己的想法，把他們的教案改編成適合台灣學生的課程，讓我們在臺灣執行。我們目前已經有一些點、學校跟班級正在推動，我們也有做一些加盟。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>今天來這邊找唐委員的目的是，因為上次在創新maker有遇到台大育成中心的陳老師，我們有聊到想要把這樣的東西推廣到學校裡面去，如果我們有做師訓，是否有機會可以找到一些師訓的補助，又或者是可以跟政府申請經費方面，我們該如何著手？也就是以目前的狀況，那時陳老師是有跟我們提到，這個是屬於代理，如果我們可以結合一些臺灣的元素，除此之外，想要聽聽唐委員，以我們這樣的發展還有沒有什麼建議可以提供我們作參考？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個在寫的時候是用Scratch嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>對，我們這個是用Scratch，他們有寫一套軟體，日本Arduino有用軟體寫，基本上是用Scratch來建立。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們現在教的小孩是？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>我們教的小孩其實從學齡前開始，是沒有插電的積木，就是用這些積木來搭配一些像……給您看一下我們的教具。（提出東西）這個是適合學齡前小朋友，我們搭配各種不同積木的組合方式，像七巧板及齒輪來做一些遊戲的方式進行課程。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>然後到了一至三年級，我們是有三個主題，一個是除了邏輯積木、機械，也就是電池加上馬達，然後做各種不同的造型，讓他們開始學一些基本的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>另外一個主題才是用程式，程式的部分我們是用更基本的，也就是比Scratch還要簡單的圖像式的程式，大概是用這樣子圖像的方式，Mac的版本近期內會改成中文版，Windows是全中文，這個是一至三年級的部分，如果到三、四年級以上的，我們就是用積木搭配，Studuino電路板，然後結合套裝零件來用Scratch授課。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>補助方面我知道有兩種，一種是地方政府，主要是對班級，對願意進行實驗的班級。像台中市有程式教學社團，台北市有國民中、小學辦理程式教學課程實驗，新北市也有所謂國中、小程式設計教育示範學校，這些你也都知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前各地方政府在國中、小，尤其是國小的這個階段，也就是你現在的這個階段，我們課綱，不管是舊課綱或者是新課綱，都不是必修，既然不是必修，就是學校的自訂課程、校訂課程，每一個縣市會有發展的一些重點，當然都會區當然是寫程式是重點之一，所以他們自己的教育局會編列經費，然後會去鼓勵他們轄區裡面國小課程發展委員會，然後提這樣的教案，他的補助應該是對學校或者是對班級。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以我的理解，目前教育局沒有對廠商的，但是可能我看漏了，但是我目前不知道有對廠商的補助。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>中央方面的話，現在試著在國中小階段把AI融入教學，那個就不是特定的課程，並不是像程式設計課，而是正在學好比像物理、天文或者是任何科目的時候，讓AI變成學習環境一部分，從這個過程中有怎麼樣跟AI相處的素養。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是統合的工作，以我的理解，目前還在很早期，他們的目標可能明年新課綱上路的時候，他有一些配套的方向，但是好像還沒有到有開補助案的程度；但是在一、兩年內有可能會。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>所以是AI搭配學校的教學？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，你把它想成搭配成一個教具或者是搭配的教師想法，而這個目前正在盤點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>前一波寫程式的，以我的理解，目前並沒有要在小學必修，因為選修也不是教育局可以強迫學校，所以現在都是用一些鼓勵辦法，所以這個就是要回到每一個地方政府的教育局，目前架構以我的理解是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>另外一個問題是：像現在這樣子的規模，不知道委員還有沒有什麼建議可以往什麼樣的方向來推動？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們在臺灣有幾個人？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>我們在臺灣主要的核心大概有三至五個人左右，教課老師8-10人左右。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是真的會改得動這種原廠程式，或者是行銷而已？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>主要是行銷及推廣，我們並不是改它的程式，我們應該是說去用他的東西，雖然大部分是日本有授權，可是其實到臺灣之後，我們的理解是，還是需要做給臺灣學生用的東西，就是以他的東西精神為主，因為日本的東西弄得很細部，我們可以拿來用；</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們現在是在這個裡面弄，而平板的部分呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>平板是也有支援，但是他是用藍牙，會有很多問題，他不是用寫進去的方式，而是用同步的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為之前Tickle團隊有來找過我，他們也在找這一類的夥伴。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>Tickle裡面有這種東西，我們事實上也有使用過，這個就是Tickle的介面。以手機來說……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以Tickle也有放在教材裡面嗎？或者目前是他們用你們的零件而已？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>因為我們這個之前有實驗過，這個是Tickle的零件。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>我們作一些點有試做過這一些東西，但是小朋友會有兩個層面的問題，第一個是小朋友玩這個很容易分心，因為這畢竟是上課，很硬；第二，是用藍牙接它跟通訊的問題，多人以上就會有……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>訊號干擾這一類的？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>對。因為這個是電池持續連結，你一斷、重新接，很可能會有手動的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實，Tickle這個介面，如果比較小的小朋友，可能用滑鼠甚至還容易一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>雖然這個滑鼠教也是要有一個過渡期，讓他們知道如何使用，這都是有一個學習曲線的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。你們目前覺得用什麼比較好？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>我們會傾向用筆記型電腦比較好。以日本的教綱來說，以小學來教電腦環境，其實有要讓小朋友學用電腦解決問題，程式語言只是其中的一部分，他們要讓大家用電腦，知道學習解決問題之後，讓他們延續下去，而去習慣這個是工具，不再只是拿來打電動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是他如果自己沒有平板？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>他們好像都會有，都會提供。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們目前合作的至少都有電腦教室？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>一般我們會要求他們提供，或者是希望家長提供，我們給他一個概念，其實一台手機跟一台電腦，價格在哪裡，只是這個比較麻煩。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，麻煩很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>其實家長的考量是價錢，可是說真的一台手機跟可以執行的，甚至是更便宜的，像我們買不到5萬，一台是2、3萬，這個是我們會去比較的點。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>另外一個部分，其實你用電腦的話，還是回到電腦本身功能，他可以做的不只是這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果更有興趣，他要更進階的話，這個就超過你們的範圍嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>進階到上面的話，其實是以Arduino的板子來用Arduino的介面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這個就要寫C。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>對，再往上就是Ｃ。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個跳滿大的，從Scratch到C。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>Scratch到上面，其實Arduino的介面比較像，其實你說像C，我們覺得就是沒有錯；但是以Scratch延伸到這裡的話，就是變成大概到國、高中以上，其實這個可以玩到國小或者是國中，一般來說我們設定的對象是四年級以上，四、五、六，其實這個還足夠玩，但是臺灣的國中有升學的壓力，所以對於家長來說，這個是我們會遇到的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們現在有沒有跟某些國中課程發展的老師合作嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>我們還在推，像我們跟國中的老師聊過這個東西，他們想要跟教育部申請以他們那邊作為種子針對周圍學校的老師，然後一起來做師訓，不過這個部分還沒有講得很深，只是有發想而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。我當然會推薦繼續往國中這一個地方發展，主要的原因是在十二年國教新課綱出來之後，國中的自由度會變得比較高，然後它的升學壓力沒有那麼高，因為在高一的時候，不管是讀技術高中、綜合高中或者是一般高中，在高二的時候都可以切換，因此從國中的角度來看，沒有像以前那一種選錯，三年就沒有的問題，因此之後國中的探索性絕對會比現在來得大。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得到國二左右，Scratch就不好玩了。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>他的限制性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們會有更多想要可以分享的東西，而且國中生另外一個是，他們社交性很強，他們不會滿足於自己弄一個玩具，然後給旁邊的人玩，一定是要做一個全世界都看得到的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>以這個部分來說的話，他們有到Github去，也就是你剛剛所提到的那一種社交，其實到Arduino的時候，是以Arduino的介面為主，你走C、走Scratch轉換成C，這其實都是現在正在思考如何過渡的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>兩個具體的建議：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一，希望過渡的論述，不只是你們這一套可以用，任何正在用Scratch教小孩的人都可以用，這一套論述不只是你們可以發展，要跟你們所有國中一起發展出這一套如何過渡的論述。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，在國中的時候，因為可以預見的將來是，會有很多我們叫做「Edge AI」的東西，是端末的AI。就是像這一種拼圖的AI，所以這一種拼圖的AI，其實你就把它想成這一些part，可能好比像看視覺、然後自動幫你轉成OCR的文字，或者是專門聽你講話，然後直接轉成語音辨識的結果之類的，未來這一種AI模組會變得很便宜，大概可能兩、三年之後。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當這一些模組夠便宜的時候，國中生對這個絕對會非常有興趣，你也可以去想說當這一些變便宜之後，有沒有可能再往下，也就是變成拿回小學生level的教案，但是好比像我剛剛講的文字識別、語音辨識、自動翻譯這一類的東西，他變得小學生可以理解，像我以前在蘋果弄Siri的時候，其實我們是設計給大人的，但是事實上小孩一天到晚就跟他聊天，也就是互動模態很可能比用滑鼠做Scratch要來的舒服。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>有意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這個部分是AI如何在這一個過程裡面變成不是他寫出來的東西，而是可以幫他一起寫的東西，也就是銅板的東西，AI的模塊如何讓小孩有一種比較直覺上的認識，我覺得這個也是很有趣的題目，市場很可能會比現在這個大，所以一方面這個東西往上、國中走，二方面是我們目前還在高中、大學階段的這一些元件會慢慢往下走。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>現在臨時想到一個問題，您對python的看法是？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得python很好，就是AI的國語。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>我知道很好，因為心裡其實國小有一個趨勢是他們很喜歡教這個東西，但是我覺得有一個很大的疑問，因為python的廣度，我的認知，不知道是不是都是以AI為主。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也可以做別的，但是因為AI，所以現在變得比較紅。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>但是以小學生來學python來說，這樣的解決方式會是往什麼方向走？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實，這個就如我們剛剛所講的轉銜，Scratch到python再到C，其實是比較順的，跟Scratch直接跳C是不順，雖然C很可能詞彙量是有限的C，但是我覺得python畢竟語法上稍微簡潔一點，這一步比較沒有跳那麼大，比較不需要管大分號、中號這一類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得從小孩來講，下一個語言是python的話，至少不會像C或者是JavaScript或者這一些東西，他好像有一些限制用途，至少多用途的狀況是比較清楚的。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>我可以理解，因為我們當初的想法是這樣，但是我們看到有一些狀況，他們其實是把Scratch skip掉，然後直接進python。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣小孩有比較好的邏輯及語言能力，可能班上只有一半的人跟得上或者是一小半的人跟得上。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們剛剛才覺得第一個轉銜很重要，一個班上有操作型、視覺型、語言型的各種學習型態的朋友，這一些小朋友有一些停在Scratch，有一些小朋友再往上到了python，但是怎麼樣還是有一個team，可以有意義的一起合作，我覺得這個就滿重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>所以還是變成大班之後，走能力團隊分工的狀況？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為像我們寫web的話，一些人寫後端，那些人用python，一些人寫前端就是Javascript，慢慢自己會有一個銜接，所以我們在做這一種稍微比較複雜一點東西時，怎麼樣讓小孩中間，也就是那一些還沒有到python語法的人，那也是還是有所貢獻，甚至當Q＆A或者是什麼，很多可以想的。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡岳勳">
            <p>瞭解。大概先這樣，如果有什麼問題...</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反正你有我的email，就隨時email我，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>李檢察官</heading>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>謝謝您。其實我也不知道這個問題來請教您是不是適合，我是基層的檢察官，因為我現在要看很多司法系統，開始有一些數位化，我覺得我們的系統很差、很難用，比如最基本的是我們會也前科表，這個前科表是從警察局那邊用一套系統，法務部這邊也有一套系統，法院又有一套系統，而這一些系統其實我不知道他們有沒有辦法去作一些分析，但是我們現在得到的是很僵式的成本，他們記錄起來並沒有特定的格式，比如什麼時候入監、出監，什麼原因、什麼時候出監，大家記得很亂，什麼東西都往上記。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>我其實後來有看到TED在紐約地方的檢察長，他們有用前科的系統下去分析，他們可以知道哪一些人，比如檢察官在抓到一些犯人的時候，我們審理之前會羈押，羈押有一個很大的原因是有沒有逃亡之虞，但是他們就有那一套系統可以告訴我們說因為他們說他們逃亡之虞的機率多少，也就是非常高風險，但是我們都沒有，我們現在都是憑感覺，法院跟檢察官其實都憑感覺，他們都逃亡之虞，我們說有，就看法官是否相信。為什麼會覺得有，我就是覺得他就是有，就是一些感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是心證？</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>我在想說沒有可能讓前科表數位化，這一件事其實我昨天也有去矯正署，矯正署說曾經也有想過類似的系統，也就是預測犯罪，今天有一個受刑人進來，我預測他的再犯之虞，但是他們那一套系統也就不了了之了。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>我在想說有沒有機會讓這一個系統能夠真的像美國這樣子數位化，從我開始做，大概是七年前在司訓所受訓的時候，他們把這個當作很難的東西，教大家判讀那個印出來厚厚一本，那些可能是上百頁的前科，他覺得這個其實以現在科技這麼發達，怎麼還需要我們來讀？這不是應該要跳出來嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>像我們前科有沒有累犯五年，這個並不是系統就要告訴我們，而是要判讀，判讀出來的刑度可能就判錯，因為會加重。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>我是覺得這一種系統有沒有機會第一步先讓他數位化，至少像累犯的這一種判斷，就不用讓檢察官或者是法官花這麼多的心力，像司法改革這麼複雜，檢察官、法官就拼命罵，我們人力不足，每一個案件量這麼大，拼拼看。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>最少讓我們工作不該是現在還需要人力做的，可以靠電腦的，是不是可以讓電腦去做？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是減輕工作負擔，至少從這一個部分開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>對，也就是至少像累犯這一種判斷不用我們來做，尤其是毒販，毒販其實一翻兩瞪眼，驗尿有就有，但是光寫起訴書的前科就寫了一個早上，那個前科又臭又長，我覺得那不需要我們來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>如果這一套系統能夠做起來的話，像有沒有機會，也就是不是單純的，也就是判斷有沒有累犯，甚至以後可以作為逃亡之虞、判斷羈押，又或者是最近有在研究洗錢，大家在討論洗錢，也就是哪一些人的洗錢風險高，我也不是說前科犯就一定高，但是統計上我們可以讓這一個數字凸顯出來，至少看哪一些人的洗錢風險高。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>像現在去銀行存錢，我同學是律師，小孩子剛出生說要去開戶，他們不讓他開戶，而是律師洗錢風險高，我想那一些前科犯的洗錢應該比這個高才對，但是我們沒有這個東西，如果這一套做出來的時候，除了讓我們實際的院檢減輕負擔之外，其實還有很多外務的功能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最近剛有一個家庭暴力系統的外洩功能才變成選戰的話題，就是在前兩天，我們有一位候選人引用了衛福部家暴或者是什麼之類的危險通報系統，有說如下這一些特徵的人特別有犯罪的可能性，昨天才剛對市民道歉說政治人物不應該標籤化，我是說外洩一定有效益，是正的或者是負的是當這一套做出來之後，你沒有辦法控制人去解讀它，所以一些不一定相關的，像放款的受限，因為更生人本來取得工作機會或者是取得貸款就已經比較困難了，我們如果再加上這樣子您講的外部化的東西，從角度來看不但可能是洗錢，這個也許是真的，也有可能還款紀錄會不好等等，無形之中是更沒有更生的機會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思只是說外洩效益是正負都有的，但是節省公務人員的時間，這個是沒有問題的，這個是一定有的價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>我瞭解您剛剛說更生人的問題，所以我其實之前有想過，因為我最近有研究系統，像國外他們講說國會金融跟洗錢防治的衝突，我們希望大家都能夠接觸金融業，但是用了這一些東西，也許這一些人有風險，但是被逼到不能用金融系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就走入黑市。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>我看到有提一些報告，是不是有機會，也就是最基本的金融工具，像我讓你排富，但是一般人現在可能提款是2萬元/天，但是你的提款不能每一天2萬，好比一般我們講說提款2萬很正常，但是今天有一個剛出監，也沒有正常收入，有需要可以到2萬嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是一個風險上限的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>ATM讓你提，但是ATM可能就是3,000，如果真的要提2萬也不是不行，就是要到銀行去，有人跟人的互動，你不能在ATM提2萬之類的，他們希望不要跟防治洗錢，因為現在有很多人說防治洗錢太擾民了，但是我們知道擾民，說真的，我們也不能分辨，總是要讓我們有一個機制分辨。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>光是進入機制，大家就覺得很擾民了，尤其有一些目前本質上現金交易很頻繁的，像小攤販，但是小攤販月收入或者是日收入就已經不低了，可能3、5萬或者是10萬都有可能，銀行問東問西，銀行覺得擾民，這個我也可以接受。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>反正現在是風險基礎，就讓銀行去判斷，至於您剛剛提到有一些更生人，確實社會被標籤化……</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>是，這個我瞭解。就像您剛剛有提到有政治人物會拿來什麼樣的風險性質，像我之前就像您剛剛有提到的，銀行都會去聯徵，所以他們就會看你的風險怎麼樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>因為其實我跟金融機構在講的時候，我們也有講說可以參考這一個，但是參考這一個的話，我不是很懂，所以有沒有機會一樣去撈資料，但是撈完資料，我們成立一個比較獨立性的機構，像我們有保險犯罪的防治中心之類的，有一些公司合作的機構，就像金融機構這一種，但是金融機構不能親自看。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>我撈出來資料之後，他們自己去分析，我只給結果，像這個人是高風險的，或者是低風險的，比如今天這個人來開戶，他是高風險的，你不用問我他為什麼是高風險，我不會跟你說有前科或怎麼樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>銀行說風險基礎，如果遇到高風險就要多做一點，你就是多做一點這樣子而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>這樣子一來我可以做中間的控管，我不讓你親自碰個資，我甚至不一定要是中高低粗略的風險，我可能分成五級，哪一段是最高的，你是不是有機會……為什麼講到這個，我重點一開始其實講說我們的前科，因為我覺得這個是很基本的，但就已經是常年的問題，到現在都沒有人解決。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>去年部裡面有讓我到國外看一些東西，因為我寫了貿易洗錢的建議，但是沒有人理，我不知道是不是因為真的太貴，要弄這個政府可能沒有錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個系統嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可能不是錢的成本，而是時間成本，大家要改變作業習慣，這個是最大的地方，這個跟你剛剛講小攤販是完全一樣的狀況，你要小攤販去用一些金融工具，其實建置那個的錢沒有幾元，費用也不高，最多是因此被抽稅，但是你可以給他一些免稅的動機，最大的抗拒就是作業習慣的改變，也就是會因為這樣子而結帳、收銀，每一天的工作等等，他會需要可能改變5分鐘或者是10分鐘的工作行為。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>前科表這邊也是一樣，我們如果是併行，那這當然是一個可能性，但是在判讀這邊就變成兩種都要做，其實坦白來講，我們在院裡面做類似這樣子併行的工作，像另外一個紙本工作非常多的是經費結報系統，也就是你出差，請了假或高鐵怎麼樣，要訂一疊單據然後過來，然後主計還要審，跟你講的一樣，沒有人想要複製貼上這麼多的東西，畢竟得做，不然主計會找麻煩。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然有很多人說我們是不是直接在請假系統請了，我們不支付高鐵，又或者我們至少有一個數位單據，PDF裡面有一個金額，就直接over給一個email帳號，也不可能結報跟做假，這個是絕對沒有問題，機關裡面都有很習慣做研究作業這一套，跟比較習慣用新的，我們主要的挑戰是要設計出一套工作流程，本來習慣這一套的人，還是不會被迫要改很多作業習慣，但是新的這一套的人又可以享受到自動化的好處。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而這個難度是絕對比你弄一套新的要高很多，但並不是因為開發的費用，開發費用是一樣的，也就是比照心理學，你本來陪這一些人夠久，並不會因為新的這一套而讓他擔受不必要的風險，又或者是一大把年紀還要用正當話術做一些本來用紙本很熟的事情，這個才是最大的cost。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>其實說真的，我們講過我們沒有親自key前科，應該都是執行處什麼人在key的。就像你講的，這個也是分工，key進去的時候有一個系統，只是key到系統裡面跟key到以前不知道是什麼東西，都是key而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>只要一個人從最基礎的，也就是內政部、警政署有人key之後，後面都不要key了，我不瞭解這一種抗拒，也就是改變行為習慣的抗拒有多大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是第二站，也就是本來接警政署過來的這個，也就是你們？</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>也就是警政署key完，我們就別接了，我們就直接看，不用他key。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於直接拿掉一個作業流程，而不是說調整作業流程。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>對，而且前面那一步，你沒有把它數位化，後面根本沒有機會去分析，因為比如現在法院在量刑的時候最常問的是學歷怎麼樣，我也不是歧視學歷低的人，只是因為真的去看監獄裡面，像矯正署也有統計，我們現在監獄有5、6萬人，大概都落在國中、高中職畢業，都是4萬人，男生的量比女生大很多，再來吸毒的量超多，我不知道有沒有地區性的差異，就算是地區性，我也不知道，像桃園跟新北的量就很大，我也不知道原因，總之有沒有辦法分析之後而知道什麼情況下，像有立委在罵說矯正署都亂放假釋，那個假釋的再犯之虞，其實我們有一個系統，也就是有一個數字，大家有一個base是有再犯之虞或者是沒有再犯之虞，或者是在監獄裡面表現好不好，拿一個東西出來，也就是大家覺得審核的人是法官或者是檢察官，只是大家覺得太過於武斷跟主觀，像羈押我都覺得超級主觀的，我也不知道法官要押或不押，我覺得那個就是經驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>就像我剛剛講的，如果我們可以有一個系統，也就是有一些數字，我想那個應該可以好很多，一來是減輕工作、二來是對於預防的前階段也很有幫助，因為我原本以為這個是要花很多錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這並不是錢的問題，因為現在心證雖然很主觀，但是每個人在做判斷的時候，就算講不出一個理由來，也至少有一個感覺，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您剛剛講的是有一點像開車，也就是導航系統已經幫我們把最快的三條路出來了，也就是20分鐘可以到、那邊15分鐘可以到，理論上你要開高速公路、普通道路，還是你決定，但是事實上你看了導航的數字，基本上就是會用它建議的那個最快的走法，所以這裡面有一個問題，如果你開車的習慣跟別的駕駛不一樣，導航其實不會把這個計入考慮，導航是以大家所有人平均的開車方法，好比像你在某一個路段有一個捷徑或者是小路，這個你們沒有辦法輸入你的導航系統，因此在這個情況下會把你的能動性拿走。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>到你講的這個判斷一樣，某一位檢察官按照他的經驗，就是有某一套判斷的法則，你把這個數據建立起來，基本資料庫一定沒有問題，但是做出綜合判斷的時候，要怎麼解讀裡面每一個因素，有沒有可能自己去定義他覺得重要的因素，這樣就會變成一個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像學歷或者是這一些東西，可以分到很細，也可以分得非常粗，對不對？同樣是高中畢業，或者是大學畢業，也有哪一個高中畢業、哪一個大學畢業，也有唸了幾年這一些因素，當你把這一些抽掉，反而在節省時間之虞，可能本來按照主觀經驗法則會考慮到的一些面向，因為當年沒有寫到系統裡面，事後你也沒有給操作者一個把它加進去的方法，所以到最後就不見了，這個就是跟可能大家本來寫書法，現在都用標楷體一樣，也就是大家美學會趨同。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以主張說這個會變成比較有可預測性，不同的人判出來會比較像，這個是好事；但反過來講，如果這一套系統有一些bias，也沒有人會去質疑這一些bias，每個人無形之中當做出決定之後，事後都會合理化自己的作為。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果這個系統一開始有一些寫錯了，或者是只拿出很少數的個案，然後就擴大到通案，那一組的人真的很少，好比像國中肄業的人只有三個，兩個有犯罪嫌疑，一個沒有，像我也是國中肄業（笑）；這個時候不會常常看他的原始資料，所以就會變成拿分析出來的這一個分數。但是在判讀的時候，你看著這個這樣判，無形之中就是加深了每一個用這個系統的人對這一件事的bias，會一直這樣下去。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>像人家說有電腦自己學習，像有一個犯人進來就有把資料丟進去，資料就不斷地去改，有機會這樣bias會比較少嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是一個很有趣的問題，也就是幫你忙，也就是你自己一個人，幫你處理資料，然後學習你的判斷方法等等，這個趨同最大的危險是你跟過去的你趨同而已，你很難形成新的判斷因素，但是這個風險並不大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當一個庭或者是一個地方法院裡面，每一個人都在用的方式，也會有大家的bias，慢慢趨同，一個新人來的時候，要抵抗這個會變得很困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個架構是可以討論的，其實是有參與式的、一些是基本事實，每個人又有自己個人化的部分等等的架構可以談，但是我要講的是，因為社會也是在變遷，所以我們一直拿資料庫三年前、四年前或者是五年前的版本疊加在今年的狀況，會形成一個困難，也就是以前大家覺得是共識，也就是這一些人有犯罪的困難，可能因為舉例來講，像大麻除罪化了，突然間一個因素就消失了，這個時候就會有歷史資料解釋偏誤會出現。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然大麻捷徑不是真的會發生，但是我的意思是像每一次這種東西一發生，本來的因果關係會受到挑戰，但是這個在資料庫裡面是呈現不出來的，這個是最大的問題，因此我們要做這一套系統，要用來省力是沒有問題，但是省力之外，每一個只要感覺上是人力判斷式的東西，他幫忙做，或者是像導航一樣提示你做的，後面往歷史、往未來的這一個趨同，這兩個都要評估，不能不評估就做。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>這個是很好的點，我沒有想過，就像我剛剛所講要做洗錢系統的話，過去的經驗不一定是在未來可以用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就像比特幣，我2012年、2013年開始說我一小時收100比特幣的時候，可能九成的人用比特幣的人都是在洗錢，都是在做不太合法的東西。但是到了2014年、2015年的時候，門羅幣就發明了，所以真的想要洗錢的人，發現比特幣不太好用，因為可能會被實名化。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從2015年、2016年開始用新的，反而留在比特幣裡面是正當生意，但是現在比特幣裡面只有不到10％是罪犯，可是這個時候是在2012年至2014年是用洗錢的資料庫，很容易得到一個用比特幣很可能是罪犯的結論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>比特幣本身也沒有變，只是更適合罪犯的東西被發明而已，這些都可以處理，只是如果一開始設計沒有把這一些考量進去，我們很難事後回來修正。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>如果電腦自己跑的話，是不是要給他因子？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要。他自己分析出因子的問題是，他沒有辦法知道這個因子跟外面的這一些環境因子是怎麼互動的，簡單來講電腦沒有程式，所以除非是你很鉅細靡遺把這個人生命史的每一段都給他，不然他看到的有點像我們叫做「不完全剖繪」，就跟我們在警局剖繪一個人是一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他可以自己找因子，但是問題並不會回來問你說這邊缺一塊，是不是可以提供給我，如果一般的人類，如果要做類似這樣的事，要自己找因子的時候，比較像我們說調查式的研究，會發現這一塊好像缺了解釋，會跟你要更多，但是目前電腦沒有能力主動跟你要很多，這個是目前演算法上的一個困難，就是當他缺的時候會腦補，很可能是錯的，因為沒有外在世界的程式。因此會變成電腦的電視可能看一個照片，辨識這個是一隻熊或者是兔子，他們會發現在上面隨便一個地方加白點或者是紅點就會說是老虎，看到不是很深的東西，並不是真的要玩一隻兔子，一直給他看幾百萬隻兔子的照片，歸納出一些因子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而這一些因子是非常表面的東西，所以你也很容易用一些光學迷彩，任何人類看起來是兔子會長出因子，而這個因子不因此在人類的世界裡面對應到我們的概念，這個是第一代人工智慧的困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>像這一種困難，我不知道別的領域，當然我們沒有全部把所有的這一種需要人類判斷的工作，尤其是犯罪全部給電腦，但是我們有沒有什麼方式，就像您剛剛所講的，我們可能會過度信賴他，然後就因此懶，也就是完全靠它，有沒有什麼方式是避免的？比如定期去檢視它的因子？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是很好的，也就是可以定期去檢視，也就是試著讓他說出為何讓他做的這一件事，或者是像我們做資安一樣，我們做了一個系統，會請一些白帽駭客來打，我們會請一群開發者，他們專門做一些人類的一般嘗試，他們覺得不應該判的東西，但是試著欺騙這一套AI，讓他來判跟找出後面的漏洞等等，這一些都是人工智慧研究的一些很熱的領域。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是我覺得很適合做，只是像我們在做總統盃黑客松，每一年會選五個案子，就是像您剛剛所提的公務體系當中，跟學校或者是跟外面公司一起共創，像今年就有一個AI的案子，看臺灣自來水公司的水壓及水流量去判斷有沒有漏水，但是他不是取代掉這一些老師傅，只是告訴老師傅說哪裡的機率比較高，先去聽那邊，然後再回饋這一套系統，等於是機器學徒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼這樣子？因為水管會不會漏水，你看水壓的水量、時間及用水率差不多了，沒有生命史，每一個水管的生命史都是一樣的，因此這個比較適合AI來做，即使是這樣的話，都還是有很多feedback。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得並不是不能做，其實是可以做的，只是我們要先從簡單的，也就是自來水管一步步再往上做。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>像前科表這一種，您說這並不是成本上的問題，單純只是因為……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是道德上的問題、倫理上的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>如果把舊有的東西，全部把它數位化，那這個應該就是成本的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個也很容易，本來是手寫或者是打字？</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>是打字。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>打字的掃描非常容易的，那個並不困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>那個量很大。像有的人就有上百頁的前科，就像剛剛講的，光監獄裡面有5萬人，加起來有前科，像現在也不需要，也就是重大犯罪或者是曾經坐牢過的，也曾經有10萬人，這個量不大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個還好。我們之前有幫忙做過一個院檢交換的，這邊起訴之後，有的時候卷到這裡還要借回去。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>對，我們現在是用這個。因為我們之前有叫做「卷證數位化」，「卷證數位化」現在有跑，像您剛剛所提到的，光院檢之間，像我們起訴之後，檢方這邊有一定的卷，院方的法官會再加東西，加東西上去之後確實會上傳到我們這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>但是這裡有兩份公文，院方的書記官或者是法助會做書籤，但是我們這裡就沒有書籤，像這一種我也不知道為什麼，他就是沒有辦法同步回來。我不知道是什麼原因，可能是作業習慣，因為之前大家就在討論這個工要誰做，司法院推給法務部，法務部叫司法院做，現在司法院做，不給法務部。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道，從新北模式開始協調，就是幫忙處理這一塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>對，我就在新北，因為我不是很懂，我原本想說這個是很大技術上的困難，但是現在聽你這樣講，並不是技術上的困難，單純是協調……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，主要是流程再造，每一次在做流程再造的，有些人會覺得重新學習的成本，就算心理上的成本會大於攤提節省下來的時間，但是像我們就會覺得我們浪費掉的時間，當然遠大於我們重新學習的成本，每一個位置上的人都要覺得對我無害，這一種東西才可以退。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最簡單的方法是想用的人用，這個是最簡單的，但是如果只是想用的人用的話，那沒有我們所謂的規模，如果沒有規模的話，也就是單獨個別的輔助，並不是沒有幫助，這個機關就不會很強的政治意志說要去推，變成是想用的人用，然後對這一些人有好處。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>現在部裡面推很多東西都是這樣子，像之前有做毒品的，毒品只要抓到毒販，你就會拿手機去找他之前打過的十通電話，但是後來跑一跑，現在可能因為開始大家不打電話了，也就是打LINE或者是什麼的，這一套系統就掛了，也就是沒什麼用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>意義不大了。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>因為以前不曉得是台中開始吧！他們做了，現在每一個地檢署都跟著做，你現在做這個沒有用，最好的時間沒有用，現在就沒有。因為我一直在想說洗錢的資料庫，我覺得現在叫金融機構做，其實有點強人所難，金融機構一個人來存錢，他就是存錢，你說叫每一個行員都跟偵探一樣，問東、問西，一來人家覺得你煩，二來是行員是哪那麼容易，每一天都問不出個東西來，只是增加負擔，而沒有效力。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>因此，我才想說是不是可以用中間的機構，由他們提出資訊？這一些資訊提供出來，等於很可能會有那一種bias在裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是負面的外洩性。整個社會如果可以被說服這個不是問題，當然這不是問題，例如像PRC那邊很容易說服這不是問題，因為社會信用是非常重要的，但是臺灣並不是這個狀態，臺灣存在各種各樣的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>像我們剛剛講說，不要讓金融機構知道我們是依照……現在沒有用了，我原本想說不讓他們知道是什麼原因，就像我看國外，他們之前就有講說貿易的系統，其實就像我們的信用系統，每一個人可以自己檢查你的信用，可以要求這樣寄可以不對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以上訴。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>其實說真的，我也不懂為什麼一堆小朋友，也就是20歲剛初頭的就賣帳戶，法院在賣帳戶的案子超級多，像這一種我之前都問銀行說小朋友來開戶，臺灣開戶想開十個戶就開十個，為什麼他們沒有限制？他們說一來是因為客戶為尊，再來很多是早期股票大好的時候，每個人都想要開戶，就像有抽股票籤，像就有比較低的，也就是IPO的時候，可以用比較低的價錢，有一個帳戶就可以抽。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。就跟買好幾張的樂透意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>銀行現在沒有一個限制是什麼人可以開、什麼人不可以開，就像我剛剛跟您講的，也就是一個風險，假如今天有一個來，風險是比較高的，又是20幾歲初頭，已經開了第五個帳戶，是不是就別人他開了，我不知道金融機構間有沒有辦法交流資訊，他們也不想交流，我也不知道他們有沒有在別間開。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>我最近溝通的時候都有講說是不是可以建這一種中間性的系統，建這個好像有很大問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果建這個純粹是跟金融機構間紀錄的話，可能比較沒有問題，因為聯徵是在這個上面成立的，您剛剛講的是在介接別的犯罪紀錄、信用紀錄，這確實是目前大家會比較困難的，原因我剛剛所說了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像一個人開十個戶頭，這個確實純粹是金融行為，所以我覺得這個反而社會是比較可以接受的，因為這個是KYC的一部分，他做的每一步都是消費者，但是他跑去殺人放火，那不算是金融行為，一個是在KYC的架構裡，一個是KYC有一點外面的東西了，所以我覺得我們可以先試著看大家能不能把這個架構裡的東西做好，這個也是產業自律的一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們覺得這並不是沒有希望，但是這個要先做到很ok，而且大家對於上訴的機制是要覺得非常能夠相信，我覺得搞錯或者是搞混，可以快速得到救濟，才可以慢慢把一些不敏感的介接過來。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>我今天收獲很多，從來沒有想到有因為過往的資料，然後那個bias會變成一致，會覺得這個是很大的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>我回去再想一下，這個確實是收獲很多。謝謝您。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至於卷數位化的部分，我們每個月都有開放政府聯絡人每個月的討論會，每個月不同部會都可以自己提案說需要跨部會，其實如果單一部會可以解決，大概都解決了，現在最大的問題是跨部會的問題。像剛剛講的差旅核銷，那個是人事、主計、財政、國發，至少這四個都要改變作業習慣，我們才可以把核銷這一件事解決，很可能他們下一個月就會提一個案子，也就是四個部會一起來看怎麼解決。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我不會強迫任何人提這一種案子，所以好比像衛福部的PO提一個案子說全民健保是不是可以讓那一些想要用數位化健保卡的人先用，用卡片的就保留他的權利，有人主動提了我們就跨部會規劃流程再造的討論。像數位化前科表的這一件事，就有一點跨院了，但是至少法務、內政這兩部。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>現在是內政部、法務部及司法院，三個地方都有，對我們法務部來說，我們原則上相信內政部，我們是高檢署下有自己的系統，司法院有自己的系統，但是原則上司法院不相信我們，他們自己會看他們的，我們原則上是用內政部的，內政部上來的，我們也不會再重新用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，所以你剛剛才說你們這邊少一個環節，也就是以內政部上來的案子。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>我們覺得司法院不用做，沒必要。這個東西我沒有辦法帶前科表給您看，那個是之難懂，那個是沒有SOP，所以每個人記載的方式都不一樣，有人先記載可能羈押時間，而且記載到一個環節，有些東西是沒有必要記載的，像什麼時候移送，然後什麼時候起訴、什麼時候卷送院方，那個資料很複雜、日期一堆。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>因為我們有裡面有一個法律上的概念，我們要合併定應執行刑，在前面的案子都還沒有確定之前，而且又再犯罪的話，這一些罪要判三個月，然後又判四個月，要把這一些全部的刑併在一起，然後再訂一個刑，就是3334，等於是變成十個月，時間要去抓，上面有一堆時間，光對就瘋掉了。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>有些人的案子確定要很久，可能拖個三、五年都有，然後一直犯罪，又一直加進去，判讀起來真的很困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以現在聽起來有兩個可以做的，一個是在填入的那一端，試著讓它比較結構化，但是填的那一端要勢必更改作業習慣。第二，不要改作業習慣，因為這個你看有些人字寫得很草、他寫得很容易，看的人很痛苦，有些人字寫得很端整，他要花很多時間，看的人很高興，你要所有人都寫學楷書，他們一定會抗拒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個可能性是我們在判讀端去引進一些技術，等於讓非結構化的資料來的時候，自動整理成結構化的資料，很可能這個才是實際上可以推的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>這個也很好，現在光把那一些列印下來，如果有系統的話，就可以全部消化完，這個也很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我覺得這個比較好推；另外一個好處是變成單一部會可以做的事，因為你們是使用者，資料使用者要用什麼輔助工具圖、提供者不能限制你，就像你的email過來了，他要變成最重要的郵件、垃圾郵件，或者是有什麼助理在裡面幫你找到日期放到日曆上，這一種都有，送email的人不能來限制你，所以如果是從資料的使用端，資料蒐集到使用中間加一個處理期，這個處理端放在使用端，資料的蒐集端是不能限制你的，這也比較沒有人權的問題，因為從他的角度來看，這邊的資料都還在，只是你判讀的時候，用的速度的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然一個是紙本掃描的數位化，因為你收到的是紙本。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在是掃描數位化。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>也就是圖檔。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>把圖轉成字，這個是有很成熟的技術；字轉字之後，如何有什麼時間上的判讀，所以這兩個加起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果回到單一部會，其實比較不需要做跨部會協調。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>針對這一個部分，當然就是一步步，有什麼先做什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們下一個部分是會有逐字紀錄，我可能把提到特定候選人改一改之後，過十天會公開，公開之後我會問一下，這個主管的政委是羅秉承政委，我會問他是否知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>他一定知道，因為他之前很有經驗，他當很久的律師，所有的人都知道為什麼沒有人改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他如果有興趣的話，我們再排一個時間來處理這一件事，我們手上有很多，從院交換之後，有很多包含司法院的官網，或者是司法院跟法務部之間的關係等等，反正可以省到大家的時間都很願意來做，每個都是自願來做的，並不是我叫他們來做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李檢察官">
            <p>當然，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
