<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉孟昕" id="劉孟昕" showAs="劉孟昕">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳世杰" id="吳世杰" showAs="吳世杰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳宜姍" id="吳宜姍" showAs="吳宜姍">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳筱薇" id="吳筱薇" showAs="吳筱薇">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖韋喬" id="廖韋喬" showAs="廖韋喬">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張兆崎" id="張兆崎" showAs="張兆崎">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張家榮" id="張家榮" showAs="張家榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張麗梅" id="張麗梅" showAs="張麗梅">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/彭筱婷" id="彭筱婷" showAs="彭筱婷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/徐文志" id="徐文志" showAs="徐文志">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李中彥" id="李中彥" showAs="李中彥">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李宗翰" id="李宗翰" showAs="李宗翰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李曜丞" id="李曜丞" showAs="李曜丞">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李載榮" id="李載榮" showAs="李載榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李雅惠" id="李雅惠" showAs="李雅惠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林仁偉" id="林仁偉" showAs="林仁偉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林小元" id="林小元" showAs="林小元">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/柳建任" id="柳建任" showAs="柳建任">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/武素琴" id="武素琴" showAs="武素琴">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/洪英修" id="洪英修" showAs="洪英修">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王昱甯" id="王昱甯" showAs="王昱甯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王昶閔" id="王昶閔" showAs="王昶閔">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/簡妤庭" id="簡妤庭" showAs="簡妤庭">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/翁敏娟" id="翁敏娟" showAs="翁敏娟">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/莊勝雄" id="莊勝雄" showAs="莊勝雄">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉懷仁" id="葉懷仁" showAs="葉懷仁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉良琪" id="葉良琪" showAs="葉良琪">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/薛雅婷" id="薛雅婷" showAs="薛雅婷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蘇美玲" id="蘇美玲" showAs="蘇美玲">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許根蔚" id="許根蔚" showAs="許根蔚">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許齎贍" id="許齎贍" showAs="許齎贍">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/邱鑑淘" id="邱鑑淘" showAs="邱鑑淘">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳梓萍" id="陳梓萍" showAs="陳梓萍">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳玫霖" id="陳玫霖" showAs="陳玫霖">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳美珍" id="陳美珍" showAs="陳美珍">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳頤遜" id="陳頤遜" showAs="陳頤遜">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/顧愛如" id="顧愛如" showAs="顧愛如">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃伃君" id="黃伃君" showAs="黃伃君">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃晨婷" id="黃晨婷" showAs="黃晨婷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀玲" id="黃秀玲" showAs="黃秀玲">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃采燕" id="黃采燕" showAs="黃采燕">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-01-09 社會企業第六次巡迴會議</heading>
        <narrative>
          <p>
            <i>（sli.do參考：<a href="https://app2.sli.do/event/ottz56yr/ask">https://app2.sli.do/event/ottz56yr/ask</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們晚了5分鐘開始，下雨又冷，很感謝大家願意一起過來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們這是第三輪的社企巡迴座談了，很高興看到也有滿熟的面孔，也有新的朋友來，我們這一次跟上次的狀況有一點不一樣，因為上次有厚厚一大本各部會相關服務的資訊，後來我們發現從八個、九個、十個，有越來越多了，不是很環保，所以我們現在全部都數位化，現在變成一張QR碼，左下角是上次也有朋友提示的，很希望包含農委會，外交部等等這一些部會都把自己能夠對於社會企業相關的資源全部盤點出來，所以這一個部分我們現在放在左下角的QR碼，所有之前討論的過程，也包含我們在其他三個不同區域中心的巡迴紀錄都在右邊社會創新實驗中心，掃QR碼，然後點「開放政府」就可以看得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，跟上次一樣，我們等一下輪流自我介紹的時候，麻煩先講你的姓名、稱呼，什麼團體及這一次來有沒有想要分享或者是詢問在台北各個部會有十個部會的朋友，在台北跟我們視訊連線，想要詢問什麼或者是分享什麼的話，可以大概提示一下，我們比較能夠整理、統問統答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在講話的時候，也可以用手機線上留言，線上留言的好處是不用打斷我就可以知道注意什麼，線上的網址是sli.do，手機或者是電腦都可以連到，這邊有iTaiwan，進去之後會要你輸入一個時間碼，這個是今天的日期，請你加「00109」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>輸入之後就按加入，就可以到匿名留言的地方，如果是很具體想要分享的，代表一個團體，也可以具名留言，已經馬上有人留言了，但是是匿名，如果別人問的，你也想要問的話，那就按讚就好，我們發言的段落經常會到sli.do，在上面留言的效力跟講話是相同的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就按照之前的慣例，我們從這個現場，我左邊開始自我介紹，然後一輪回來之後再請台北各部會的朋友自我介紹，台北的朋友暫時先聽我們這邊，還是請執行長先跟我們講幾句話。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根蔚">
          <p>政委、各位夥伴，很榮幸能夠再參與第二次大家的座談，我想第一次的部分，大家都有一些成果，接下來也感謝政委，第二次又蒞臨嘉義，來跟我們的社會企業作大家的座談。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根蔚">
          <p>也期待未來我們會漸入佳境，一次比一次好、一次比一次更有成果，感謝大家蒞臨。</p>
        </speech>
        <speech by="#徐文志">
          <p>湯政委好，與會出席的貴賓大家好，唐政委劍及履及，第一次召開這一個會議之後，在1月9日馬上訂定時間及執行的程序都可以逐項檢討，我想在這邊推動整個社會企業的發展，未來創新產業的部分，應該會有相當大的助益，在這邊感謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳世杰">
          <p>各位長官、出席的貴賓大家好，我是雲林縣政府建設處書記吳世杰，這個會議是我第一次參加，請多多指教。</p>
        </speech>
        <speech by="#張麗梅">
          <p>大家好，我是嘉義市新移民關懷協會的理事長，單單嘉義市目前的會員將近有250位左右，我們目前有幫我們的姐妹做創業的動作，很高興今天受到邀請，我也會把一些疑問，也就是對於社會企業的一些疑問，我希望能夠提出來，並跟各位前輩學習，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>委員，大家好，我從新竹來的，是李載榮，我在社區有做「靈祖媽總舖師」、「靈祖公解說員」、「靈祖公搭便車」、「靈祖公共乘接駁車」，這整個是環保、空污、塞車及減量的社會企業，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#林小元">
          <p>長官、各位好朋友大家好，我是沐安家國際企業，我剛返鄉兩年多，因為我媽媽生病，我目前有研發了天然果醬。很高興今天與會，也希望能夠提出我們在返鄉的時候可以得到什麼樣的幫助，我目前找不到可以幫助四十五歲的補助，也找不到農業與教育與文化的相關資源，等一下可以請教大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#柳建任">
          <p>各位長官、嘉義地區的社會企業負責人大家好，我是大發企業有限公司籌備處召集人，我們是社會企業有限公司，我是柳建任，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳頤遜">
          <p>大家好，我是大發創新股份有限公司的籌備代表人，我們兩個人是夥伴，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>唐鳳辦公室子維。</p>
        </speech>
        <speech by="#薛雅婷">
          <p>唐鳳辦公室雅婷。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭筱婷">
          <p>唐鳳辦公室筱婷。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉孟昕">
          <p>政委好、各位貴賓好，我是壹點伍工作室的負責人劉孟昕，是去年才剛返鄉的青年。</p>
        </speech>
        <speech by="#武素琴">
          <p>委員、各位前輩大家好，我是慕○納民宿負責人，我們在阿里山也是這一、兩年在做茶葉，希望能夠以民宿的基礎來帶動自己本身族人的一些經濟發展。陳建宇：</p>
        </speech>
        <speech by="#武素琴">
          <p>我政委、各位長官，大家早安、大家好，我是花花企業社的負責人，是也返鄉青年，也是第一次參加這一次的會議，請大家多多指教，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#王昱甯">
          <p>我政委好，各位長官好，是工嘉義市商策進會的公室人，我叫王昱甯。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪英修">
          <p>政委好、執行長、各位同仁好，我是嘉義市工商投資策進會總幹事洪英修，我們是第一次參與行動巡迴的座談會。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪英修">
          <p>工策會實在推動青年創業跟相育成關的輔助，在106年剛成立，社會企業也是我們關注的部分，嚴格說起來我也是返鄉，只是我是台南媳婦，好不容易在台就部業。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪英修">
          <p>四十五歲以上的創業可能是目前補助上的缺口，對於青創及中小企業貸款補助，在市政府這個地方是有推出一些專案來做地方性的補助，這個對對方是好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪英修">
          <p>但是有關於數位整體方面的營造、思維是欠缺的，這個是我看到的部分，也希望政委可以給我們一些指教，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃采燕">
          <p>政委、執行長、社會企業夥伴大家好，我是社企的負責人黃采燕，也是嘉義飛燕的理事長剛卸任，我很高興在台北空間有一個社企的柑仔店。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃采燕">
          <p>在做社企的過程中，我們知道很多的社企是苦哈哈的，從103年參與泰國的社會企業到現在，我覺得非常地榮幸，政委真的很願意下鄉為大家解決一些問題，其實我們在社會企業當中看到很多盲點。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃采燕">
          <p>我們也真的很期待社會企業並不是弱勢，我們也真的很期待社會企業真的是企業，我們要如何來做這一些有效企業的經營，其實工策會的主委有講到是數位這一塊，我也期待等一下的交流有幾個問題，我們可以一起互相討論，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇美玲">
          <p>政委、執行長、副執行長及與會先進來賓大家好，我是嘉義市政府財政稅務局房屋稅的科長蘇美玲，我是第一次參加社企巡迴行動座談，等一下在與會的時候請大家多多指教。</p>
        </speech>
        <speech by="#翁敏娟">
          <p>政委、與會先進大家好，我是嘉義市政府財政稅務局翁敏娟，負責土地增值稅及地價稅的業務，這一場座談會如果有涉及相關的業務，我將竭盡所能幫助，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>政委、大家好，我是經濟部秀玲，我是幫助社企幕僚平台的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>很高興在台北現場有邀了十二個部會，有很多很特別像工程會夥伴、外交部夥伴及交通部夥伴，請大家踴躍跟夥伴交流，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們每次來又多一個夥伴，所以現在是十二個部會（笑），原民會也來了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實我們在台北現場就是剛剛提到的社會空總社會創新中心，也就是柑仔店，這個是四十五歲以上的創業、數位科技導入輔導及相關的通路，台北的朋友們剛好想到有一些相關，不管是部會的方案或者是願意討論的事項，又或者是甚至願意拋出來的問題，我們也一樣在自介的時候，就一併介紹。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為上次巡迴的時候，在上個點，大家都覺得台北的朋友們自己介紹的時候，可以多說一些，大家也比較知道如何對話與對焦，我們把聲音讓給台北現場的朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳梓萍">
          <p>各位先進早安，我是中小企業處的陳梓萍，今天擔任台北現場主持人，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#王昶閔">
          <p>大家好，我是交通部王昶閔，也是第一次參加社企巡迴，請大家多多指教，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#李中彥">
          <p>政委、執行長，大家早，我是交通部觀光局旅宿組科長，我姓李，大家早，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張家榮">
          <p>政委好、各位夥伴好，我是內政部張家榮，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玫霖">
          <p>政委好、各位與會貴賓，大家好，我是原民會經濟發展處專門委員，今天第一次參加座談會，非常高興。</p>
        </speech>
        <speech by="#張兆崎">
          <p>各位夥伴大家好，我是行政院公共工程委員會企劃處專門委員張兆崎，很希望今天透過這個會議瞭解各位的想法，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳筱薇">
          <p>大家好、大家早，我是發展署同仁筱薇。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>政委好、大家好，我是勞動力發展署葉良琪，剛剛有朋友提到針對四十五歲以上創業協助的部分，在勞動力發展署有微型創業鳳凰貸款協助措施，除了提供創業的課程以外，還有諮詢輔導，另針對貸款利息提供補貼，在100萬以內分七年攤還，詳細的一些措施也有一個專線0800092957，以上先提供這一些資訊參考，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#顧愛如">
          <p>政委好，大家好，我是文化部的代表文資司顧愛如科長，今天很高興參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃伃君">
          <p>我是青年發展署代表黃伃君，今天第一次與會，請大家多多指教，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊勝雄">
          <p>政委好，各位同仁大家好，我是衛福部食藥署科員莊勝雄。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>政委早、大家早，我是衛福部社家署企劃組吳宜姍，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖韋喬">
          <p>大家好，我是台經院廖韋喬。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡妤庭">
          <p>大家好我是台經院的簡妤庭。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉懷仁">
          <p>各位夥伴，大家好，我是國發基金葉懷仁。</p>
        </speech>
        <speech by="#李宗翰">
          <p>政委好、大家好，我是外交部NGO國際事務會李宗翰，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱鑑淘">
          <p>政委好，嘉義、台北的朋友大家早，我是外交部NGO國際事務會科長邱鑑淘，大家早安。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳美珍">
          <p>政委、嘉義夥伴，大家早，我是農委會水土保持局簡任技正陳美珍，大家手上的名字剛好有一點顛倒，是陳美珍，並不是陳珍美，今天聆聽各位的意見，未來在水保局輔導的農村再生的部分，可以有機會跟各位分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#林仁偉">
          <p>大家好，我是農委會企劃處林仁偉，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#李曜丞">
          <p>大家好，我是農委會企劃處李曜丞，今天第一次參與這一個會議，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝台北現場的朋友們，我們直接進入議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>各位應邀的時候，可以有一個書面提議程的部分，我們的習慣從書面議程先開始，再回到剛剛口頭報告的一些事項。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有關於書面議程，其實是兩個，也就是序號1、序號2，第一個想要討論的是，如何讓更多年輕人返向參與投入社會企業，來降低嘉義社區老化的問題，我們說「社會企業」的意思是一群人，有一個很形成的社會目的、社會使命，然後想要對社會做一些好的貢獻，然後找出商業的營運模式，最後真的能夠解決社會問題，所以先有使命、商業模式，然後解決社會問題，所以大部分的社會企業是在營運的過程，是營運的一部分，並不是賺大錢再捐出來，而是在營運的過程中就已經達到社會使命、解決社會問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像我們上次來的時候，也有提到社區老化確實是大家正在面對的情況，所以年輕人返鄉的這一件事，是大家很關注的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們初步回應，其實各部會都會做一些像書面的，好比像文化部講青年村落及青銀合創，我們之前在社企聚落，也就是在幾年前，我們是把青創當作是共同營運的合署辦公的地方，但是專門講「青年創業」是有一個盲點，如果講都是專業的團隊，其實不一定很接地氣，跟在地的需要、長輩們的知識不一定那麼好的連結起來，所以現在把青創基地改成「新創基地」，推的是青年合創，不管是跨領域、世代或者是不同的地方，結合起來創業，我們發現這樣子的成功機率高很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>先問台北文化部的朋友，因為文化部沒有來這邊，是在台北的現場。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>書面的這個，不管是青年村落或者是青銀合創的部分，你們想像的狀況是有什麼模式或者是有一些規劃或者是想法，我們接下來再讓現場的朋友們對這一個題目提出一些見解。</p>
        </speech>
        <speech by="#顧愛如">
          <p>我們說明一下，我們的確是有青年村落及青銀合創的計畫，而青年村落計畫是在103年就開始，我們是針對個人的青年，就會有年齡的限制，要45歲以下的青年，也就是一年用獎勵金的方式，我們一年核40至50件的方案，讓青年回鄉來作一些跟社區創業文化的行動。執行到現在為止，每一年在下半年的時候會來審查收件並核定。</p>
        </speech>
        <speech by="#顧愛如">
          <p>後來發現有一些社區的文史工作者或者是在地團隊，其實也需要做一些結合，所以我們在105年開始推的新計畫，也就是青銀合創，並不是一年，而是一次合四年，希望可以變成比較永續的方式，讓青年人回鄉跟在地社區既有45歲以上有一些合作的方案，也就是活化社區的創意或文化的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#顧愛如">
          <p>這一個部分會有兩種類型：</p>
        </speech>
        <speech by="#顧愛如">
          <p>一種是可以給青年人薪水，再加上執行的費用。</p>
        </speech>
        <speech by="#顧愛如">
          <p>第二種類型是比較初階的，我們先給年輕人薪水，讓他有四年穩定長期的社區工作機會，以及跟在地既有的社區或協會合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天兩邊講話都會有逐字稿的紀錄，所以在今天晚上應該會收到全部的紀錄，所以剛剛聽得沒有非常清楚的話，大家看逐字紀錄裡面就會有計畫的細節。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想就來問一下在嘉義現場的朋友，關於青年人返鄉的這一件事，大家關注的點或者是目前看到的問題，因為我們對自己的定位是幫助各位在解決社會問題的過程中解決各位的問題，所以這一件事是如果各位已經可以幫忙解決問題，做得比我們更有效率，我們就會退一步，但如果有些東西是政府已經擋到各位的路，或者是各位覺得有一些事真的非得政府做不可，我們就會馬上接下來，儘量在兩個禮拜之內給大家具體的答覆，因此我們沒有任何的發言順序，看大家有沒有什麼想要舉受的？</p>
        </speech>
        <speech by="#許齎贍">
          <p>政委你好，各位大家好，我是德旺商旅的負責人，也有一些社創營造的想法，我們有一些文化基金會還有像鬥鎮的社會企業，其實對於在地社企小旅行都有一些想法及見解。</p>
        </speech>
        <speech by="#許齎贍">
          <p>現在的問題來了，政府很多單位都有在補助地方小旅行，包含了文化部、農委會的單位都有，但這麼多的政策，可能無法一次蒐集得到，這個是一個問題，也就是資訊蒐集的平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#許齎贍">
          <p>第二，我們知道臺灣有一個旅遊法的一些管制，所以在推動「地方小旅行」的時候，這一些社企往往會被旅行社檢舉，他們會說：「你們不是旅行社，因此不能推地方小旅行。」這個是政策推廣下去，年輕人要推、介紹自己家鄉的時候，卻往往會被檢舉，這個是很奇怪的現象。</p>
        </speech>
        <speech by="#許齎贍">
          <p>另外，社企都有鼓勵政府機關及企業要做採購一些項目，這一塊是不是可以產生新的供應鏈，不管是年輕人或者是回鄉的人要創業的時候，可以知道這一些訊息，而增加產品的曝光度，也就是讓他有信心，可以在返鄉創意的路程上是有幫助的，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常具體的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛有三個，一個是所有這一些社企相關的政策，尤其是在小旅行方面，以我所知，其實衛福部社家署也有，其實是非常多的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>關於這一些資訊，這其實是為什麼要開這個聯繫的平台，像QR code把大家關注的都放進去，像剛剛有提到那幾個部會的訊息，如果在小旅行方面有更多的著墨，因為上面列的是最基本的資料跟相關的連結，都有核定在一本裡面，如果對於小旅行的部分需要更多介紹的話，第一個當然看台北的朋友看有沒有補充，第二個是可以不斷書面更新到同一個網址，不用大家看不同的網址，網址都一樣，只是我們的資料會一直加上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，有關於旅遊法的限制有兩個：第一，所謂第三類旅行社的設立，目前在立法院有一些討論，而這一些討論我們綜整一下，如果這個是從好比像農村或者是地方再生的角度，有點像日本，他們把這個當作是農村或者是地方的介紹，並不是當作旅行，跟觀光不一樣，必須由當地來辦，賺的錢必須回饋到當地等等，這個情況下比較像跟旅行業沒有競爭的狀況下，我們旅行的同業公會比較支持這一種狀態。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是無牌的旅行社，資本不一定是在地，而且也不直接回饋到在地，他們是競爭的關係，上次經濟農業處的處長說在地有幾個聯盟起來的話，也許跟一家小旅行社結盟或者是買下來，不過那個規模要大到一個程度才可以這樣操作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我要講的是，一方面是純商業發展的部分，這個部分大概比較難，我們目前在立法院說再開新的旅行社，但是以地方介紹的角度，這個部分比較容易切進去，也比較不容易被檢舉，這個是很具體的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，有關於採購，因為之前講到政府的採購或者是共同供應契約，大家講到的是環保產品或者是綠色採購，都已經推了一陣子了，以我的理解，中企處目前是以服務型態的社企採購作為基本的開始，以我的理解有兩個：一個是關於弱勢者的體驗，不管是視障者的黑暗對話這一類的課程或者是身障等等；一個是對於社會企業介紹，介紹型態的服務，其實我也不是很知道細節，你要不要補充一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>目前共同供應契約一開始想要用相關的產品來做契約的設計，設計到一半的時候，發現我們跟一般農特產品無法有區別，規格一開的時候無法分別是農特產品或者是社會企業，因此我們開了很多次之後，我們到最近的時候，我們先從服務類。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>因為對於現在什麼叫做「社會企業」的認知只有兩成的民眾知道，所以我們會開一個增加對社企認識相關課程及服務時，你可以採購這個，我現在已經簽上去，也就是在進行相關的招標作業當中了，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以要進入共購，如果錯的話，要糾正我，首先是社會企業有一個登錄資料庫，那就是大家手上QR code左邊的「社創企業登錄資料庫」。另外從政府採購的角度來看，必須要有政府機關背書的名錄，才可以從裡面進行採購，由於要共同供應的需要，因此如果大家要進入共同供應契約的話，第一步是要成為共同供應契約得標廠商，這個是一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們會儘量對每一個想要進入共同供應契約的朋友們找到兩個以上的政府機關，然後一起去採購這一件事，不管是瞭解大家的課程或者是其他的需求單位。後續機關有需要就可以到共同供應契約上勾一下就可以直接採購了，非常方便及快速。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們是要提醒大家的履約能力，當有很多機關都在採購的時候，這時因為機關需求大了，廠商的履約能力就必須要藉此擴張，以避免無法履約的困境。在這個過程中，有一個專線的電話很願意跟大家進行輔導或者是討論，這個是對這三個問題，我們初步的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還有很多更深討論的空間，同樣的主題是年輕人返鄉，不知道有沒有想要提出來或者是想要分享的，在我們討論到更深的部分之前？</p>
        </speech>
        <speech by="#林小元">
          <p>我原本是英文工作者，後來創立了品牌，瞭解了一級加工跟創業的辛苦，真的是非常鄉村的家鄉，可以連結新北安合村的兩、三個研發工作，也是休閒農場的計畫，回到剛剛的問題及資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#林小元">
          <p>如果微鳳凰創業貸款是貸款，我們有沒有實際可以補助的方案？也就是我們剛創業，成型是剛開始，有沒有比較實際？我們也跟地方的產銷班合作，有沒有實際可以幫助我們的地方？</p>
        </speech>
        <speech by="#林小元">
          <p>剛剛也有提到小旅行，如果我們成立小旅行社聯盟，然後呢？我們還可以做什麼？謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛講的產銷班的合作，可以講更具體一點嗎？我們才有分案的基礎。</p>
        </speech>
        <speech by="#林小元">
          <p>像在地農研發了鳳梨果醬，我們取名為「番婆醬」。像安和跟西北有用甜椒做出一些食物，像西北也有五十年歷史的產銷班花卉的經驗，大的農場那邊比較難取得，一下子拓展成大型的觀光農產，如何可以連結這一些歷史、經濟DIY，然後又發展成觀光，我們是不是可以有什麼樣實際政府可以幫助的地方？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>比較具體就比較好回答了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實剛剛提到這樣子的模式，包含在地特色的營造、介紹這邊的文化，但也包含這邊的農產品加工，我們上次的社企巡迴有到花蓮吉安向，南華村有一個很好記的「不要臉公園」，他們做再生計畫的過程中，因為讓一些地方的朋友們不知道為什麼，但就是有人在他們做的公園上噴漆就寫「不要臉」，他們認為踏實做事不是為了面子而已，所以順勢取名叫做「不要臉」，因為這樣的關係，所以地方的阻力就變小了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我的意思是，他們也結合了滿多不同的資源，一開始是用社區發展協會，是農委會水保局的系統先，接下來才有各種不同的觀光，也包含一些學界的資源進來，不過這個我就沒有農委會的朋友熟悉了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們先請台北相關的，也不一定只要是農委會，跟這個case有關的朋友，是不是可以分享，不一定是跟嘉義這邊合作的經驗，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳美珍">
          <p>剛剛新港的林小姐有提到四十五歲以上補助的部分，其實在農委會的體制底下，我們有一個農村社區企業經營輔導作業的這個部分可以協助，你剛有提到跟新港附近的地方產銷班結合，在剛剛提到的這一個計畫，也是計畫的宗旨，是可以輔導農產業的，在一級產業至二級產業，甚至到三級產業的部分，這些都可以作輔導跟補助。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳美珍">
          <p>但是有一個先決的條件也可以給各位參考，你要申請計畫的時候，一定要依照相關的法規，成立公司或合作社，也就是說，一個類似公司或合作社的健全體制。同時這個公司登記設立一定是在我們的農再社區，因為我們資金運用是「農村再生基金」，我們為了讓農村活化起來，因此有一個條件是公司或合作社的登記設立，應該要在農村再生的社區裡登記設置，不能把這個公司設置在都市裡面，這個是唯一的條件。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳美珍">
          <p>我們可以輔導像林小姐的困難，如果要更詳細瞭解如何申請的話，在我們的水保局的網頁裡面，請各位登記起來「農村社區企業經營輔導作業要點」，這裡面有詳細的規範如何申請、必備的條件為何，我拋磚引玉讓大家瞭解並向各位報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，這個大概是300萬左右的額度，有點像你自己還是要有自己的資金，但是可以負擔到最多一半，這個是純補助的方案。我剛剛看了一下有相當多亮點、案例，我覺得照片拍得很好，第二個是把營運模式講得很清楚，因此即使在地沒有類似的案例，很容易參考其他地方的案例，我覺得這個網站做得相當好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>台北有沒有其他部會的朋友想要分享的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（台北現場無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，有沒有第二輪相關的？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃采燕">
          <p>政委、執行長及企業夥伴，這幾年在參與整個社企活動的過程中，讓我印象最為深刻的是，我剛剛有提到到泰國參加「亞洲社會企業大賞」，那個場讓我覺得我參與的感覺，當地的政府做得非常成功，因此參與了那一場活動回來之後，我就下定決心要做一個社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃采燕">
          <p>其實早期我接觸的是公平貿易組織，也讓我知道是苦哈哈的，但是我看到兩個面向，一個非常苦，一個非常棒，只是不同的經營模式，我也知道這取決於自己。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃采燕">
          <p>我覺得非常榮幸的是，台北那邊有一個柑仔店，我在嘉義耕耘八年的時間，我一直看不到這邊有這樣的環境，我一直希望嘉義有一個像台北空總的地方，讓大家一起參與想要的地方，像我有一個嘉燕小鋪，第一年虧了15萬，但我繼續做。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃采燕">
          <p>第二年我很感謝勞動部讓我有就業方案的人力，我們慢慢成長，現在自力更生，所有的營運模式，我們都回饋在所有參與姐妹的過程中，我們就是用共享、共容的概念一起做這一件事。但是那一個小鋪才14坪而已，在嘉義市地區找一個點，以我這樣的熱情，我相信應該可以再擴大。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃采燕">
          <p>像剛剛講到結盟的概念，因為結盟的概念是要把所有的社企結盟在一起，這樣的力量是很大的，就像我們在台北社企那樣的感覺，這幾天的感覺是大家互相幫忙，我覺得非常棒，如果今天住在台北的地方，那個點一定會好好經營，這個是事實。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃采燕">
          <p>因此我在想的是，嘉義市或者是嘉義縣有這樣的點，如果社企夥伴、想創業的夥伴是不是可以一起經營？這個是我今天來最主要的目的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃采燕">
          <p>我看到山上的原住民也好，早上有一位原住民要來，但是剛好早上的風，一棵樹就阻擋他們的路，新港德旺商旅這邊也要完成社企的夢想，因此回到最大的重點是，嘉義市、嘉義縣如果有像台北空總這樣的點，以我們這群有熱情的人，我們可以做得非常好，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根蔚">
          <p>我幫你邀請政委，其實你真的很不容易，你把新港鄉把企業二代跟一些特產合在一起，你們也一起促銷，你們並沒有在地化要統合或者是合作的磨合期，而直接就可以上線，我剛剛跟政委說，我說怎麼這麼剛好，采燕你也可以請政委到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以到就親自到，不能就開機器人（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛講空間上是很實際的需求，我們會研究，然後也是一樣，兩個禮拜之內，看書面能夠盤點出什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實剛剛提到的是年貨大街，也就是在空總社企辦，我去的時候有一個專門做二級巧克力加工的，給我一袋百分之百巧克力，但是包裝上就說有糖的會讓大家覺得很甜，但是對身體不一定那麼好，而這個吃了之後可以很專注，跟社會企業的精神有一點像，專注在社企上，味道雖然比較苦，但是組織連結社區的能力比較好，這個也是真的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有想要提出的？</p>
        </speech>
        <speech by="#張麗梅">
          <p>有一個朋友採購了社企的年度米，數量不少，他們希望針對小農可以提出有社企的故事，因為我本身也有接觸一些廣告，我們廣告人在看這個東西，也就是大型企業佔社企的便宜，因為採購價格太低，本質不在協助社企，可以直接用商業的手段跟他講說要低成本，但是不能佔社企的便宜。</p>
        </speech>
        <speech by="#張麗梅">
          <p>因為我是新住民協會的理事長，我幫助我們的姐妹創業，我幫助她們創立了一家便當店，也還可以再開一家餐廳，來這一些地方工作的人都是單親媽媽，她們可能自己一個人要養二至三個小孩，也可能沒有辦法全天工作，我只能用時段性的，也就是這一個時間要接小孩或者要幹麻，我只能配合她們。</p>
        </speech>
        <speech by="#張麗梅">
          <p>另外，我還需要陪著她們走離婚官司或者是家暴，我必須要陪著她們走過這一段，大家說社企是藉由商業手段來解決社會問題，今天成立了這一個餐廳，因為我的成本比較高，但沒有辦法把我的價格拉高，這個是很現實的問題，像剛剛采燕姐講的，我們兩個要合作，我做餐，她要做扮手禮，但因為我們在文創園區那邊租金一個月開8萬元，我們兩個聽了快要昏倒了，如果一個月凈賺8萬元，我就不用去那邊了。</p>
        </speech>
        <speech by="#張麗梅">
          <p>現在說社企這麼多年，但並沒有法源、法規，我覺得我這樣做，好像是社會企業，但是沒有資源來幫我，包括我自己的小孩子27歲，我希望他留在嘉義，但是很抱歉，找不到有什麼好的工作、有成就感的工作，他待不住，因為他說嘉義沒有發展，也沒有什麼公司行號跟不知道要做什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#張麗梅">
          <p>我現在一直在幫這一些新住民做這些，他們希望能夠上班，我就推薦他們，就跟企業界做媒合，我也希望幫他們媒合的工作是合法的，而且是福利還不錯，因為一般我們新住民要找工作，大部分都會被低估，所以我幫助他們做這一些。</p>
        </speech>
        <speech by="#張麗梅">
          <p>我曾經盤點過協會的資源：第一個是做吃的，第二個是美容，因此我今天才會從便當店開始，然後才能再帶入新住民的手作扮手禮。</p>
        </speech>
        <speech by="#張麗梅">
          <p>社會創新企業登錄資料庫，我回家之後會好好研究一下，謝謝你們給我這個資訊，我也會看履約能力，這個部分很重要，我目前能做的就是這樣子，社企真的是苦哈哈，所有做社企的這一些朋友，每一個苦，如果今天要幫助他們創業，這個部分應該怎麼去找資源，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實現在sli.do上目前的法源及如何扣合相關別的資源，以我理解的先講一下，然後再補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實在過去一年左右，也就是之前「社會企業行動方案」，也就是您提到的有一個「現行政，後立法」的方向，也就是三年左右的時間，到去年開始，我們覺得是做法制作業的時候，所以從入閣開始非常積極在做法制作業。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得確實在台北談那麼多場，發現台北的人知道，這就是為什麼我們決定要用巡迴的方式進行座談，因為大部分法律相關的發展都是最近一年發生的，所以我非常快的綜整給大家知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>法律上我們知道社企有非常多種不同的型態，有NPO、合作社、公司型態，之前最大的問題之一是不同的型態組織是不同的主管機關，就會變成當你挑一個型態的時候，你就用不到別的主管機關的資源，這個是最大的問題，這個是大家跟我們反應。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而這一件事是為什麼我們促成盡可能多跨型態的社會企業，不管是靠當地互相合作，又或者是甚至很多社會企業本身是一個協會的同時，這個協會也控制一家子公司，或者是一家公司的情況下，也去補助一個協會，這兩個方向都有的情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個情況的好處是，比較沒有掛羊頭賣狗肉的問題，外面看起來是同一家企業，這個企業的組織形態在營運，這個可以打破公司只能賺錢，覺得不會做好事或者是協會只能做好事、不會賺錢的二元想像。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此我們在法律上，新版的公司法是「以公司以營利為目的」，這個改掉了，只要在章程說有社會目的，這個公司自己說了算，因此這個是公司法很大的改正，這個是商業司自己提的版本，提出到立法院的同時，他們也做了一個函釋，就算以現有的公司法，他們就改變了公司以營利為目的的「利」的解釋，也就是環境利益、社會利益也都可以叫做利，這個是很大的鬆綁，等於以後大家就不會覺得這一家公司如果是做公益的話，就是對他的投資人不起，相反的，如果在章程裡面寫清楚就是要這樣做、股東都知道的情況下，是不會對任何人不起的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在新版第393條有叫做「章程自願揭露」，好比我們叫「尤努斯型態社會企業」，也就是百分之百的巧克力，股東投資100萬，最多只會拿100萬回來，101萬的第101萬就會投入到社會使命，股東絕對不會賺錢，這一個目前還不是多數，但是這個是最純的狀況，不會衝到公司法第1條，這個章程就會鼓勵他揭露出來，而揭露就是直接放在經濟部的網站，不管是在剛剛提到的登錄平台或者是商業司自己工商登記的網站都可以查得到，這個是要杜絕掛羊頭賣狗肉的問題，一家社會公司出來的社會使命就是要讓大家知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為了這樣的設計，我們在中小企業及創新發展條例裡面，剛剛提到認明社會價值的採購，我們會在中小企業條例加進來，至少在公司型態的對齊上，我們已經先放在公司法及公司法的解釋中。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最近才處理一個案子，要運用新解釋的原則，讓社團法人能夠有一家子公司，而這個子公司完全受他控制，也就是有絕對的否認權、投票權，這一家公司不管以後被投資多少，都不會逸脫社會使命，這個叫做閉鎖性公司，這個會後提供。這個是讓他在法律上有一個保障，等於不是政府怎麼做都可以，而是政府當一個平台，也就是讓大家社會使命被揭露，然後被大家發現，這個是法源的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個是售價的部分，去年按照聯合報願景工程及星展銀行的調查，八成左右的朋友認同這個社企的概念，但是只有兩個朋友講得出社企的模式，所以有一點落差。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是同一個調查裡面也有超過六成的朋友說知道社會使命，願意掏更多的錢來購買，透過章程揭露、社會平台是很好的開始，但我想這一種聯合行銷是接下來更重要的，越清楚知道不是掛羊頭賣狗肉。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今年5月會辦一個相當大的論壇，他們的年會等於在台中會合，是5月5日至5月6日，如果大家剛好在5月初也有一些不管是小旅行或者是攤位或者是可以一起配合展出的部分，也非常歡迎聯絡我們，或者是請大家報名或者是請大家參加社企目的，也就是社企跟其他企業削價競爭的問題，先把這個價值做出來，抵制企業力量並認明力量，各位工作也會比較好做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>成本的部分是看當地的地，講穿了就是所謂的區位之類的資源，而這個部分我們分成兩個：第一，我們儘量用數位行銷，也就是網路取代馬路，在空總是很好的例子，你們人不用在那邊，大家經過用QR碼掃一下就可以直接訂購到家。這一件事是輔導數位創業及行銷的能力，這一個部分還是要秀玲幫忙補充，我比較不會背。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個是結合在地的，大家一起找到一些趣味，也就是用書面的方面回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>其實我們有很多數位群聚及相關5G的計畫，其實產業界都有豐富的群聚，都有串聯的參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>其實群聚的力量是大燕帶小燕的力量，如果沒有常常用這一些行動裝置跟載具的話，其實不知道網路的購買力量已經超越實體商店了，未來是一個體驗經濟的時代，是在實體店鋪體驗，但是不想瓶瓶罐罐帶回家，因此我覺得歡迎參加知識組的群聚，我們會後也會把豐富的資源整理進剛剛的QR code；其實現在就可以分享參加群聚的一些經驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得組這個真的是相當認真，我們會有書面資料，還是有人要口頭分享一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃采燕">
          <p>我分享一點就好了，其實嘉燕小鋪在這幾年當中，透過群聚關懷計畫到深耕計畫，我們真的是從中高齡開始，本來都不會用手機，這一群中高齡的媽媽們，幾乎都是用手機QR code在做生意，其實台北的柑仔店是無人的商店，我們本來是用無支付系統，但是一開始進入柑仔店的時候，也真的感謝中小企業處數位關懷計畫給我們這樣的能量，連結歐付寶。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃采燕">
          <p>其實我們在找點的時候，遇到很大的挫折感，一個月8萬元，很想把心留在嘉義市，我們很想幫助嘉義市比較弱勢的團體，婦女創業跟青年創業也好，我們的熱情是我們根本沒有辦法做到，但後來決定還是繼續承接我們以前的資源模式，也就是用數位這一塊來做，如果各位有興趣的話，這個其實也是不錯。而政委這邊也帶了很多的資源，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個部分不曉得有沒有回答到？好。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>我的部分或許有機會解決各位的問題，我現在是在新竹，我之前在華南銀行，所以對於很多都很瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>你們剛剛說宅配的問題，像跟你買水果300元，宅配要150元，誰要買？這個問題很大。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>我現在在新竹推動，我也希望可以建議在青草湖，那個地方從文藝、文創，青草湖是沒落的八大風景區，開餐廳十一家，開咖啡廳十一家，最好做銀髮樂園，那邊有兩公里的自行車步道，而且就是在園區旁邊，旁邊的飯店生意好得很，我家在上面有一個開心農場。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>社區沒有落實為起點的話，所有的宅配問題、所有的事情要解決，都沒有辦法，這個如同7-11，社區是從智慧長照開始，今天也有提給政委，我稍微唸一下，我做一條龍的行銷，要請政委好好幫忙一下：</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>第一，社會企業，銀髮族的老人家，下流老人會馬上來。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>第二，全球雲端醫療，社區智慧長照，「靈祖嬤總舖師」、「靈祖公公共接泊車」，還有社區的志工，現在有五十個人服務，再過幾年會增加一百，但是志工就會掛掉了。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>再者，幾十元叫老人家在那邊吃，有沒有辦法吃下去？你要吃什麼就自己決定，今天要吃鮑魚或者是龍蝦都可以，自己補。要吃100元、30元或者是50元，都可以自己點，你要參加哪一組都可以，我用的是電鍋、電磁爐在社區就可以搞定了。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>接下來是野炊行動（共餐廚房），有的環境很簡陋，像新竹有17公里的海岸線，海山漁港、青青草原，我的車子就是行動廚房，開出去就可以煮。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>接著是行動貨櫃檜木屋，是免費搭配車、共乘車、解說員，還有老人家的解說員，也就是「雞頭」，辦社企微旅行的時候就可以表演，自由打賞，沒有紅包就可以唱，也就是很自由的方式，還有搞笑導播，哪一個網站有什麼網站，我已經找了好幾年，很多社區都很有前途，但社區裡沒有類似像顧問級的人去做這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有投影的嗎？（投影）這個部分，是你本來就有在推動社區營造的工作，但因為剛剛你在sli.do上有提到跟勞動部的多元就業補助，對於推動社區跟大樓管理委員的資格上認定問題，可不可以講更清楚一點？</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>因為我從社區開始，智慧長照、老人的團購，像一箱中有幾個人需要，卡車送過來都不用宅配費用。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>再來，我最近要擴及到很多社區，像「靈祖嬤總舖師」、共乘接泊車、搭便車，我的計畫是每一個社區一樣，通通都要去套用，而每個社區都不一樣，是有限制說45歲至65歲，我們的社區，有一個96歲的人是很健康的，但是沒有錢，我的解說員還是自由樂捐，不行的話就可以自己淘汰，是用這樣的方式在作業，我都是用成本作業並自由樂捐，我們希望不要超過65歲。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有聽懂。你剛剛提到大樓管理委員，這個問題是？</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>現在是用全區社區發展協會，這個是ok的，但是我說住的社區有300多戶，共有10甲，從尾端到入口走路要3公里，搭便車是很方便的，第一波可以送學校、第二波到上班、第三波到醫院、第四波到市場，這個是很方便的，是不是社區可以幫忙申請多元就業？他們認為某某大樓管理委員會或者是社區管理委員會的名稱不符，如果要套卻套不上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>另外一個很嚴重的問題，我用的這個是智慧長照或者是手環，剛剛大姐有提到他們都不會（用）。但是勞動部推薦過來的人叫我照單全收，他們不知道怎麼用，我真的會暈倒，這會妨礙我的計畫，大概有這一些問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>還有APP，像共乘搭便車的APP，看他們能不能幫忙一下，也就是做一個APP套用到全省，然後從新竹開始試辦。有關於實驗中心，我有找周組長，我拿資料給他看，他說從新竹試辦，我也希望做一個實驗中心，也就是「開放廚房」，那個都可以移動的，這個做不好可以調走，對於政府的經費都沒有影響，並不會建築物蓋了之後卻變成蚊子館，設備都可以調走，並不會浪費掉。解說員工也許跟勞動部有關，重點是APP要整合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>APP的部分，我剛好之前有去參加台北有一個叫做「众社企」，跟農委會是有一個「9453小旅行」，他們也是在文字上會做很多變化，算是一種喘息服務，是身障或者是老年朋友可以結合在地的小旅行，像這一件事裕隆團隊之前也有支持，像「9454小旅行」的部分，有在網路上有一些通路。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>政府沒有辦法直接下來指定某一個APP給你用，但是這一些很多APP廠商每一個都去結盟，這個是比較做得到的，政府自己下來經營，我們之前在Uber的時候都討論過一次了，大家都覺得是很壞的主意，大家覺得我們結合各地做類似的事情，然後再聯繫，我會後再提供給你。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>勞動部多元方案對於65歲以上要如何認定？對於協會的部分可以，但是為何用公寓大廈管理委員會的名義不可以，是不是可以請台北的朋友給我們指導一下這兩個非常具體的問題，後面的想法或理由是什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>勞動部訂的「多元就業開發方案」，65歲以上若為已領取相關退休金者不得參加，但經公立就業服務機構評估推介之失業者可以參加，另外，也在做一些相關檢討的作業，勞動力發展署研訂中高齡就業專法草案，也包含高齡的部分，目前都還在研議法規相關階段。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>其實這個計畫的宗旨是要協助弱勢的失業者，這一位先進有提到針對我們推介的人，你們希望有用人的選擇權。但本計畫的宗旨是我們要協助登記在失業資料庫的這一些失業者可以透過多元就業開發方案促進其就業，也就是透過政府與民間合作，由民間提出具社會公益價值的促進就業計畫，創造出就業機會，讓這一些比較找不到工作的失業民眾，有就業機會可以就業，因此透過公立就業服務機構來作相關推介，希望跟我們合作的民間單位可以跟我們有一樣的理念來協助及包容失業者。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣解釋非常清楚，不曉得台北其他的部會有沒有要補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>組織形態的部分，這個部分是由內政部認定，或者是勞動部認定？這一個部分可以回答一下嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>我們計畫合作的對象，包括依人民團體法立案之社會團體、職業團體，及依民法設立之財團法人，或是依合作社法、儲蓄互助社法及工會法設立之合作社、儲蓄互助社及工會。但是並沒有剛剛所說的大樓管理委員會。</p>
        </speech>
        <speech by="#顧愛如">
          <p>我們是針對法源或者是協會團體，但是如果有申請青春、青銀的話，可以針對個人，重點是看提計畫的執行內容，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我這邊做一下利益揭露，我大概半年之前，我媽現在住淡水，她照顧我們家爺爺、奶奶、阿公、阿媽，我外公101歲，年紀滿大的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>她當時在競選管委會主委的時候，口號是一樣的，也就是「公開透明、開放政府」，後來發現確實有一些相關社區的發展，還是要用區民大會去授權不管是協會或者是別的組織，在公部門上面的認定比較容易，這個是我們目前地方自治的實際法律情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們在現有的法律架構裡面，等於是用區大會授權管委會做某些管委會的處置，再由管委會去授予協會，這個是比較容易的做法，倒過來是比較困難的，實際的狀況分享給您。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，有關於中高齡的專法，院長指示是相當優先的事，這個跟所謂最低工資、中高齡及部分時間工資等等，這個都是在所謂「勞動法令通盤檢討」裡面，這個優先權很高的，這個沒有辦法拖院長交辦的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>高於65歲就是高齡的部分，接下來各個部會相關的計畫，都是要有法源才可以依法行政，這一個出來，立法院願意通過的話，相關的部分都會進行修改，先跟您回應一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>剛剛勞動部有解說多元就業是輔助弱勢，既有的法規就這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>但是沒有答覆到我的問題，我的社區要帶動社區，一定要選材，有一些有問題的、頭腦不靈光的、社會及電腦都不會打，我找他們來自己就累死了，像經理人可以讓我們挑選。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>因為社區一搞下去有幾百人、幾千人，中間的幹部什麼都不懂，手機也不會，什麼都不會，我們的區塊要劃分開來，也就是針對多元就業的名稱，也就是推動這一件事可以來選適合的人才，籌備的幹部也可以由我們來選，我們現在在座的是看有沒有很多社區就業機會都是缺少經理人才，其他卻沒有缺，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從多元來的朋友們，我們的理念是透過在職訓練，讓他們之後的職涯更順利，但是缺了一塊是專業的人，可以把這一些人帶起來經理人才的訓練，如果有訓練的話，或者是社企界的經理人才真的是相當罕見，這個是一個成功NGO幫忙NGO轉型或者是幫社會企業有這樣的人才，我們要珍惜，或者是我們能夠更快接到不同的社區，這個是非常好的建議，如果有現有的人也可以回答，不然就是用書面回覆的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛好像有朋友要補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#林小元">
          <p>剛好講到經理人，我跟產銷班提到這一個，他們邀請我去做研發、管理，但是卻沒有經費，我覺得我自己個人也像個人NPO，不是黃采燕老師，也不知道要來參加這一個會議，我雖然有丙級證照，但是現在可以待在廚房裡，如果不加任何添加物的話，鳳梨要煮十個小時。</p>
        </speech>
        <speech by="#林小元">
          <p>我回嘉義是教英文跟個別輔導，興隆（音譯）的基金會也在讓我去做這一些弱勢孩子受輔導，也可以帶國高中生，希望無後顧之憂，也希望我們可以幫助孩子，也很謝謝許齎贍、黃采燕老師。</p>
        </speech>
        <speech by="#林小元">
          <p>其實是透過助理，並幫我們串聯起來，我們可以當領頭羊的話，請給我們時間、空間及經費，不用很多，但我願意。如果可以給我立即的資源，我非常感謝家鄉，我成立FB等行銷方式，都是我的恩師教我的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林小元">
          <p>因為這一場的會議，我要請教的是，政委很有熱忱跟誠意，算是年輕人，願意幫助年齡人，你看我幾歲？我應該也算青年，我拿不到四十五歲以下的補助。</p>
        </speech>
        <speech by="#林小元">
          <p>幫忙之外，是不是也可以落實從中央到地方，我跟產銷班班長的溝通當中知道有一些地方是很有誠意的方案，是不是可以輔導地方政府的單位，把資源真正下放給我們，而不是由下往上，如何讓政府與先鋒者共創地方的再生？</p>
        </speech>
        <speech by="#林小元">
          <p>是不是真的可以有一些方案？議員助理說很想幫我們的忙，但是有限，希望我死在U型的角落裡，我個人好像一直去做，能做就儘量做，但如果今天可以透過這樣的座談，是不是可以真正有一個幫助地方再生經理人的培育計畫，不管是補助或者是培育，而且你們的理念是可以教導地方政府的農會或者是鄉公所或者是什麼單位，如果可以做的話，是不是可以儘快連線？謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我分享實際的經驗，也就是每一次巡迴，我們每一次討論比較像備詢，也就是立法院的質詢。</p>
        </speech>
        <speech by="#林小元">
          <p>不好意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不會，我覺得講場面話對於大家的時間都不是很好的運用，我跟院長跟其他政委介紹這個方式，院長有這個理念是立法院或哪個院遷都，然後就會面臨大部分行政朋友都在台北，但是立法院或者是其他院就不在台北的情況，所以多少還是一定要適應遠端備詢的情況，所以為未來區域再平衡來做準備，這一種狀況都不浪費彼此的時間，直接進入備詢，這個是很好的用法，這個是一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>每一次巡迴會議之後，在場大家換名片的時候，才是真正會有結盟出現的時候，我們不太可能大家坐在桌子上沒有辦法自由移動的情況下去累積「social capital」、「human capital」，這個是我們在辦研討會時在走廊、飲水機或者是大家一起吃飯的時候，那才是真正的議程，我們現在在這邊只是在做質詢跟備詢的工作，因此這兩邊是分開的，等一下大家換名片，如果有很具體的故事或者是在網路上有一些資訊的話，幫忙做曝光跟幫忙找，不一定是政府或者是民間的資源，這一個工作會在正式會議之後會發生，這個是一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，我相當同意的是，如果有一個社會使命，但是在地方覺得好像只有我一個人做，或者是只靠一個人的熱情做，那個是很容易就撐不下去，整個目的其實也是希望任何一個人不管是為了照顧家人，或者是生活上沒有辦法全職顧這一件事的時候，幫忙有人幫忙接手，慢慢就可以變成是打群架的概念，我覺得這個才是為什麼要做「社會企業」，因為一般春營利的企業是沒有這一種事，會幫忙的是在產業鏈的上下游，如果有供應鏈的關係就會幫忙，不然就純粹競爭者的關係，很少聽到互相幫助的情況，大家都要解決類似的社會問題，或者是社會的理想或者是使命，這個競爭關係比較弱，而願意彼此合作的關係是至少經驗交流的關係比較強，這個是社會企業因為公部門要做一些好事，而民間夥伴做得更好的感覺，而是大家自己結盟之後一起提出一些倡議或者是訴求，我們儘量不要擋到大家，儘量解決大家的問題，所以沒有由下而上或者是由上而下的關係，大家都是平等的關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果由下而上的話，都是要繳到政府，然後再分配，比較上一個世紀的狀況，有一些是政府能做就政府做，有一些是民間做比較有效率，像共辦計程車的部分，政府能做的是盡可能在法令上創造空間，這個是具體的回答，有關於實際個案的部分，我們會後會來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此事前的問題跟需求，我覺得大概都收斂了，因此接下來的時間就完全給大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do上衛福部社家署想要補充一件事，我幫他們工商一下，NPO的小旅行這個是衛福部社家署的特色，他們不只是出版實體書，也有做一個電子書，也就是《溫暖微光》（<a href="http://warmlightse.org.tw/">http://warmlightse.org.tw/</a>），這個是分享社企的案例，這個是民間規劃，包含NPO跟公司型態等等並不是單純社家署認識的人，而是大家彼此認識之後，就可以在這一個網站上結盟，也就是可以彼此串聯，因此也會之後再辦工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不管是法規或者是策劃上有一些想法的話，至少學者姐們可以聯絡跟請教；二方面，社家署的定位是宣傳的平台，並不是直接下去補助，而是可以找到給民間資源的團體，然後作媒合，這個是幫社家署的朋友媒合一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>65歲以上跟45歲以上可以口頭回答的部分就口頭回答，我們現在就進入動議的階段，想到什麼就可以說？</p>
        </speech>
        <speech by="#洪英修">
          <p>政委好，有關於法規都已經有說明了，有關於法規籌備的動作，社會企業從0到1，其實一直在花錢，雖然是用商業模式，最終能夠用營利來解決社會目的，但是時間跟期程應該是比一般的新創公司會來得更長，因此會需要的資源會更多。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪英修">
          <p>但是目前看到社會企業都是走人脈或者是私人企業贊助比較多，因此我想瞭解中央對於這樣型態的公司有沒有做類似貸款的規劃？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們目前對於經濟這一個部分方案，其實很多是放在所謂的產業創新上，這個是「5＋2」產業創新的概念，並不是像以前全新的產業，然後就指定這兩個產業要紅起來，產業創新是已經有產業，但是在裡面引入創新的概念，所以並不是很像傳統產業就全部放旁邊，然後一、兩個新興出來，而是所有產業裡面有創新的部分，這個部分會比較優先給予貸款或者是SBIR或者是創櫃板的東西，相當多的資源都是放在產業創新上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為這樣的關係，中企處這邊因為社企對於已經找到商業模式，也就是有社會使命、解決社會問題，中間已經找到商業模式，但更多的就像您剛剛所講的，這個商業模式還沒有很確定，或者是還在找商業模式的這一個階段，而這個階段我們叫做「社會創新」，所以社會企業是一個名詞，也就是已經找到模式了，「社會創新」是正在找模式，這個包含在傳統產業裡面找或者是新興產業裡面找，都可以，找的過程還是有社會使命，還是為了解決社會問題在找，這個就承認叫做「社會創新」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這其實也是我們在行政院作業上，也就是只要關鍵字相符合，下關鍵字廣告的情況，關鍵字符合就可以適用，社會創新被承認是創新，所以本來產業創新相關的方案就可以對接上去，這個跟之前社會企業發展的資源是兩套資源，之前社會企業資源很多，也就是SCR資源，也就是企業要盡社會責任或者是捐助或者是公益，也就是這一些公益資源過來，但是現在社會創新相關的部分，這個部分是所謂「BD」，是把你當作在產業鏈裡面提供創新服務的部分，而不是只是做公益的部分，這個是兩塊不同的資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以在社會創新的部分，剛才其實有提到的是共同供應契約，但除此之外好像還有滿多的，秀玲正在貼嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>對社會創新不會有專案貸款，適用於所有的新創事業，對我們來講，我們設定了在找資金的時候，可以設計一個進階搜尋，同時具有原住民朋友或者是原住民委員會或客家委員會針對資金有一些補助、配套或者是貸款來搭配信保，我們把它整理進去，你依照你的條件去作搜尋。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>書面資料等一下就會在sli.do上，不過現在就可以先投影。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛才提到的是有關於ICT數位應用的部分，所有貼的網址，一結束就會還原回同一個網頁上，現在是讓大家在看的時候比較方便。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個部分是關於數位社群、導入相關數位活動的特色店家，同樣的道理也是大家可以在這裡面找到比較成功的案例，在群聚裡面，大家面對面進行討論，而這部分的網址是先在sli.do上提供。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛秀玲講到一個概念，不管發展很後期的創櫃板或者是國發基金，所有的創新當作創新在認定，不會為了社會創新而特別弄一個軌道，而是包在整個產業創新的概念裡面發展，但是我想這一個部分大家在適用的時候，也不會有太大的問題，也就是用同樣一個搜尋介面就找得到，這個是在中後期。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有關於前期的部分，這其實也是在同一個地方，也就是「圓夢網」有一個搜尋的介面，而這個介面的同樣道理是，可以先挑在「籌備中」、「只有稅籍登記」、「已創業」、「「創新研發」等等，社會創新是被歸在「新的商業模式」或者是在「新的商業模式裡面弱勢身分、從農青年」等等，不管是身分別或者是資金類型別，都可以把社會創新當作是裡面選項，然後來進行搜尋，這個部分我們會盡可能去對齊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>前幾年大家都會有個反應，雖然中央已經有這樣的政策下去，但這一些在評選的時候，在問商業都會相對陌生，這個也是要對評審做教育的工作，這個是一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>之前很多朋友是把今天會議的逐字稿或者是在台北我視訊或當面討論的逐字稿直接貼給評審說：「你看，政委這個是創新。」所以歡迎大家儘量使用，我覺得這個是過一、兩年所有相關的評審，大家都可以認知到社會創新作為一種商業模式創新的實質，這個是大家不用怕嘗試；也很感謝秀玲提供相關的連結，也就是有關於資金的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>有關於健康管理獎勵，也就是社區里民，我不曉得政府有沒有在推動這一件事？這個事情目前的狀況怎麼樣？因為這個叫做預防醫學，大家都沒有運動，像每天走1萬步，連續半年就稅金獎勵或者是免稅。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我知道各地的衛生局多少都有一些，有些可能不是稅金，有稅我們就要討論很久，很多時候是競賽獎金或者是抽獎，或者是其他部分。我們大學有一個USR，也就是「大學社會責任」的部分，對社會比較著重的大學或者是關心長照的大學，他們會自己辦，這個用關鍵字搜尋，我一找就兩千多筆，所以其實滿多的，如果台北的朋友剛好可以補充的，不管是對於剛才所講前期資金的取得或者是現在這邊講的自主健康管理的獎勵，看有沒有可以貢獻的，也請台北的朋友知道一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>剛剛提到里民健康活動的部分，我們知道國民健康數很推這個部分，是針對國民的部分，應該是有很多的措施。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>我們會後請健康署把目前一些重要的推動措施提供上來，讓有興趣的單位參考，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玫霖">
          <p>嘉義現場有一些我們的朋友在，我們對於原住民企業有一些政策來說明，如果沒有很清楚的話，也請打電話來詢問。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玫霖">
          <p>我們會內一直很積極推動原住民族發展產業的積極企劃，也就是來做原住民產業的基礎，也就是用原住民的元素來開發一些商品。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玫霖">
          <p>針對原住民企業或者是業者，我大概從兩個部分來說明，在資金的挹注上有「原住民族綜合發展貸款」，一個是經濟產業貸款、青年創業貸款、微型經濟活動生產貸款。在經濟產業貸款的部分，我們生產年齡是20至65歲，青年是到45歲，所以剛剛提到45歲的部分，在我們這邊貸款的申請對象，如果申請經濟產業貸款是45歲以上到65歲是可以申請的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玫霖">
          <p>在中發經濟貸款服務以外，我們有一個百萬創業金，透過創業經營賽的模式及理念，每一年都會選出20位的優質案源。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玫霖">
          <p>在阿里山的部分，我們在第二屆就有選出武茶有限公司，他們做得非常好，也帶到國外做一些展覽，在資金挹注上有這兩個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玫霖">
          <p>還有最新的政策是，我們在1月4日有召開原住民企業貸款保證基金的記者會，從今年開始，針對族人有擔保品不足或者是無擔保品的企業都可以透過信保的作業要點來跟相關的銀行作申貸。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玫霖">
          <p>在資金投入之後，我們當然會有一些陪伴輔導的計畫，包括全國有35位原住民供族人貸款申請及跟銀行的溝通上都可以透過金輔員來作協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玫霖">
          <p>針對原住民的業者或者是原住民的企業有創業的協助及貸款的協助，以上說明，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，非常清楚的說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>時間大概再10分鐘左右，看大家有沒有最後一輪想要說跟分享的？</p>
        </speech>
        <speech by="#許齎贍">
          <p>政委、各位長官，在這個論壇之後可能會有一些聯盟的產生，是不是可能有一些像LINE的群組，把今年論壇參與的企業，我們可以互相合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#許齎贍">
          <p>我會舉例來講，像會把新港的醬油跟關山米來作組合的禮盒，也可以共享、共容。</p>
        </speech>
        <speech by="#許齎贍">
          <p>像剛剛提到政策平台的部分，我們也會感謝經濟部中小企業處，他們給我們FB的專頁，他們的政策都在上面分享，而LINE的群組裡面也幫我們很快分享比較多訊息。因此在他們的輔導下其實也得到很多的回饋，也就是群聚跟理念都可以分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感謝您自告奮勇，就您開一個，然後我們加您。</p>
        </speech>
        <speech by="#許齎贍">
          <p>我們誰提議就誰加，本來就是這樣子，我剛剛講上對下、下對上，任何民間的組織，這也算是我治理模型的一個想法來分享一下，政府永遠都是加入或者是覺得這一件事可行，最多就是讓整個社會知道這一件事是好事，我們絕對不會去主導，尤其是在社會企業上，當時馮燕老師交接給我的時候，非常強調這個精神，如果任何社企組織政府過半，也就是會吸引到的是政府一撤掉，就會倒掉，但是如果政府力量沒有過半，政府投資源下去，也就是夥伴的關係，馮老師講的部分是我們持續辦理的過程中，如果你願意當組織者，我們就願意加入。</p>
        </speech>
        <speech by="#許齎贍">
          <p>其實社企有滿多不同的政府部門，也有相關的政策，我們要搜尋那一些資料的時候，其實沒有一個平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#許齎贍">
          <p>我剛剛舉例，像在瞭解經濟部中小企業處的政策時，有時會直接發在群組裡面目前有什麼樣的政策，我們就去查平台或者是方向，也才知道即時性，每一件輔導案都會有時間的問題，因此這個即時性是很重要的，因此我說LINE的群組跟FB粉絲頁是不是可以有一個共同的平台來查詢相關最新的一些政策。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個也跟大家分享，這一次年會是由社企流、喜憨兒共同舉辦，社企流不只是中文，在英文方面也是長期把各個部會相關的資源，包含國際的資源都進行整合的民間中介組織，在NPO界，喜憨兒辦了社企年會的效果，我們並不是辦了一個社企的平台，是直接用這兩家朋友，也包含Impact Hub等等的幫忙，我們在社創中心的網頁，也就是QR code的網頁，除了共同供應契約、登錄及服務採購機制，還有所有各部會提到滾動更新右下角的資源之外，有兩個我想要跟大家分享的頁籤，一個是「社創大小事」，一個是「開放政府 透明參與」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「社創大小事」就是社創中心，處長用直播烹飪的過程，大家看到社企可以做出好吃的東西，就可以在網路上下單訂購等等的非常有創意的行銷方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在這邊也有我的office hour，每個禮拜三早上10點到晚上10點，我都在台北空總社創中心，到台北比較遠或不方便，也隨時歡迎在上面book我的時間，我可以用視訊或者是其他的方式做一對一的諮詢，前提是逐字的紀錄下諮詢，也不用預約，直接來就可以了，這個是非常即時的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個是這個巡迴，也就是放在「開放政府 透明參與」的頁籤裡面，不只是有報名頁，這個是非常固定的，我們現在是在這裡，接下來是南部、東部，然後又回台東及雲嘉南。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們之前每一場都會製作兩個，一個是叫做「逐字稿」，一個是「提問列表」，今天大家都會收到草稿之後可以編輯，編輯到下一次巡迴，也就是兩個禮拜之後到南部、高雄時，高雄場就會看到今天講的全部的話，可以在今天討論的基礎下繼續談。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所謂的逐字稿是這樣子，會看到人名、誰講什麼話等等，如果要引用的話，就可以在這邊直接按連結，就可以引用這一句話，在FB或者是LINE分享，都可以直接分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個是所謂的備詢部分，我們這一個概念叫做「按字管考」，每個人講的每一句話，只要有剛剛有提到會書面回覆的部分，不管是剛剛講的「國民健康管理」或者是其他的部分，這一些部分都會進入管考系統，在下次回來之前都辦理完畢，只要按「回覆內容」，就會看到具體各部會的回覆。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在這邊不是座談會，事實上就是各位等於是接近在立法院立法委員的身分，我們說我們會帶回去處理的，都會帶回去處理，也會在網頁上具體跟大家不斷更新。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>除了各位自己中間的聯繫加LINE群組，政府不會干預，政府會做的事在這個網頁上都會有，不曉得有沒有回答到你的問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#李雅惠">
          <p>新竹有沒有機會？是不是可以巡迴一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們要找到適合的場地，麻煩跟我們同仁約一下，新竹市政府有很多的場地。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>都ok。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>包含連線速度等等，我們有一個確認單，所以等一下再實際交換確認單，如果場地ok的話，我想未來會擴大辦理這一個巡迴的活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>也可以到清大，有創業育成中心，有新蓋的大樓。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們去設定這個環境，是希望設定完之後，下次或再下次利用的時候，不用全部拆掉跟全部重新設定，這個是最大的挑戰，希望下次來的時候語音品質都會很好，不然每一次都要解決回送聲音擴散的問題，不管我們去幾次都可以用的地方，這個是先決條件，如果大家有任何想要推薦的話，也歡迎之後再跟我們的同仁接洽聯絡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像我的email，大家隨時email我，我們這邊差不多收斂了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>台北的分場主持人或者有沒有最後想要跟我們說什麼……不好意思，還有一位。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃晨婷">
          <p>我們有訓練身障的孩子做手工餅乾，我是在去年12月的時候到台北去參訪台北社企大樓，創造身障的就業，為什麼我們就業弱勢的這個場地，在經營上有一點困難，是不是可以幫忙社企跳脫？我對這個沒有概念，剛剛黃采燕老師有提到這樣的機會，是不是可以嘗試？我完全不知道，怎麼經營？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前有兩個模式，一個是補助模式，一個是庇護工廠，也就是直接請不管是身障或者是身心障礙，也就是勞工局，另外一個是提供活化空間或者是1元租金等等，台北有這樣的做法，也就是跟身障的社會企業進行合作，這邊是用低租金的方式，這邊是走比較公司型態或者至少是NPO裡面能夠營利的，有一個商業模式想出來，而不是只是補助的型態。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前都有，但我很誠實，在嘉義的狀況我不熟悉，我不知道有沒有地方政府的朋友？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃晨婷">
          <p>目前這個協會，我們目前沒有拿到政府的補助，我們希望教孩子釣魚，反而更希望他們去耕耘，是公辦民營，我們固定在這一個點，像庇護工廠考慮到協會本身錢的問題，像庇護工廠，孩子的勞健保一定要附屬在這個點，但是我們真的沒有那個能力，因此是不可一走到一個社區，然後懂的如何行銷，讓更多的孩子有就業的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個才剛開始的時候，也就是……</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>我以前有在內政部社會司服務過，在身心障礙福利裡面，如果你是協會端，我可不可以cue你？也就是在公彩回饋金有一些補助的方案可以申請，不到庇護工廠的程度，而是日間活動的安排，透過日間來你們協會，透過一些活動安排來增加一些能力的進展。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>但是希望走到比較兼顧孩子的所得，因為對於身心障礙的朋友來講，能夠獨立在有經過職業設計，因為勞動力發展署有配套在設計，他們有身心障礙及特定對象就業組，有完整的配套方案，這樣才是長久之道，因為身心障礙朋友除了肢體不方便外，其實他們的工作能力經過職務再設計之後可以很暢通，也可以真的解決就業的障礙，因此我建議會後可以多跟勞動力發展署身就組接觸。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得台北的部分有沒有要補充？或者是會後用書面資料？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>剛剛提到公彩回饋金的計畫，那項經費鼓勵創新計畫，也就是有一些想做的事情，並不是我們平常一般的補助案，是可以提出的，而這個資料在資源盤點表裡面有，我們再把相關的資料放上來，有一些主軸項目。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>而申請的時間有規定，像107年計畫在106年就已經申請核定了，因此要注意相關規定與提出時間點，如果在這個部分是可以搭我們的計畫提出，如果是比較具有創新性，是可以試試看的，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#許根蔚">
          <p>總幹事你在這邊，是不是可以直接由理事長跟社家署對口，我們來盤點他們的需求，他們剛接手，過去耕耘告一段落，是不是可以把產、官、學、研的資源結合進來，就算我們把這一些孩子培養到可以上線，他們的產品通路也是一個問題，如何媒介這一些人才到企業服務，我覺得是另外一個層次的問題，因此如果要走得久、走得好，在社會有半年及陪伴的角色，一定要是足夠的，請社會處回去就專案的部分來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪英修">
          <p>其實社會處應該有資源來作為空間營運，其實我們這邊也有一些空間是可以使用的，只是每一個協會使用的不同，如果每一個地方要作討論、會議，又或者是固定聚會，其實在嘉義市有一個KY327的文青基地，這個是可以進駐的。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪英修">
          <p>如果針對腦麻協會的朋友們，如果你們沒有店頭、零售需求的話，純粹只是一個聚會的地方，我相信社會處有很多資源，我相信把這個訊息給社會處長，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪英修">
          <p>另外，還有先前采燕有提到在嘉義市做社會企業的店面做滿久，其實嘉義市政府在旁邊有一忠孝346的基地，那個是老舊的宿舍，我們有去火花，但是還是要一陣子之後，也就是要三、四年之後，有一個不錯的場域，而這個地方是可以適合做店頭的，但是在三年之內，我相信可以盤點政府手上有的，像學校、機關的空間來作使用，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃晨婷">
          <p>可能有一點出入，我要的並不是這個，社會給我們很多資源，像執行長的訂單、餐盒及中秋月餅，我們都有品牌，也就是已經經營十八年了，我們希望可以走企業化的，我們過去都是手心向上讓大家施捨給我們，身障的朋友是可以轉型的，只要給他們機會，一定會做得很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃晨婷">
          <p>就經營的方式要改變思維，也就是手心向下，我們是在做服務業，我要經營的方式能夠像社企，也就是這一次到愛盲基金會，大部分給的資源是很多的，但是就南部嘉義來講，都是要自己打拼跟拜託人，我不希望這樣子，但是現在的點做出來的麵包，人家如果沒有走進去，就賣不了，只要3點，我們孩子做的麵包會到街頭賣。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃晨婷">
          <p>有時風大的時候，你看到孩子站在那邊也很不捨，你做出來的東西，如果沒有賣掉的話，如果兩、三天的土司做出來，下雨怎麼辦，我們就趕快送到市政府，教育處就會幫我們賣，就會把麵包賣掉，因為有賣才會有收入，沒有賣掉就會虧了。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃晨婷">
          <p>我們過去要蓋社企家園，就是把孩子安住那個點，因此我們的想法是做完之後是不是可以做庇護性的觀光工廠，因為所有的機構只是一個機構來作服務，並沒有產能，我現在在運用我的產能，如果未來這個機構蓋起來的話，孩子的收入會更多，也會服務更多，他們就有產能跟收入，我希望他們領的薪水是可以很多，並不是幾千元而已，這是個夢想，我希望這個夢想政府可以聽到。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃晨婷">
          <p>作為一個弱勢孩子的家長代表出來講話，讓孩子有一個工作機會，不要成為父母的負擔，父母畢竟會走，這一些孩子怎麼辦？丟給政府嗎？政府很困難的，並不是他們不做，而是因為要服務這麼多人有一個困難點，現在有一個團體集合起來，自己又有一個產能，需要很多人支持，讓他們能夠好好經營。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃晨婷">
          <p>像我們也有開發票跟納稅，並不是賣出去就不用納稅，還是要開，我們也算是企業，但是卻不知道如何發揚光大，如何走得更平順、走得更好，可以創造更多身障的就業機會，這個是我的夢想。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，講得很清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們之前好比像我自己小時候5、6歲的時候，我媽跟幾個朋友在弄主婦聯盟，本來是環境保護基金會，也找到商業模式，也就是綠主張的消費合作社，這裡面有很重要的專業經理人，也就是回到專業經理人的問題，邏輯是完全不一樣的，一個是本身是一條龍的模式或者是倡議型的組織模式，如果是要整合到更大的市場裡面，你要找到你的上游、下游，變成是要跟整個供應鏈去談，並去找出市場定位的模式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像喜憨兒品牌重新設計，包含對形象的創新設計，像去跟點點善結合街賣，翻轉起來變成賣公平交易的商品，翻轉大家對身障者的形象，沒有電就可以手機充電，下雨可以給你愛心傘，或者是做一些導覽服務，並不會只講先生、小姐行行好，是真的有很多彼此對話的空間，這樣他們也會覺得穿得非常整齊，也就是對城市提供服務是手心向下，而不是手心向上的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們覺得很感動的是做服務設計或者是社會設計的年輕人，說年輕人也都快40歲，比我年紀大，也就是相對年輕的經理人、設計師，他們很願意為了社會良善來進行設計，大家可以討論出一些模式出來，我可以推薦一些朋友。有這一些模式，而政府的資源申請起來就會變得很容易。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從一開始建立模式的過程當中，只要不是住同一個地方，從評審專家委員的角度來看，其實真的沒有那麼容易對接上，因此如何找出一個模式，這個是最重要的部分，而這個部分是民間可以互相幫忙，因為我也是從民間進來，我們之後介紹一些資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不好意思，我們有一點超時10幾分鐘。台北的朋友們，有沒有最後一輪想要跟大家分享的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那就線上見，大家講的具體問題會線上回覆。剛剛分享相關的連結都會回覆到sli.do上，有人要建LINE群組就請建立LINE群組，然後儘量換名片。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝大家。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
