<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/發言摘要" id="發言摘要" showAs="發言摘要">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-08-30 政府資料跨部門運用之法制研析—民間資料如何進入政府部門決策系統之探討</heading>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（中華開發金控 凱基商業銀行股份有限公司 周郭傑資深副總經理）</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>早期桃園污染案，土地會影響相關的金融交易，過去RCA的污染超過三十年，科技進步會讓應用變不一樣，資料本身有價值，可以創造新的經濟活動，現在的經濟境碎片化，如果服務變小，每個人在小服務資訊是片斷的，沒有產生價格，片斷資訊服務在大台平台整合成大平台，市場淺，小服務小資訊串在一起，要靠資料開放與API來串接，異業資訊串聯得利是消費者和新創者。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>不僅運用在環境資料的，在監管的要求上，讓銀行開放資料給政府給客戶，是無法去阻擋的趨勢，怎樣的做法會實現，誰去建這樣的平台，歐美例子，美國在2000、2006年，金融業把資料釋放，共同性：強制，必要要開放，就會有民眾業者從此產生價值，主動建構平台串連資料供應方，透過標準化方式進行，如何引導產業建立標準化，配合民間業者，認證機制，誰能使用OPEN API。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>現在新的數位服務都走平台，意指平上台提供客戶端END TO END服務，此服務由好多SUPPLIER提供，提供餐廳從客戶進門、帶位、點餐、出菜結帳，紀錄數位軌跡非常長，以此來看，假設餐廳要逃漏稅很困難，資料越長造假環節多，此服務的運用未設限於金融，401及402報表兩個月一次，這樣的資料要跟勞工單位串連，做OPEN API最開放的地方，譬如104，所有勞工都要租房子，假設新鮮人或外來人口，去哪租房子？房東也會戒心，因此有很多異業合作空間，如何開放式資料互相運用，金融和工作資料都可參考，這只是OPEN DATA被應用小例子。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>主動建構平台串連資料供應方，透過標準化方式進行，如何引導產業建立標準化，配合民間業者認證機制，才有助於資料開放與串接。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（透明足跡-曾虹文研究員）</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>拿政府的資料加值應用，政府手上有非常多得資料，不是不公開就是沒有好好利用，從關心環境的角度出發，特別是工廠污染情況，民眾不知道如何關心，推動環境資料開放開始，用這些環境資料加值應用。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>關於六輕污染議題，政府要企業裝在煙囪裡面的感應器，企業本身應該要有自主管理，不只是政府要求而已，甚至是在廠區內，關乎到工人安全，應該是環保署要求，甚至是勞動部，過去紀錄資料，通常都是政府要求資料，這些監測數字應該連線到環保局，過去是這些政府資料沒有開放出來，除了牽涉私部門營業機密、商業機密、個資之資料外，這些環境資料開放出來是可以做很多加值應用。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（逢甲大學GIS研究中心 方耀民助理教授）</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>各個城市都有淹水的問題，政府監測水位位置，透過FB打卡說明淹水情形，蒐集資料比對，民眾分享打卡資料的正確性、重複性，分析幾次大事件後，其民眾打卡資料具有一定代表性，透過民眾打卡作為感應器，在災害期間蒐集網路上的打卡資料，可提供政府進行輔助政府決策，而要如何降低政府運用民間資料的風險則是要考量的重點。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>關於資料正確性，網路上回應的資料恐不具代表性，但透過不同的資料過濾掉不正確的部份，可以減少數位落差，且可借用國際上的標準，降低資料正確性的疑慮。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（一零四資訊科技股份有限公司 張閔隆資深經理）</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>一零四以前有和勞動部資料串接，後來將資料改到台灣就業通，而整合需要額外支出，此外一零四提供剛畢業的學生學長姐就業產業資訊，也需要和教育部資料串接，而公部門提供資料也有資料格式改變的問題，重點是之後的維護問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>另外，是我們跟其他公司資料串接，我們想要串證照，對方公司可能沒這麼大能耐可以提供服務，伺服器要維修，最後我們就是開AFTP,定期拉資料比對，但不是這麼即時。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（資拓宏宇國際股份有限公司 許維揚經理）</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>資拓宏宇建置PTX平台，且目前也有蒐集民間資料，若是由資拓宏宇將民間資料加值反向提供平台，也是屬於民間加值資料後回歸政府利用。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>我們自己有在幫業界加值，我們自己OPEN DATA有些受限無法公開，政府用很多OPEN DATA但是業界使用的還是自己才知道，如何反向提供平台，可能不是一般民間可以使用，API平衡機制，有沒有一個標準，像是汽車業者也有做很多API，應該是很願意開放，我們除了政府外也看到民間資料，是不是民間加值後回歸政府利用。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（訊舟科技股份有限公司 吳靜美產品經理）</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>現在開放的OPEN API，目前這些資料的準確性，還是具有討論空間，公司官網和各個媒體，現在所有RAW DATA第三方非營利組織、學校，更多的技術或是訊息的產出，會希望用這些資料，非營利組織全力SUPPORT，其實六都所有的設備是我們捐贈，我們有權利終止服務，可能真的營運不下去，避免踩到公權力，或是我們認為可以對公司，目前整個案子上，這三個問題持續的跟各部門協調，在設備上可以做到什麼事情，在地異常通報，異常追蹤，資料夠乾淨，可以做到空氣品質的預測，三小時或一天以後。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>最後議題，OPEN API的平台，在合作時，即是開放也不知道接到哪裡，台北市資訊局算先進的區域，先把API定義好，資訊局有自己的DATA center,格式是雙方認定的格式，相對的進度是緩慢，六都或其他區都可以共同使用。亦即，OPEN API平台即是開放也不知道要接於何處，須先將API定義明確，而資訊局有本身的資訊中心，格式是由六都等單位都認定的格式，所以六都或其他區都可以共同使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（創控科技股份有限公司 曹育嘉博士）</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>關於空汙議題，在計畫中運用大數據結合政府資訊交叉比對，找到污染溯源或有害氣體，配合監測數據，查出源自哪一個廠商，才能做到雙贏。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>針對數據偏差性，相關資料進入政府體系之前，要有嚴格確認機制，上傳資料可用性度高，後續效果影響鉅甚，政府將該資訊作為運用、執法與決策，若一開始的資訊不正確，對後續的影響程度很大。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（中華民國銀行公會 李嘉銘協理）</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>空污會影響房價，國內很多銀行利用大數據房價評估，玉山銀行，任何人到網站預先要購置住址，可能房貸，蒐集政府相關資料，汐止水災資料，更密切資料蒐集，這影響不是提供參考，實際上貸款數字要面對面溝通，數字和利率線上就可以核貸，核貸完線上可以撥款，申請→核貸→撥款，在三分鐘或一天內就可以解決，計算值越完整。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>現在民間資料現在金融的某些資料已經進到政府的決策機制，區分成兩類，金管會定期要求銀行定期繳交資料，另一部分是金管會臨時要求，需要調查與分析，我們需要一個標準的平台，這些資料除了民間給政府外，未來民間可以跟民間互通。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（法律扶助基金會 吳富凱）</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>法扶有定期提供表格給司法院統計資料等等，可能有臨時性想法，就會整理特殊個案，像是外籍扶助資料，所以我們所有資料都匯給司法院。以EXCEL的方式提供，因資料時間沒有像其他領域這麼急迫。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>去識別化係避免侵害個資法，但無法跟其他資料比對，例如提供張老師16萬筆去識別化資料，把不應該的欄位刪除，對張老師資料團隊分析造成極大困擾，資料量不足，資料量無法與其他取得資料比對，最需要的是做比對，資料庫分析驗證會有困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>特定區域有需要資料才會索取，而非營利單位來索取資料，我們基本上都是採開放的態度。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
