<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林子辰" id="林子辰" showAs="林子辰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/秦世誠" id="秦世誠" showAs="秦世誠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/連文濱" id="連文濱" showAs="連文濱">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-01-29 秦世誠來訪</heading>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/_______________20180116_ad16c94b825081">https://issuu.com/pdis.tw/docs/_______________20180116_ad16c94b825081</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <narrative>
          <p>
            <i>（簡報參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/20181126______________________">https://issuu.com/pdis.tw/docs/20181126______________________</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>俠客目前的前身在南部是大型的搬家貨運公司，搬家公司是叫做「貨運先生」、貨運公司叫做「中華搬運貨運」，在搬家的過程中我們發現兩個很重大的問題，目前十二年自有車輛二十輛，車隊合作是四十輛，內部創業的團隊有十隊，所以我們有內部創業的基礎。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>在十幾年的搬運過程，我們發現兩個重大的問題：</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>第一個是我們的貨車常常南北跑，常常發現空車而返，這個很可惜，很困擾，像榮總醫院的隊都是我們在搬，回來都是空車。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>第二個是民生有一些大型的堪用物資，客戶花錢請我們丟掉，可是常常在搬的時候，單親媽媽常常看到弱勢家庭，拿不到一個餐桌跟書桌，這個中間到底要怎麼去作媒合？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我想每一間公司都會遇到這個問題，我也一樣遇到這個問題，但是沒有什麼特別的感受，四年半前我遇到一個讓我印象很深刻的是，阿嬤帶著一個孫子，在高雄市的瑞隆里，我去估價的時候我看到一個非常震撼的畫面，也就是看到沒有沙發的客廳，阿嬤又帶我走到廚房，因為房東要趕她走，到廚房看到一個沒有餐桌的廚房，她的餐桌是150元的拜拜桌，她帶我到樓上去，我看到一個很震撼的畫面，就是阿嬤有兩個床墊、沒有床箱，她的床墊有泛黃、泛黑，且有一點變形，我想說當時看到很震撼。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>回到公司之後，我就把我的家人、團隊都找來，我發誓說：「希望趕快把公司趕快做大，運用科技把這一些做媒合。」我們在這一個過程中，我們發現臺灣真的非常多的弱勢個案家庭，小東西很多，大家都會捐贈，但很多人會缺書桌、餐桌及衣櫥或什麼樣的東西，但是沒有車聯網及媒合系統的車隊媒合，這一個東西還是送不到最後的一英里。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>因此，我們就開始盤點如何支援利用、如何有效媒合、如何運送物資，我們就開始參考臺灣的這一些相關的數據，也瞭解、參考中國大陸、韓國、日本、歐洲、美國針對回頭車的系統，我們在臺灣、亞洲及中國大陸提出相關的運用，謝謝政府幫忙在103年、104年給我一個SIIR的中央補助，讓回頭車的媒合系統的路徑最佳化的角度。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>第二個，民生的問題我們看到有非常多的個案弱勢家庭需要，平常都是把它拿去丟掉，很多人丟到重劃區，所以注意看那個重劃區之後，很多東西丟在那個地方，床組、床箱都丟到那裡去，我覺得非常可惜，那都是可以用的東西，因此我們就成立「你丟我撿」的愛物網的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>現在這個是第二代，已經透過我們如果要去你家估價，我們去搬家，現場一拍到雲端之後就發現你家的地址在這個地方，然後就拍出來二手的辦公桌，因此我是個案的弱勢家庭，我慢慢也知道這邊有缺什麼、那邊有東西，你可以看到上面有二手的兒童防燈具、精品、廚子、櫥櫃，可以用路徑媒合起來這樣的狀況，這樣子就越來越方便了。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>在2015年的第三階段，我們成立了協會跟行善團，所以像上個禮拜及上上個禮拜，我們在台東捐了三百多樣，上個禮拜六我們捐了兩百多樣，再加兩個雲端的貨櫃，因為每一次那邊一下雨、一坍方，就去那邊蓋房子，然後免費地蓋，可是家俱要從高雄再去會很麻煩，因此我們在那邊搬的話，就會借那邊的倉，未來透過雲端、藍牙系統，進去跟出去，我們可以找到很好的數據，可以跟當地或者是跟一些政府API來做介接的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我們從第一階段開始做技術門檻的最佳化，也就是回頭車的媒合系統到「你丟我撿」的企業價值，到現在我們發現我們開始在做商業規模化，也就是解決客戶的痛點、服務延伸、循環加獲利，做任何企業沒有獲利，什麼事都沒有辦法做，因此我們去客戶家發現一個狀況，他們常常跟我說：「先生，我這邊全部都不要了，你把那邊都當作垃圾。」現在我們有了「你丟我撿」之後，有一半是廢棄物，有三分之一是可勘用的大型家俱、家電捐出來，協會就開了一個雲端或者是實體的感謝狀，他就覺得很開心。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>但是實際上客戶可能買了新房子、裝潢都弄好了，裡面還是有四、五樣非常漂亮的、九成新的要送給弟弟、妹妹，可是弟弟、妹妹住得比較遠，用回頭車送，價錢不划算，那沒關係，我們就收購折抵他的搬家費用，因此客戶左邊有感謝狀，可以參與這個Smart City，右邊有獲利可以折抵搬家費用，因此認為很開心，我們就收了非常多的二手精品物資，因此台北的復興航空沒有飛，就是由我們公司去搬的，回頭車收了快二十個，椅子都非常漂亮，走過去，還聞得到空姐的味道。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>第四個階段，因為我們被逼到沒有辦法，因此我們就買了一塊地，放了很多的貨櫃，準備要做二手電商平台，把車隊跟電商整個合起來，讓年輕人有機會學習這樣的模式，能夠有主動搬家收入、被動的電商收入放到平台，我們幫他們賣，而且用回頭車把車隊整合起來，不會浪費這樣的資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>而且，他又可以住人，然後第四個是原住民，可以把山上的東西運送下來的狀況，遇到風災，我覺得那個是很棒的營利，又是一個很好的車隊架構。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>第五階段，我們是在推車隊加盟的系統，這個是我們車隊加盟系統的一些營業處或者是店面、制服等等相關的設計，都已經啟用跟啟動這樣的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>第六階段，這是我們雲端貨櫃，現在我們自己本身基地的倉庫，正在架設，所以我們放了非常多的貨櫃，裡面幾乎都是精品，打開我們剛剛所說的那個味道，因此很清楚可以從這邊看到，我們從搬運發現問題，到廢棄物、回程空車，一直到創新用「你丟我撿」的APP，開始整合到成立這樣的車隊平台，到現在做的二手電商，我們整個來作這樣的解決，擴大深度，讓更多的客戶來參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>跨產業我們目前現在也跟信義住商等等來作這樣的合作，也就是他們的協力廠商，解決的問題是提升搬運產業或者是偏鄉弱勢，因此我們裡面不吃檳榔、不酗酒，四個大學生有三個碩士生，這一些年輕人都非常乖、非常棒。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>去年得到科技部的激勵計畫的創新創業第一名，那個是科技部最大年度的比賽，我們得到互聯網組的第一名，補助200萬，讓我們成立了「俠客中華」，希望透過左邊是電商、右邊是車隊的平台來擴大加盟的系統，讓很多年輕人可以對抗機器人的角度，因此我們想要募資。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>第一個是資金的運用，而且對內部的一些治理跟員工都有相關的治理條件跟狀況，我們有車隊平台、物資回收系統、二手電商，都在循環，再加上經濟的架構，又分享、又循環的架構。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>他們在市場，我們目前看起來在二手的車隊運送部分有接近這樣的市場規模。以前在2015年的時候，我們還沒有使用到這一套回頭車的媒合系統，也就是路徑最佳化的時候，我們那一年做1,200多萬，到2016年做了2,100多萬，到了去年做了4,500多萬，每一年都幾乎有這樣成長的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>競爭門檻，我們可以從搬運的石器時代，最傳統搬到包裝到整體的架構，所以我們去現場的時候，跟委員報告一下，我們去現場都會有一個SOP，我們會教年輕人，五個月就教他們做估價的動作，所以幾乎是人人都有基本估價的能力，我們裡面都有一些基本的簡介，比如冰箱有冰箱套、液晶電視、洗衣機套等等，有完整保護的一些家俱；像女生有掛衣箱，吃不完的東西有冷藏袋、冷凍袋等等的相關情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>到現場搬完，客戶還跟他合照，換了獎金150元，所以他很開心，客戶的支持，變成他的小確信是公司很大的回客率，因此我們從傳統的石器時代到車隊資訊共享，至「你丟我撿」的服務品質，共善循環價值到電商、到數據整理、遊戲軟體，未來可以做city by city的架構，所以未來可以做成時區整合，這個是現在系統整合的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>包括風險評估或者是SWOT分析都有做一些簡介，在2005年我們創辦了「搬運先生搬家國際有限公司」，做成教育訓練，在2012年我們做了「中華搬運先生貨運搬家」，就是希望有這個牌，未來不像Uber是破壞式（創新），沒有，我們讓他們能夠有機會開一間公司、成立一個牌，貨運行是很標準地開立發票運作模式。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>2013年成立俠客數位，擴大產能跟中央的SIR、地方SBR來作這樣的相關合作，並成立協會等等，到了2016年開始做共享經濟，開始收購、折抵搬家費用的狀況，把線上、線下做一些整合。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>去年度參加幾個比較重大的比賽，試了我們的商業模式，很多教授給我們一些鼓勵或建議。今年的話，我們以臺灣為基地，開始做北、中、南的擴展與加盟的部分，預計3月開始貨車版的記者會，我們臺灣自己本身有這樣的模式跟情形。2019年我們希望透過這樣的數據應用，在馬來西亞、泰國等等來做遊戲軟體跨境準備的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我們有跟住商簽合作的關係，包括8月份創立「中華搬運」以後，跟特力屋或信義房屋等等，本來是在6月，我們現在提早到2月，完成簽約儀式的合作事項，這是我們公司得獎的一些相關紀錄。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>在今年度，我們剛好榮獲亞洲星展社會企業計畫給我們的鼓勵，剛好也得到科技部「創新激勵計畫」的部分，所以商業模式也得獎，在社會企業的部分，我們也有很好的影響力，當然學習裡面還有很多不足的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>這三年內，我們總共捐出五千兩百多樣的家俱，目前的狀況是這樣，大概三十輛的車，每一年大概捐出一千八百多樣，如果未來打造這樣的國家隊，如果以加盟來講，五百台至一千台，每年可以影響到六千多以上的客戶即弱勢家庭，這才是我們想要討論與請教的，也希望（政委）幫忙的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>各平台發展圖的關係是這樣的情形，我們從2005年成立這樣的公司開始，這是傳統的縱資產公司，到俠客開始想要試試看怎麼樣雲端的部分，但是只因為沒有技術，我是從傳統上來，沒有技術，因此政府補助我SIR，做了這一套「你丟我撿」，兩個串接不起來，完全不懂，所以後來開始慢慢找IT人員做這一套東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>因此，這個是我們原來舊的公司，我們就成立了「你丟我撿」協會，我們去年成立了「俠客中華」之後，我們就希望能夠來做電商跟車隊平台，兩個結合起來的循環經濟之外擴大的影響力，也可以開始募資。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>像社企基金或者是國發基金是不是可以幫忙這樣的事業體，是不是可以讓很多人共享與加入年輕人工作的架構，這個是目前公司主要的組織架構，目前內部的團隊，像IT團隊或者是內部人員的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我們辦理的活動，得獎的就不看了。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>所以在中國大陸、東南亞也好，都有參加過這一些部分，我們今年有機會跟泰國的團隊一起合作，在泰國的部分也有機會跟那邊的團隊或者是小額的投資來做這樣合作的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>這兩、三年來我們所辦理的一個活動，捐贈了一些物資。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（播放影片）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>那天台東的三長都到現場處理，我們是做智慧移動，把兼善同行的部分放在現場，既共享又循環的狀況，所以基本上跟委員作報告。跟委員報告一下，這個是我們公益報告書。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是，大概有看過。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>有幾個地方不懂，所以想要趁這個機會請教委員。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請說。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>第一件事先報告，假如這一件事給政府去辦，我想應該要編列很多預算，老百姓會不會買單，老百姓是不是會拿到感謝狀，老百姓是不是會拿到折價，我想都不一定是這樣的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我們是一個民間企業，而民間企業做的過程中，當然資金是很重要的部分，數位科技目前都還沒有借過款項，自己有土地，剛好得到科技部的獎，因為有專案，叫我們填寫，那一天科長也在，信保就填一填，等於是給我們800萬的九成，等於是720萬，但是坦白來說，這個金額對我們來講不夠用。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>如果是這樣的話，等於這一間俠客公司的新公司要趕緊募資，這個募資的過程會造成很大時間的空檔，也就是我們再跟這個募資團隊的過程中，會花費我們公司很大的力氣，這樣對整體的基礎，我覺得不會是正面的影響，所以我們很希望是不是可以跟信保的部分重新提專案，給我們兩千五百萬左右，可不可以給我們承擔？比如三、五年，但這個壓力滿大的。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>新竹科學園區，張忠謀也好，當初很多企業家在做當時比較深耕的東西，政府當時都給他們比較長的單，讓他們可以貸款、攤提的狀況，這個情形是不是可以給我們比較長的單位，讓我們把這一件事、人才找進來，把科技的平台整個串聯起來，用得更完整？現在看起來電商平台也好，開始要集中做專業的電商平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>第二，經過蝦皮進來之後，臺灣現在電商真的吃足了很多苦頭，當然本來就要進步，這個跟任何的單位都一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>第三，現在看到車聯網，包括Uber、滴滴打滴也進來了，幾乎都是國外的平台。現在看看貨車的加盟系統，在臺灣剛好兼具公益，又可以讓年輕人加盟，又可以讓原住民可以有一個很好的技能，又符合臺灣跟中國的習性及機會，是不是可以讓他更具備基礎，因此先跟委員做這樣的（介紹）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們先討論這個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡報非常完整，不過我有幾點沒有看懂，一個是你們有提到2014年叫做「樹木星球」的遊戲化軟體，以我的理解，那個是宣傳用的軟體，就是他們在辦一些高峰會時，大家下載這個APP，在那邊玩一玩、種一點樹，贊助商就會幫他在實際生活中種樹，這就是那一年的噱頭，之後也比較沒有長期的經營。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以，我不曉得你的遊戲化這一點想要做什麼？因為這個聽起來跟你們剛剛那個路線並沒有很直接的關係，但我有可能有漏掉一些東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>謝謝委員。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>實際上大家都會開發APP，但是實際上在手機上留下來的沒有幾個，遊戲真的是最主要的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>第二，剛剛所講的東西，幾乎都是中上年紀，年輕人都進不來，都是我們嘴巴談，但他們進不來，如何透過遊戲過程的點數可以捐贈給弱勢個案家庭，像車資？如何透過遊戲的點數，玩的東西可以買到實體的二手家俱，不管是給妹妹、弟弟或者是怎麼樣的做法，透過遊戲可以盯著這一些車隊，真的不可以或服務做不好，因此就做一個線上、線下的評價系統，不是只有線下而已，線上也在做評價系統的狀況，這樣才有機會跨境，在臺灣可能不需要，但是在跨境的過程做加盟連鎖。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我本身在第一科大讀碩士班，我這邊看到非常多加盟連鎖去中國大陸，失敗的例子非常多，我們檢討了很多失敗的狀況，我覺得如果有機會，投資一、兩間公司，在那邊把遊戲軟體整合性的東西，這樣的狀況可以在臺灣整合完，羊毛出在羊身上，在這邊run完去那裡就有很大的門檻，要一下子超越跟公益，真的有困難，因此我們舉個例子是這樣的策略及做法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為遊戲的特色就像你說的，可以攫取年輕人很多的注意力，年輕人注意力，當然用來讓他理解到這一件事是沒有問題的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是你剛剛所說的是用這一些注意力，拿來使得這些貨車司機對自己的服務品質比較在意，可是我這個其實沒有聽懂，你希望跟你們的都無關的小孩覺得這個遊戲很好玩，然後就不斷追蹤你的貨車或者是怎麼樣？你的想法是什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我們有一個計畫是關於遊戲的部分，當然現在還在策劃當中，所以也很希望透過政委介紹我們一些不錯的年輕人或者是公司，能夠在這方面提供串接，因此我們今年也贊助了兩個小學。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>先不管技術，你想要做出什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>在這個遊戲當中，讓年輕人知道如何搬運，應該具備什麼樣的條件？比如有幾個分解的動作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那個是教學的性質。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>對，類似教學的性質。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>每個人玩遊戲都要點數，玩的點數如果得到什麼獎品或者是累積到什麼東西，可以在實體上做兩件事，第一個是對他有利、第二個是對別人有利，可以兼具共善，又可以做出一個對自己有利的東西，不可能都是為了別人，總是要為自己，因此在玩的點數蒐集裡面，可以換到二手的（家俱），或者是他家人要搬家，可以打八折或五折或四折都不管，我姐姐畢業了，可以拿這個來折扣什麼費用。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>第二，可能看到某個大學生在裡面玩，他的家庭可能是個案弱勢家庭，真的沒有錢可以怎麼樣的情形，好比沒有錢搬，十幾個人玩這個遊戲，可以點數捐贈給這個家庭，就可以來搬這個錢，實際上有拿到這個錢，但實際上是虛擬的狀況，慢慢透過這個模式，知道怎麼樣，自己也可以做，也可以幫助別人的理念與想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我這邊想要問的是，你玩遊戲等於是付一點錢讓他們做一點零碎時間的事情，剛剛聽起來做了兩件事，一個是學習關於你們這個模式的種種，這個沒有問題，但是學習到一個程度了，他就學會了，學到更會，為什麼還要再花時間上來做這一種事？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我一直沒有聽懂的是，你希望玩遊戲的人幫你盯司機的品質嗎？或者其實不是，這個跟你實際的物流是脫鉤的？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>沒有脫鉤，我們現在就是要把它綁在一起，如果沒有綁在一起，在跨境的時候，根本沒有辦法做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以就是你可以在臺灣玩，但是去盯泰國或者是哪裡的物流情況？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>舉一個例子，像我們看到一個新聞，也就是泰國目前水災好了，可能缺了什麼東西，好比缺二手家俱，泰國線上也很多po上去的東西，像運費等等，透過點數去轉換，電商平台也是透過這個模式在跨境，整合起來在做這一件事，這個目前在臺灣、很多地方沒有這樣的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>有一點帶著區塊鏈，俠客幣的概念一步步帶，當然這個部分很多技術上的門檻，這個部分有機會，委員在這部分也可以把這樣的狀況，像時區加上物流來做整合的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個大概有聽懂，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我先假設你不需要自己開發這一些東西，你可以跟——我隨便講——「呼叫小黃」或者是任何已經有在做這一種物流派遣公司可以結盟，他們等於是白牌，等於是掛你的牌子，功能其實本來都寫好了，雖然他是計程車，而你是貨車，但其實並沒有需要改很多，臺灣這一種類似Uber的系統並不少。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果我是投資人的話，我會對你們從頭開發這個會覺得花很多時間，然後我會覺得找夥伴比較容易，因為我也沒有很細聽你剛剛的proposal，所以這個參考就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們要問的是，假設自主開發的這一個部分去掉的話，剩下來2,500萬，其他還要做什麼？因為從頭開發一個遊戲、從頭開發一個好玩的遊戲，或者是從頭開發一個像Uber的系統，那是很貴的，2,500萬可能都杯水車薪，Uber燒了上億。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但如果先不管寫程式、做遊戲、做設計的人的話，你們本來還打算募這個錢做什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>委員，我先報告，因為剛剛講太快了，遊戲下一段的事，也不是這一段，等於我們有機會要跨境時要做的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是跨國之後才做的？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>對。你剛剛講到計程車，我也要報告一下，現在臺灣大車隊在推計程車，國際的情侶來臺灣，有可能在桃園坐計程車，直接到墾丁渡假，計程車載到墾丁之後如何回程？可以跟我們合作，串接API介接，比如可以到東港載蓮霧，可以到旗山載小番茄，可以節能減碳。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>所以計程車是計程車的Uber系統，貨車是貨車的，這兩個路線是完全不同的，我們是屬於搬運加上剛剛的貨運，因此這兩個路線，開發這個系統是完全不相同，我們已經開發完了、已經做好了，現在正在準備，在3月份準備這樣的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>當然我們自己是從傳統上來，在產業上、資金上，如果要自己做就很辛苦，如果我找了這一些創投，其實對目前滿有壓力，並不是這一段要拉我們上去的對口。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我有聽懂。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>如果跟信義、住商（合作），可能還有一段時間的磨合，也就是大家合作到一定的程度及運作，還有一點時間，請問這個時間要等著嗎？不可能，還是得走，因此信保給我這樣的資金，但是這樣的資金還滿短的，時間上沒有辦法累積更多的人才來做更好的修正、修改。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>再來，我們開始跟各縣市辦加盟的部分，更多的人要做這樣輔導的動作，這個地方對我們來講是比較困擾的部分，我們也沒申請、國發的經費。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>坦白說，我們現在是在台北，並不是台北的空總，南部的支援很少。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我很清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>如果今天不是去新加坡，可能得到這個獎，我可能也見不到你。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>沒有，我兩個月就會來一次高雄了。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我想臺灣目前要整合，是不是有機會做成國家隊幫忙，是不是能夠有影響力加入，也就是有更多的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們現在開發的人，其實已經滿多了，我剛剛看到大概快十個，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>大概六個人左右。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你剛剛說已經開發到，我純粹講派車已經開發到六成、七成左右，還是已經開發完了？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>接近完了，大概是九成多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你剛剛一直說讓年輕人加入，我不確定你指的是開發軟體跟服務的團隊，還是加入搬運的團隊？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>搬運團隊，我們會透過很多的媒合，或者是活動通，又或者是辦講座，讓更多的年輕人來參與，因為大家在外面找工作，越來越難找，當然需要更多的IT人員來幫忙我們做內部的修理、修改及調整的部分，並不是做好一套軟體就可以了，每一天在行銷的過程中，常常會有會多的疏漏，看起來很簡單這樣子做，但是實際上並不是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然，要一直調整，這個我瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我們是從搬運上來，因此我們對於這個問題有很扎實地失敗經驗，而不是Uber，大家坐在辦公室裡面在思考如何做，到市場上確實還有一些更大要揮灑、更改的空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解，你這個平台還沒有上線，對不對？因為我在網路上找是美國的另外一個東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>是的，那個是第一代，你看到的是第一代。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個東西跟俠客的關係是什麼呢？按照你剛剛講的，一個俠中科技底下的電商平台？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我順便跟您作說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>這裡是搬家公司，這裡是貨運公司，這個是俠客，因為那時跟政府合作SIIR、SBIR，所以成立了俠客數位雲端。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>已經上線、運行的是黃色的那一個？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>對，現在運行。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>但是這些人還是有一點傳統跟重資產的部分，買貨車都是在做傳統的事情，這一些力量如果要加入的車隊，我不可能加入這個公司，而是要加入一個新平台的公司，我不會加入臺灣大車隊，我可能會加入Uber，那是一個跨客戶服務的平台，也就是說，不只是喜來登的訂房系統裡面加民宿系統，這個很奇怪，因此我們在這個地方做完整地切割，希望能夠用這個模式來擴大這樣的部分，把車隊跟電商合在這個系統擴大，讓「你丟我撿」這個部分的物件更多元。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>本來可以一、兩千樣，可是到這邊可以七、八千，甚至一、兩萬，影響的客戶數、家庭更多，按照我們的做法是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我要問的是，本來已經上線黃色的那一些平台，那個是你打算怎麼樣轉移到藍色這邊來？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>以後俠客就是原來傳統的部分，這個地方就是新的，以前貨運發展的回頭車系統，這個是舊的系統，兩個沒有辦法接，因此我們在這個地方做俠客雲，全部都可以串接，一個帳號全部都可以通的模式大概是在這個地方做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以從另外一個角度來看，右邊的部分是左邊第一個加盟者而已，並沒有更多的主導權，可以這樣講嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>沒錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你現在在講募資等等，都是藍色的這一個部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>跟委員報告一下，募資大家知道都要一段時間，而且要接觸的人很多，是不是正確未來可以帶你走下一輪，或者帶你看到更大、國際視野真的要花很多時間，我不能停，我只能借這個力量挹注，讓他繼續做。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>這一個案子在科技部得到獎之後，我們以這個案子來申請，他提資料給我們以後，我們寫一寫就給信保的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以信保的目的是數位科技，也就是右邊黃色的，是不是？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>實際上是要挹注到這個地方，不然要等他來，我們這邊有一點困難，這邊本來就是我們投資的，我們也有投資，我們佔了65％。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你有右邊的控制權，然後你希望左邊一成立之後，就把右邊的這一些無形資產轉移到左邊，這個是目前的plan？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>事實上有專利？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我們有專利，我們有包括裝備的專利，什麼專利都有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這樣子聽起來是，這其實可進可退的策略，即使左邊到最後沒有任何人加盟，你還是可以用右邊的車繼續營運，但是現在如果有第二隊、第三隊、第四隊加盟，你當然就做得比較大，你的目的是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>委員好厲害。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我們做一個事情要有一個想法，也就是進可攻、退可守。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個電商平台為什麼要自己架呢？為什麼不是你剛剛講的蝦皮或者是露天或者是什麼？因為上面有很多人賣二手的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>委員厲害。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有什麼好厲害，這個是最基本的（笑） 。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>所有的電商平台，沒有車隊跟他連結，（我是指）大型的，小型的很多，但大型的幾乎都沒有車隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>PChome有自己的車隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#林子辰">
          <p>針對二手來講。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>或者是大型的物資，全臺灣、全亞洲都沒有自己的車隊去做，因此京東剛才投資45億台幣在中國大陸做二手的電商平台，用他的車隊來做，但是90％還是做中小型的東西，也就是這個椅子。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>這個桌子沒有辦法做，偶爾有一、兩件，但是沒有完整的車隊，車隊未來可以這樣做，對於一帶路，我們也有很大的幫助，對於偏鄉的一、二線城市跟三、四線城市做交換物品，我們這個車隊未來都非常有機會，甚至可以對抗機器人，而且有機會跟他們拉長一些戰線，大概是這樣的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過這個還是沒有回答我的問題，如果你現在自有車隊，當然你可以去跟像現有的電商平台合作，其實PChome、自有車隊、宅配通、大榮及黑貓都是他的合作對象，如果你特別擅長運其中某一樣東西，就在那個東西上跟他們合作，但你並沒有解釋為什麼要自己做電商平台，你知道我的意思嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>跟委員報告，我們出去搬家會發現兩件事：第一個是剛剛講的垃圾，我們就處理掉了；第二個是可堪用的我們就去捐贈。可是客戶還是有一、兩樣或者是三、四樣非常漂亮的二手精品，非常精品，我們收購折抵搬家費，比如搬家費是1萬元，這邊收3,000元。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很好啊！這個就變成你的？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>對。所以我們的電商平台很特殊，也就是每一天出去都有這個東西，你如果沒有自來客，我們東西po上去，有這樣的物品，就有很多的客戶，也是臺灣第一個把二手精品跟車隊綁在一起的電商。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>委員你剛剛問得很棒，我們很希望他們兩個合在一起才有機會做大，像4,000萬至6,000萬的營業額，大還是會割開，這是電商平台、車隊，車隊一樣合作，但可以跟你剛剛講的任何一個車隊合作，但並不是現在，是有時間性的，一家帶一家，就慢慢帶出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反過來也是一樣，你現在有你的車隊平台，第二家加盟了，但是電商還沒有寫好，但是收購二手的東西也可以先往露天、蝦皮上面丟，其實沒有太大技術上的困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在的目標是，到某一天這兩個都是所謂的自由品牌，你把自由品牌複製到國外等等，也就是繼續再做更多不同的異業，但是目前並沒有什麼理由說非得這兩個都做好，新的模式才能上線，因為至少電商平台的二手那邊是現成的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這樣子聽起來……</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>……我們是自己的電商或者是這樣的情形，我們去配送別人的，要再收他的東西的機率並不大，但我們在配送自己電商的東西，如果是精品，一般的客戶……像洗衣機好了，我們新品都有賣，我們不是只有賣二手精品而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>送東西上去之後，那一些二手或者是精品或者是可堪用的，還是會讓我們人員搬下來，又送到該送的地方，好比「你丟我撿」送到二手平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那個沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>就是循環的架構。又透過我們回頭車的系統，因此我們會越來越完整，這樣子才有辦法去跟人家API介接，如果現在就跟他接，整個車隊整個的自主性、整個狀況就不太相同。</p>
        </speech>
        <speech by="#林子辰">
          <p>關於電商平台，我們的構想是，我們的電商裡面會加一些行銷的機制，比如有所謂的拼團或者是分銷，可能A消費者約了朋友一起來砍價，約了十個人，變成達到九成或者是八成或者是七成，這樣的概念，其實現有的PChome或者是Yahoo是沒有這樣的概念。因此商城的功能不單單只是商城而已，還有想一些行銷的想法跟idea在裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#林子辰">
          <p>我們有一些加盟組會有自己的店鋪，變成自己可以用閒暇的時間，手機拍照就可以上傳商品，可以提供一個電商的平台給他使用，這個在操作上的優化跟介面，這就是我們公司IT部門在努力的。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我們本身就送給加盟主網站跟電商，就從物流慢慢轉成電商展的概念，大概是這樣的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>再者，屏東有一個高鳳數位學院，目前好像收起來了，是跟台糖租的，那個地方是不是有機會可以租得到，不要說全部的校區，可能是三分之一，可以有教育訓練中心，或者是實驗場所來孵化，可以越來越完整，這個是想要請教的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>剩下的是融資的部分，我大概介紹一下，我是成大機械系，但我後來跨到金融業去，因為我有實務經驗，我待了三個銀行，都是政府的銀行，所以我做一些政策性的輔導工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>中國輸出銀行是做輸出融資、輸出保險，交通銀行是我們的工業銀行，做一些大型傳統產業的資本性支出、建廠、設備及貸款，包括我是比較早期的，像早期的科學園區，交通銀行就做了很多融資、投資，都是屬於計劃性的，跟一般的不一樣，我們就配合他們，必須要拿到並設定給他們撥款，像交通銀行做的都是計畫型態款。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>後來我又商調到臺灣中小企業銀行，臺灣中小企業銀行是算中小企業的專業銀行，對象是中小企業，因此是從輔導中心，做了五、六年，所以對於輔導中小企業也滿有經營的概念，像早期中小企業剛成立的時候，我就跟他合作了，我負責是融資的部分，跟信保基金、輔導中心併肩作戰，因此我覺得有實務的經驗，我知道中小企業取得資金的困難在哪裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>最近，我接觸到節能減碳、照顧弱勢及輔導年輕人就業機會，我認為這個是很有意義的事，我已經退休了，但秦世誠找我幫忙他財務方面的事。像信保基金，那個科技部給他開這一張，等於是保障的公文，但是有那個公文以後，並不見得可以拿到資金，這個是我所知道的，信保基金歸信保基金，銀行歸銀行，有時銀行自己找客戶，他認為可以做的貸款，才送信保基金保證。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>信保基金直接找客戶，然後到時要叫客戶去找銀行，客戶找銀行的後面問題就很多了，不見得可以拿到資金。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>困難點是在這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>我現在想要請教委員的是，你現在推動政府一些政策輔導的事，現在目前有哪一些銀行跟您這邊在配合的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>基本上我們現在社會企業，從信保的角度來看，因為社會企業本身並不是一種產業，您剛剛講的不管是大型工業或者是服務業，有相應的銀行，但我們在社會企業方面來講，因為社會企業大概有十二、十三個相關的機關，所以是看那個主管機關及行業別去找相應政策的銀行，我們沒有一個社會企業銀行。雖然有一家銀行是B型企業，也就是王道銀行，它本身是社會企業，也有通過B型企業的認證。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以我的理解，他們目前沒有推出專門對社企的產品，我們現在還沒有看到公開的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>目前的銀行裡面，像交通銀行或者是中小企業銀行，對於這一種創業的企業，有沒有跟您搭配在做？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前都是請經濟部中小企業處當作窗口，因為中小企業處跟這一些銀行都有合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一部分，中小企業是管產業創新，包含新創企業，因為這一種有工業目的的，現在他們叫做社會創新，也就是跟「5＋2」創新一樣，都算是創新，所以未來在中小及新創企業條例裡面，會特別針對這一種社會創新，可以跟「5＋2」平起平坐，這個有點像創櫃版，一上去要證明有產業創新，但是如果是社會企業的話，就自動被認定為創新，因此就是循這個機制，也就是本來有的那一些program。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可是有這一些program之後，還是回到你在那個行業的金融機構，我們目前並沒有哪一個銀行是專門承作社會企業相關的借貸。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>因為我在總行、分行，之前面對企業都有一些實務上的經驗，因為中小企業到了銀行第一線的窗口，是從第一線的窗口去借，這時會遇到很多問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>第一，因為銀行的這一些經辦人員，從經辦人員、徵信、授信、襄理、副理到經理，甚至要送到總行去，他們都是上班族，他們在辦貸款的時候，第一個想到的是這個貸款的安全性在哪裡，能不能收得回來，因此問題就回來了。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>中小企業通常是財務報表不完整，中小企業的獲利很不容易，沒有提出一個很具體的東西，讓銀行可以安心貸款給他，縱然有信保基金的保證，這個很不錯，還可以保了九成，像銀行的風險只有一成，通常一般是八成、七成，甚至於六成，銀行還有相當的風險。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>如果銀行這一些經辦員去辦這一些貸款的時候，萬一出問題的話，因為中小企業很容易出問題，是滿脆弱的，但是我們國家、臺灣，就是靠中小企業在維持經濟的成長，這個是很重要的區塊，我相當有這個認知。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>在這個困難當中，像秦先生現在遇到的問題是，如何跟銀行打交道？一般的年輕人沒有這個經驗，不知道銀行在想什麼、銀行需要什麼東西，因此我認為秦世誠有社會企業的成分，雖然我退休了，但是就熱心想要協助他。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>這方面也是需要政府的單位，這一份融資，原來是給800萬，他現在提出來需要2,500萬，因為資金用途，我對這個行業還不是很瞭解，像這一些用途的話，銀行貸款會講說用途在哪裡；第二點是還款的來源在哪裡，這邊可能秦先生要用心寫。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>要弄成中長期的，中長期到最後也要還本金，所以我知道問題所在，需要的是比較長的寬限期，這個時候只繳利息，但寬限期過了以後，給你三、五年，如果貸款給你十五年，後面還有十年，馬上攤還本金，這十年到期的時候，那本金一攤還，壓力就出來了，因此我會告訴他這一些計畫要注意你的圖說及獲利，要很踏實去做，不然你計畫弄得很好，資金也來了，本金還不起的時候，問題還是會產生。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>先的狀況是這樣子，比如我們傳統的公司，我們現在自己買了貨櫃，是買了快要七十個，像40呎、20呎，大概開了三百多以上，又買了一甲地，放這一些東西去做運作的模式。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>這三間公司去年度做4,500多萬的營業額，因此幾乎所賺的錢都在這個地方投資，如果企業看不準，那就沒有人敢做，這樣也很好過，但是我們希望可以把整個架構，像技術門檻、公益門檻及架構門檻做完，我想這個在臺灣滿ok，而且可以複製輸出，這個是臺灣很高人文溫度的系統，我覺得這個很棒，我希望這一輩子能夠做好一件事、做對一件事，所以我就不惜把賺的錢都拿出來跟他拼了。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>但是現在遇到這個公司希望擴大，這個是家族，我希望變成一個公開的俠客，也就是大家的公司，並不是我個人的公司，所以我們才要成立這個部分，因此資金上的部分，我們才要透過這個模式來支撐。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>因為現在傳統買貨車就遇到很多問題，貨車一台270萬，一台17噸，但是發票卻開3萬元，我永遠追不上做帳，沒有辦法，所以傳統重資產的公司要把它切割，變成加盟，自己買貨車、自己成立公司行號，跟我對開發票，這個營業額非常地漂亮，而且個人都在成長，慢慢每個都是中小企業，一步步在帶。今天不是投資我，而是帶著所有的團隊一步步往前，成長的狀況大概是這樣的情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我問一個細節，這個函裡面說480萬是要實際去買貨櫃倉儲跟建設周邊設備，就那個部分去設定抵押權，這個是雲端貨櫃的部分，是灰色的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這個可以說一大板，超過一半是實體及抵押權，所以可能只能用裡面的三成左右，實際進入你所說往左邊的這邊，這樣從任何角度看都不夠。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>信保基金功能來講的話，他的貨櫃設定要求設定的銀行沒有實益，銀行不會要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>銀行就憑這個保證函？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>這個保障已經保了九成，條件相當好。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>他現在押我的土地，我還有一塊地。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>那也是個別的。現在新的公司就會變成，這張是用在……</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>俠客數位。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>黃色的。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>OK。現在要的是藍色部分的融資？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>對，也可以，或者是俠客這邊來抑制，一樣的意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>不能抑制。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>投資更大一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>資金用途一馬歸一馬，藍色的部分是要另外一個保證函、一個融資。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>當然我這邊最近才接觸，我那天有打電話建議，資本額只有500萬，也就是俠客中華，馬上有兩個創投，另外兩個朋友要投資，要投資2,000萬。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>但是我跟他建議這並不算，自己500萬，然後馬上2,000萬進來，縱然是議價認購，但是如果小股本，讓創投進來不是時候，馬上這個公司要掌控就不容易。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你可以用特別股，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>對，但剛剛開始沒有這個概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過你可以做一次轉換，轉換成閉鎖，就有特別股可以用。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>他現在找得不是，是實質上要拿錢出來參加股份的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是啊！我知道，但是轉成閉鎖之後，就可以讓股份進來，但就保留表決權，就是說分紅的時候，大家股份都一樣，但是你說你的一股算十個表決權。也就是閉鎖的特性是可以自己約定。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>這個細節，他們不瞭解這個東西，還沒有談到這個細節，現在談的話，是多少股權進來，就多少表決權。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣當然會被稀釋掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>我是擔心這個事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你唯一的concern是不要被稀釋掉，這個部分跟投資人談清楚，就轉換成閉鎖，然後除了表決權之外都不動就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>像這個的話，我覺得是不是有沒有辦法請開發基金也投資，策略性地投資？就是政府的基金，因為那兩個投信是小公司而已，所以沒有什麼幫助的，我是跟他找你的股東、夥伴，對你公司要有實益的幫助，但是我看到那四個部分，法人、投信及個人，我覺得幫助不大，政府的資金可以出來的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……這種規模通常是國發基金，但是你也知道國發基金不會當第一大股東，他最多就是跟第一大股東一樣大，他最多是第二大股東。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>不過也沒有關係，一個象徵性的。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>另外，我要切入它，再取得資金方案的話，我可以瞭解這個東西要有具體的東西，也就是要有實際的獲益，才有辦法還得起銀行，如果沒有獲益的話，到時還不起銀行也是麻煩的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>因此，這方面我既然會抓財務的部分，我會省思營運的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>另外一個部分是銀行方面，我覺得單純從這一個案件進到分行的話，困難度很高，但假如委員可以協助，也就是在執行的話，有哪幾個銀行比較可以配合，像由總行交下去的話，我來做協調工作，包含總行的協調，銀行會比較順利讓他取得要的資金。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>2017年幾月成立？有沒有滿兩年？</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>8月。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以還要一陣子，這算是初創。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>藍色的信保基金也沒有辦法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，初創。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>但是黃色是給你800萬，是讓俠客去用，你用藍色的沒有辦法用，所以要重新再來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很多是要滿一年或者是兩年。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>委員，如果俠客的部分重新改掉，我重新送呢？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你重送的狀況是，因為你的這個business plan是左邊的，剛剛的這個是右邊的，所以就是說你要把這整本折進來，就是用右邊的結構去做同一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>抑制它，不然長不大。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>跟委員報告一下，像我們車隊部分的點擊費，點一次是10元，成交之後我們有抽一成的費用，所以是有business model，當然也有加盟金，我們送整個包裝的整體狀況，這個是完整的，所以我們本來就有獲利。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我們本來從這邊就有一個完整的基礎，並不是突然跳到這裡來，這並不是，我們跟美國不同，美國說要做這個，然後我有這一些基礎，並不是的，我們是從這邊講，也就是從1到5的狀況，所以應該是很完整。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個我理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛講是可進可退的狀況，我現在只是在講一些很基礎的，有一些東西，像加強投資中小企業，也是國發基金放在中企處，那個看黃色的部分會比較容易進去，但你這個成立不到一年，其實左邊的是進不去的，有一些實際上的狀況是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>不一定，以前在交通銀行的時候，那些科學園區、公司根本……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……不過科學園區是完全不同的法，我們現在的想法是，我們院裡有在想現在是不是不要叫做科學工業園區，而叫做科學產業園區，這樣的話，電商也可以進去，也可以適用以前園區的法令。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>其他不叫科學園區，廠商也是一開始的時候，行政院就有進去，也是有這一種情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK，這個我沒有經手過。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>我是說以前。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>現在國發好像創投投，他才跟投，這樣又繞回去原來的過程。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>跟投是一種，但是給中企處另外一個叫做「加強投資中小企業實施方案」，那個是另外一個，「天使」又是另外一個，反正其實我們每次巡迴時，都會有所有部會跟社企相關的資源列表，那個連結我會再寄給你，我們有盤點出大概十二個部會所有跟社會企業有關資源的列表，也包含了國發基金跟中企處——剛剛只是在check那個條件而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這樣聽起來，如果你現在右邊的部分，你把這個再重新送一次，其實理論上你這一整串都還是可以掛到黃色這邊來做，只是沒有辦法切開而已，就會變成別人要加盟的時候，可能會覺得你已經有車隊，那我為什麼要來加盟幫你做市場，對不對？這個是最大的問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>對，沒有辦法擴大，變成讓大家加入。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，這個就變成哪一個對你重要，就是你趕快把你要的這一套軟體系統做出來重要，或者是要類似……超然的地位嗎？是這樣講嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果超然地位比較重要，這可能是你要做選擇的部分，很難兩個同時做，而且這個是你對黃色這邊本來的股東也得解釋的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我們目前都沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>都是你自己？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>對，都獨資的。所以我們想透過這個部分撐它一下，也就是撐一年來正式對外，可是已經做好了，開始在對外，也有營利跟稍微獲利，這樣的狀況我們再找股東也沒有壓力，也就是找到像剛剛所說對的，可能假設是信義，這樣相得益彰，也有CSR，我們也是在做，這樣是同步的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>但是現在找他很怪，我們才跟他合作，合作不到一個月，找他起來，覺得還沒有整體的狀況，車隊也不夠多，因此全臺灣那麼多間店要做，買完房子要搬家可能也沒有辦法處理，因此這個部分需要時間，因此我們需要透過這樣的狀況，金額給我太低了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以現在搬運先生跟俠客數位中間沒有交互持股？你都是用俠客去控股還是怎麼樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>這個是同一個負責人，這個是我的大兒子。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>他們是家族企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我老臉皮跳出來，因為都是計畫主持人，專利都在我手上做跳出來，我成立這一家公司跟大家打這個狀況，這個才是最對的，因此這個是很清楚的過程、經驗，包括SIR、SBR等等的比賽都是由我在這裡處理，因此他們看了老臉也覺得OK。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>未來您夫人的那一家公司要做什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>傳統，他們要做貨櫃，出租貨櫃，我的客戶做倉儲。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還是搬家公司的線上部門。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是不會讓別人加盟，也不會讓人家成立一個平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>跟加盟沒有關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我有聽懂。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>那是一個貨櫃場，比如百貨公司要對調，從台南要撤到夢時代，而沒有地方放（東西），就放（貨櫃），過兩天再送過去夢時代的倉儲，傳統（是這樣做），都是重資產的。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>政委，我跟你報告一件事，像這個是591、518，他們公司不會超過三十個人，資本額大概是2億以下，大概是1億多，營業額抓到1、20億，這個EPS很高，又有彈性空間，我覺得這個是對的，因此我才要切掉這一塊，這個是很大的影響力，未來可以跨境，角度是這樣，布局是這樣的策略，因此也跟委員來作這樣的報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，這樣聽懂了，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這樣子聽起來，因為你本來有列五個問題，裡面講「創櫃」跟「公開發行」的部分，感覺上還有一段距離，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從創櫃的角度來看，雖然創櫃板確實我剛剛講的，社會創新本來算是創新，但創櫃板還有一些別的條件，這樣聽起來，你要放創櫃板的部分是以後藍色的部分，並沒有要把黃色跟灰色的部分放到創櫃板，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>放不上去。是夠資格，但放不上去，因為沒有規模，只有第一筆0.8、一筆0.7，本夢比都沒有，投資人也不會同意。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>平台有很大的本夢比，1可能比100、比50、比80，差別很大。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK，好，這個我有聽懂。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣創櫃板可能不是這一刻要想的東西，你剛剛講提綱裡面有沒有企業可以大帶小，指的是什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>就是有沒有這樣的角度讓企業來認養，像經濟部辦一些活動都有在做企業以大帶小的概念，這個也是很好的事情，也可以讓我們學習很多，因為企業再跳上去是中階的企業，再上去就一步步上。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>可是如果沒有這樣帶，而自己去摸索，坦白來說，中小企業十個，大概有很多個都會重傷。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理解，所以你的目的是你有一些想結盟的對象，你希望如果政府本來有一些國家隊的想法正在營運，像「亞洲‧矽谷」是最好的例子的話，你可能加入他們的興趣小組之類的，就是他們正在做循環經濟，那至少先加入，就大概知道他們在策劃什麼，如果你能夠match就match，不能的話，就至少學一些東西，目的是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以並不是好像一定要跟特定的某一家簽個MOU，那個是你們本來就在談，也不需要政府來做？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以第五個比較類似「亞洲‧矽谷」的東西，你有覺得你特別想要跟做什麼題目的小組合作嗎？你剛剛講的「亞洲‧矽谷」裡面，每一個潮詞你都講到了，從循環經濟、共享經濟、電商、智慧城市（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>政委，我真的都在做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對。但你不可能每一個他們的會議你都去？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>政委有什麼建議？這個我們不懂。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果我們是說好比智慧城市的話，你就是要挑某一個特定的地點，就是你在高雄就是在高雄，你在台中可能就是在台中，每一個地區的智慧城市發展藍圖都不一樣，所以這個是一個可能性。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個可能性是，把這個當作循環經濟或者是循環經濟物流的平台，可是這樣子的話，你會碰到的不一定是電商，這個跟電商的關係不大，可能比較是回收或者是一些調度等等的業者，但是這個跟你要做的其實也有一些衝突，並不是完全不重疊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以，當然可以把目前「亞洲‧矽谷」裡面所有相關的工作組先列出來，因為那個是公開資訊，你也可以參考一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我其實腦裡並沒有非常快覺得你在哪裡會是最適合的，因為都有做一點，但是都不是你在某一點上好像無可取代技術的感覺。他們現在在那邊講的「國家隊」指的是每一個大廠或者是中廠各出一個沒有的技術拼起來，跟這個其實是不太一樣的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我就都很直接說，不好意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>不會。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>他的工作，我覺得最大就是車聯網，貨車在運輸的東西，而且車聯網的回頭車，從偏鄉一些地區，把農產品帶出來，這個跟我們農業發展是有相關的，也就是農產品的產銷，他說這個也是可以幫得上忙，也就是可以扮演一個角色在裡面，優勢是車聯網，一般的大概沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>我們目前是這樣子，我們有標國防部的一個案子，像配鋼盔、安全帽這一些，配到宜蘭或者是花蓮去，我們回頭載一趟農產品到南部，或者是東部生薑的薑農很會種薑，但卻很不會行銷，載到西螺之後，然後再載回來到東部，沒有空趟的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我覺得這個是你們很核心的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>就是政府要鼓勵人民？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對。這個我理解，就是智慧物流的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>就是偏鄉農產品的運銷。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過智慧物流，你剛剛有一句話是說，好比像無人車隊來的時候，也可以跟他拼，這個是開玩笑，或者是你們真的有在想這一方面的事？</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>因為你機器人來的東西或是無人的車，都只能做計程車的載運或者是一般型簡單的貨運，這一種都要搬運的，不可能機器人去搬，當機器人去搬家的時候，人類可能躲到山上了，沒有辦法做。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>現在已經很可怕了，像無人超商，連打工的機會都沒有了，以前在7-11、加油站打過工，現在都沒有這一些機會了。</p>
        </speech>
        <speech by="#連文濱">
          <p>像那些沒有讀書的人怎麼辦？更沒有地方去，連保全現在都沒有機會了，現在這個機會，而車隊可以翻轉，又可以去山上，颱風、下雨都可以去，知道山的路斷，還可以繞上去，我覺得這個機會可以讓年輕人有機會翻轉。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一個是在地的知識，另外一個是你對於二手估價或者是搬運或者是特殊資材等等的這些部分，你有機器人無法取代的一些知識。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至於實際轉方向盤的那個，也許哪一天就被取代掉了。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>那當然。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK，好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這一個部分我比較瞭解了，因此回到第一步，這樣子聽起來右邊把左邊business的部分再拿去信保提一次，不管找到政府政策或者是跟特定銀行，好比中企處有人來談一下，覺得這個plan是work，然後希望帶到多一點錢，這個是一個可能性。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個是，把左邊股權的結構弄得比較……就是說即使投資人來，你也不會喪失掉你的控制權。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得那個還是很重要，因為你不可能一直靠借錢，你到某一個程度還是要series A。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>還是要有自有資金。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，還是要第一批投資人進來，這個時候你要就願意換一部分的控制權，但換到一個很重要的策略聯盟。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個是你只要他的錢，但是你的控制權不想放掉，可是這個都需要股權設計，可能不是我們現在完全能夠幫你講的，你要看實際投資人長什麼樣子才會知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實黃色的部分也可以做類似的股權重新設計，並沒有什麼說不能做這一件事，你知道我的意思嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>可是你借錢下去就不能做這樣的事情了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，就是一個專門來借錢、一個專門來投資。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>剛好卡著。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>因此我們才希望說這個地方是不是有機會給我長單，現在還是要押我土地，是不是可以給我長單，金額再高一點，讓我至少把資源帶進來稱霸，剩下的問題我們就不擔心，我們不怕還款。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>現在只是三年還跟十五年還，每一個月的攤還當然差很大，一個是40萬、一個是5萬，當然對整體來講會多帶幾個人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，有聽懂，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為很久以前，我也是做創投的，你左邊的部分很可能不完全是你自己目前這個團隊可以做完的，我們在創投很常看的一個情況是，你去跟一個已經有電商平台經驗的，或者是至少怎麼樣運用你的一些遊戲化或者是傳播方面經驗的，即使本來也是電商，但本來沒有做過貨運這一塊，如果來當共同投資人或者是co founding team的話，其實就不是只是要他的錢，而是有一大半的冤枉路可以不用走。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得這個可能才是比較重要的，因為我們做電商，很容易被第一批客戶牽著走，但是有人加盟了，如果有一些顧客，然後會提一堆需求，但如果你本身不是以前做過很多這個經驗的團隊，所有的人都會花在滿足需求上，並不會有人繼續做開發。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個通常我們做電商很常陷入的一個（狀況），就是一直服務你的第一批客戶的狀況，這個通常是靠不管是策略聯盟或者是剛剛講的co founding team來解決。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>如果這方面可以跟我們介紹，或者是現在剛好每一個電商都希望可以找到一台車隊，能夠來練他的兵，不然現在電商太競爭，競爭到營業額一直燒，砍到最後幾乎沒有利潤。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們通常的做法是這個逐字稿會上網，您就可以隨便摘裡面的哪一段，然後這一個其實大家google之後都會找到，因此我基本上是如果有人像禮拜三找我談，剛好是電商，需要物流車隊，我就可以說去看哪一天的逐字稿去聯絡你，我現在的做法都是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個部分我當然可以做，這個是沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不知道子維有沒有想要表達？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>還好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK。如果是這樣的話，我們會儘快把逐字稿做好，大家編輯之後，覺得公開也沒有關係的部分，我們就公開，也包含你的簡報，因為你現在基本上就是在找正確的夥伴，不管是政府方或者是業界方，所以當然這個簡報加上逐字稿，對於你們來講越多人知道越好，你們都得獎了，事實上是不怕人家知道的，所以我們先往這個方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>先跟委員報告，在臺灣要拿到社會企業或者是拿到商業模式，都得到很前面，我想目前都很困難，我們剛好兩個都有，是不是有機會，不要說國家隊，而是具備一個初胚，找到那麼大的國家隊真的很難，如果國家隊看那麼大的團隊在做，那就掛了，尤其在南部又開這個花的話，在懸崖邊開這個花，看看是不是有機會，甚至手拉一拉，像中小企業處或者是國發是什麼樣的狀況，是不是給我們窗口？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，所有聯絡窗口，包含電話、email，那個是沒有問題，都在 <a href="https://se.pdis.tw/">https://se.pdis.tw/</a> 右下角可以看到。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>或者是信保基金是不是有什麼單位的人，我們可以來作拜訪，或者是把您剛剛講的計畫做一些變動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我跟信保其實中間都隔著中企處，我沒有直接跟信保有任何聯絡。但是我想中企處對這方面是非常專業的，所以至少明天碰到中企處的朋友，可以跟他描述這一件事，這個是沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛講的，不管是國發基金在中企處的窗口，或者是未來金管會創櫃板的窗口等等，我們是有一個網址 se.pdis.tw ，那個網址我之後就寄給你。</p>
        </speech>
        <speech by="#秦世誠">
          <p>好，謝謝政委。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
