<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張淑貞" id="張淑貞" showAs="張淑貞">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝旻諺" id="謝旻諺" showAs="謝旻諺">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳瑞賓" id="陳瑞賓" showAs="陳瑞賓">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃星維" id="黃星維" showAs="黃星維">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-10-24 社創中心 第三十四次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>張淑貞、陳瑞賓</heading>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>我們是環境資訊協會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有去你們那邊參加活動，和iTaigi萌典松的朋友。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>這個事情我竟然不曉得。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們之前有一位工程師，是g0v社群的朋友。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>PM5嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，他也是這一次g0v的議程委員，也是最早期「vTaiwan」主要的工程師之一（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>好的，那我們就直接切入了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>過去這十多年來，主要工作是把環境資訊讓更多人知道，我們現在在思考的是，在政府資訊公開的這一個部分，尤其是環境類的政府資訊，這個部分我們過去這三年參與的議題是在農地上，也看到很多其他的團體在各個不同的關心的議題上</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>空氣、品質。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>對，包括空水廢毒土，都會發現到滿多政府資料沒有辦法拿出來對話，包含政府可能沒這個資料，或者是這個資料不公開，又或者是公開的方式沒有辦法被廣泛地應用，所以我們在思考，在這樣的議題上，有沒有可能一個政府資料藍圖的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有啊！我們有一個專屬網域。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>如果以問題需求出發，面對重大環境問題，政府應該提供出來對話的資料，大概盤整一下可能有哪一些，可能具備公開有什麼，沒有的又是什麼，沒有的部分有沒有可能去瞭解部會不能提供的原因，或是可以設定期程逐步來作公開。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>現在在思考有沒有可能去做像這樣的東西，想要請問您覺得如何，或是怎麼樣可以做得更好？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有沒有看過民生公共物聯網？「ci.taiwan.gov.tw」，比較沒有廢、毒的部分，但是空、地、水、災是有的，他的做法其實跟以前有一點不一樣，包含公民自己提供的資料也算在裡面，因為以前最大的問題是，好比像空氣盒子大家都知道，但是空氣盒子的準確度跟環保署的準確度是不同的；反過來講，空氣盒子佈得到的點位環保署也佈不到，所以一直沒有很好的方法把這一些介接起來，民間也會擔心如果這一些到政府過去，然後選舉前一天數字被篡改怎麼辦之類的，我們從國網中心看起來為何要篡改他的資料，但是民間很擔心的這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，後面有資料協作的機制，他被蒐集來之前，被放到區塊鏈上，又或者是透過一些密碼學的方法，像PM5就很熟了，確保如果有人篡改的話，別人都會知道等等，所以先確保大家彼此能夠相信的情況下，然後去把民間所蒐集的空氣品質的資料，跟政府蒐集的空氣品質資料，還有廠商自己揭露的空氣品質資料，有一個誰都不能改資料的平台，在國網中心上面，我們目前正在做的事是，確保大家有了這一些資料之後可以讓大家搞懂，這個其實才是最重要的，因為我們全部蒐集過來，然後用國際常用的，像這邊有完全英文的網頁，就是用SensorThings這一個API去開放，確保國際團隊都可以處理，這個只是第一步。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最重要的是，我們想要徵求全臺灣能夠應用這一些資料，把它做成對社會有價值的應用，而這個應用很多時候是大家在相同的基礎上進行公共政策討論，這大概是最好的應用了；除此之外，還有很多像土壤液化之類的，我自己想要知道住的地方環境怎麼樣，也有一些比較個人化的應用，那個算是應用，但是以社會的應用為主。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在每一年會有一個比較大的黑客松，也就是所謂的應用競賽，首獎是300萬、貳獎是100萬還是滿多錢的，想辦法去找任何對這個有興趣的人去調整我們的資料，這個是外掛，還有另外一個大的外掛是「總統盃創新黑客松」，這當然也還是包含防災、公衛、環境、能源，與你們的主題有關。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是也包含像臺灣自來水公司想要解決漏水政策的問題，那個也是廣義環境的一部分，當然有其政策目標，這個會比民生公共物聯網來得廣，但是這兩個活動的特色一樣，我們是透過開這一種外掛，讓民間覺得「依法可開放，但尚未開放資料」能夠被提出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>提出來的時候，像我記得當時天下有在總統盃提一個「治水成效追追追」，綜合流域治理是只有一大堆的文字說明，但他們想要的是到經緯度點位等等的資料，因為文字說明確實有達到資訊公開，但是沒有辦法拿去套圖，因此希望要結構化的資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>總統盃就是總統府當作專案管理者，所以應該沒有要不到的資料，所以那時就成功要到了這一種結構化的點位資料，那時是第一次釋出這樣的資料，所以當時透過民生公共物聯網是比較窄的，總統盃社會創新是比較寬的，每一年一次外掛的方式，把大家需求蒐集起來，回過頭來請部會如果不能開放的話，就說明為何不能開放，有開放的話，大概會併進民生公共物聯網的這一個平台裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>你說要把大家的需求蒐集，透過這樣的活動，參賽隊伍其實是有限的，你可以提出的資料需求可能也是有限的，但現在政府料開放平台上，上面其實有非常多的需求，那個部分有可能做什麼樣的回應？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個部分還是繼續做，這兩個有一點不一樣，總統盃社會創新104隊，裡面其實有很多是公部門自己，甚至是地方的科長層級，就是也覺得他跟中央沒有串接好，或者是在抽屜裡面有一個案子，已經放了很久，像長官、跨部門或者是經費，沒有辦法把它實現。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>總統盃或民生公共物聯網，外掛的意思是根本是公部門寫的，但是可以找民間的朋友，像你們去提案——或天下——提的過程中就可以說「本科配合辦理」，他沒有風險，也不會被他的長官發現。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二個是如果真的做出來的話，總統盃的承諾是如果有得前五名，你的想法就會在下一個年度變成正規公務體系的一部分，就變成不是外掛，而是鑲嵌回來，對當初提案的人非常幫助，因為就是要公務用比較好的方式做，但是即使實驗到最後失敗了，對他也沒有成本，所以這時透過這一個設計，公部門的人是比較願意進來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是從「我想要資料」那邊，我們很少看到公務員自己提，大部分都是民間的使用者，是對單一的需求。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>而且我看到好像透過「我還要更多」提出的需求大部分都是被拒絕的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，成案的機率並不高。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>我看到的很低，自己也有提過幾次也都被打回票。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，如果是依據政府資訊公開法，應該要主動公開的，早就公開了，只是有沒有用格式化的方式做而已，所以現在會想要更多提的，可能是你覺得應該要有，但他其實沒有的資料，這是最多的；又或者是他有，但因為機密或者是隱私，通常是這兩種原因，所以當初就已經做過一個不要公開的決定，現在還是不會公開。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在在後面的這一個，我們現在有一個折衷的方法，就是可以是用有限度利用的方法來公開，意思是因為我們本來做開放資料，講的是開放授權，開放授權我們有一個標準的授權，所有的人都用這一套授權了，講的是只要標示他的來源、出處，就可以拿去營利、改做及做任何的使用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我以前到現在都有主持萌典的專案，大家都知道是國語辭典，也有台語、客語，當時跟教育部要這一些資料時，他們不肯給，到最後開放資料已經推到這麼前面了，還是不肯開放出來，最後問他原因是什麼，他說這一個字是水部五畫，他覺得如果開放資料、開放授權資料改做會改成水部六畫、會任意地把它變成簡體，簡體因為有多對一對應的問題，所以他覺得就會破壞字典的正規性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此到最後我們討論了兩年，他們到最後願意用的是，釋出的方法是「by nd」，不但要證明出處，而且不可改作，我們後來又說這樣的話，在旁邊加一些翻譯或者做一些不同的排版，這一種算不算改作，他們還特別說沒有，就是個別的定義、資料不能改，但是版面怎麼排，他不管，他不管呈現，只管內容，但是這個散不散開放資料？不算，因為我們現在定義的開放資料是可以改的，但是他們很不願意別人改，所以到最後談到這一種折衷，也就是「有限制利用」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以前比較沒有一個有系統的方式去說我們談到一個折衷案，以前是他願意完全開放就完全開放，不願意就打死不開放，所以中間並沒有中間點，現在是我們比較會推薦如果大部分都是像教育部這一種的，很希望有一個正確性，也就是引用教育部的什麼的，這個字就不會變成水部六畫，也就是變成真實性，如果大家能夠承諾這一件事的話，他願意開放，這是CC授權裡面別的態樣，包含商業型改作等等，我們現在說如果機關真的不願意開放，在中間挑某一個程度，有也總比沒有好，這是比較新的狀況，這個嘉良也知道，大概是上次數位國家的委員會裡面去做的一個決定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在他們要很久的資料，像採購法所訂的那一些招標資料、決標的資料，之前同樣也是工程會覺得如果出去，你引用然後開始改做，他們簡直不知道該怎麼辦，現在也許願意做一些限制，但也願意開放。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>從公開到開放的光譜上，我們還滿彈性的，因為要看對應部會的態度，有些踩得很死。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>怕人「改」跟「賣」，大概就是這兩個顧慮。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>以我們會遇到的，像經濟部、內政部、農委會，甚至他們現在有做到公開，都還不是任何開放資料，都已經覺得這部門有進步了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>還是回到剛才說的「我還要更多」，很多這一些民眾的需求，或者我們在環境議題上的資料需求，大家希望公開出來的資料有哪一些，有一點像評鑑的東西，去看我們的需求就是長這樣子，部會現在到底開放到哪裡，因為是評鑑，所以滿容易可以應用在每一年都去檢視部會在回應民間需求的資料有什麼進展。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這是你們要做或者是希望國發會做？</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>正在腦袋裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>希望誰做？</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>我們民間有這樣監督的角色，可以去做這樣的一件事，但是回頭一想，覺得政府部門來做自評的這一件事，似乎也沒有不合理的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我覺得最好的情況是雙方都做，其實兩公約也好、CEDEW也好，都是這一種模式，也就是政府自己做一部分，其實政府也不是沒有做，像民生公共物聯網有一大批的描述資料，但是民間也可以做一個「影子報告」的東西，是政府說開放了這麼多，但是看哪一些的可用性不好，或者是都有開放，但明明知道手上並沒有開放，這是影子報告，這是奠基於政府既有的基礎上，試著找出裡面還可以更精進的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果雙方都做，有某個機制讓中立第三方，如果是CEDAW或者是兩公約，通常就是國外的專家了，像CEDWA的做法是消除一些形式對婦女的歧視，公約的做法是每四年，接下來可能每兩年來就來，看公部門跟影子報告雙方交互討論，討論的結果是國際的專家會說「好，我覺得你們未來兩年、四年在某一些方面更聚焦」，雙方比較不會吵起來，而是覺得短時間之內先做到這一些，過兩年或者是四年，接下來再看可行的是什麼，這樣比較平衡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在當然公部門都可以做各種方案等等，但如果沒有跟民間一起聚焦對話機會的話，就會變成公部門自己想做越來越多，但民間想要的，還是沒有要到的情況，目前確實是靠民生公共物聯網跟黑客松，這是兩個比較大的民間、政府聚在一起的場合，但是你們如果要設計出更多的機制或場合，我們都可以，我們目前有一個開放資料諮詢委員會。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>那個是各個部會都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>各個部會都有，行政院也有。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>院級是最高的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，院級負責半年、一年開放資料相關的政策，每個部會是那個部會手上有的資料的開放，就是兩級不同的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像這一次的院級，比如王向榮也是g0v社群，也有在裡面，還有其他合作過的老師，像公共行政的陳敦元老師等等都在院級（委員會），我覺得這是很適合討論政策的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>每一個部會按照他們對這一件事看中程度的不同，他們開會的次數及邀的民間委員人數都會不一樣，我們倒很難在院級硬要他們做什麼，因為到最後就是邀一些比較聽話的民間委員就是了，但我們至少可以讓民間的聲音在院級有比較清楚的對焦。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>院級跟民間團體有什麼對話機會？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是看民間委員，你要找到裡面某一、兩位委員。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>私下去找民間委員？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是私下，也可以公開找。像上一屆的開放資料諮詢委員會，他們幾個委員聯合提了一個案，希望政府討論法規上不只是政府給民間，也包含民間的資料給政府。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>有，這是最近「vTaiwan」在討論的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，這是之前開放資料諮詢委員會責成國發會去做的討論，所以他們做的決議是變成研究案，就會變成「vTaiwan」的討論案，所以還是有一點用，不是沒有用。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>就是院的開放諮詢小組裡面的成員，然後先做第一步？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，也有其會議紀錄，就可以知道每個人的立場、想法等等大概是什麼。這個是今年5月……（開網站）</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>這個是多久開一次會？是國發會的層級大或者是行政院？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>行政院可以討論法規命令，就是比較上層的，但是執行尤其是技術層次的，國發會是比較有用，兩個都很有用，我以前是國發會的委員，但院級的比較是適用於所有部會的政策，國發會比較適用於所有部會的技術或指導要點。就是這一些人（開網站），像你認識誰就找他，各位可以注意到我不在裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>名單上沒有你啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我並不是行政院資料開放諮詢小組的委員……</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>你跟他們的關係是？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實沒有太多關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>諮詢嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也不算，就是實際運作上，如果需要一些技術上的建議——好比像到底哪一個牌子的區塊鏈才是真貨（笑）——我可以提一些想法，但是院級的開放資料諮詢小組，其實我真的不是成員，而且我也沒有介入諮詢小組的議程。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>剛才我說這樣的藍圖、評鑑，假設看到了哪一些資料是有缺口的，這一些資料可能會對應不同的機關，想要用什麼樣的方式可以把這一些不同的機關沒有辦法公開的原因找出來？就是透過各個部會……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是環境的話，目前當然是民生公共物聯網，因為有一個規劃單位是科技會報，科技會報本來就是決定所有部會科技相關預算程序的地方，所以就可以透過預算審議權去確保每一個部會都有累積需要的資料，像民生公共物聯網裡面，大家都很關心的是空氣品質，大家很關心的是境外所謂的「空氣污染源」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像臺灣海峽，也就是澎湖北邊一點的點位相對重要，因為按照不同的算法，最近大家都很喜歡投書，也就是不同的模擬方法就可以算出不同的境外來源，所以在臺灣海峽上面多一個點都很有幫助，因為科技會報可以去決定所有部會科技相關的預算，像能源辦跟工業局、能源局都有在做離岸風機的契約範本，所以我們就可以說科技辦希望可以架空氣品質感測器、大氣品質感測器，也要有適當的傳輸方法，即時把空氣盒子傳回去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>離岸風機的好處是上面不停電，所以至少有這些發訊和蒐集的電力，這樣很難讓空氣盒子的社群跑去臺灣海峽裝空氣盒子，沒有人會做這一件事，所以這一種很適合在科技會報提出來，我們上位有一個民生公共物聯網的計畫，所以跟他有對齊的，大概都可以循這個程序去做，就是水、地、空、災，但超出民生公共物聯網的部分，就要找別的計畫頭去帶他。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>水、地、空、災，可以找科技會報？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>蔡老師是科技會報？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，他是執行秘書。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>我們有問他，他說直接找村長，他說他（高嘉良）是民間的窗口。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，科技會報裡有一個數位國家組，有一個數位國家創新經濟的方案，digi+，像公共民生物聯網「ci.taiwan.gov.tw」，我們的數位國家有一個「smart.taiwan.gov.tw」。高嘉良委員，是我們「行政院數位國家創新經濟推動小組」的委員。那裡看的不只是開放資料，是全部的數位發展。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>因為你剛剛講民生公共物聯網，我沒有那麼熟，我想直接跟你問一下，因為在2000年的時候，臺灣開始動永續發展的時候，曾經一度想要整合永續發展的願景、指標，然後建構了永續環境的資料庫。這三個東西建構起來之後，現在都丟在環保署，有一個永續發展委員會的辦公室。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我要講的是，大概從2000年開始，因為環保署是空、水、廢、毒，每一年開始花好幾千萬的預算在整合，整合到一個程度，產生了所謂居家生活……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那這個跟永續發展有什麼關係？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>這個是很妙的國家政策預算分配，我知道歷史脈絡是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>這個資料庫整合了環保署三四十年來的所有環境資料，他們當然面臨到很多資料的品質、以前資料點位的誤差值，包含不同年代儀器監測值的誤差值等等，很多的調校、調整等等，這一些資料會跟剛剛講的民生公共物聯網的部分有整合嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。民生公共物聯網，如果你看前瞻，我們的寫法並不是從頭做任何事，而是要所有的系統轉成國際通用的標準，因為以前的問題是這一些即時的資料並沒有真的可以疊合的東西，甚至後面用的經緯度系統都不一致，所以你全部匯集到國網中心，但是資料標準不同，你還是疊不起來，行政區還是會跑掉之類的，所以我們大部分的工作都是在做資料標準正規化、確保資料來的時候，工作是疊得起來的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以民生公共物聯網是橋接型的計畫，並不是讓環保署本來的計畫消失了，也不是讓民間空氣盒子重做，都不是，而是確保這一些上來的時候對得起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>等於是從規格化再往下走。這個部分會產生另外一個……佔用3分鐘。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>就是生態、農委會的部分是落後於後面的十年，我知道像生物多樣性中心也開始有一些計畫，想要再重新整合這一些事。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>目前跟所謂民生公共物聯網的關係，在關聯上有沒有開始可以設計、考量進來？以我的理解，這一些資料不外乎跟環境有關，一定會有空間值、時間值及基本的測值，以空間疊圖來講的話，這一個動物出現在什麼地方，理論上有空間值的話，就會有機會套疊，我只是說這個部分有沒有開始預設，也就是要放進去？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這是非常好的問題，我目前還不知道有這樣的東西。現在大部分所謂四個大分類，我們大部分收到的都是好比像航班起降或是國土辦那邊碰到更多的，就是災不只是地震或是水災。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>那部分是另外一個部分，所以我才會想要趕快問這個事情。因為這個東西我都有觀察與參與到一個程度，因此我的理解是，整個生態面的部分，當然政府分工很有趣，雖然永續發展包含環境跟生態的資料，環保署整合了環保署內部的環境資料庫。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>生態的部分他們認為要跨部會合作，農委會在這一個部分的投入還是各行其事，目前能夠得到什麼樣，我不敢講，但我覺得上位的規格化的東西都已經出來的時候，我覺得若有機會，就直接把這樣的規格開始溝通，讓他們資料不要做白工，因為的白工在三十年來，我從學生時代到現在已經做過三次了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我想一下，你現在特別在講的資料庫，我知道像有生物多樣性的網絡，也就是一個大的，特生當然也有自己一堆旁邊的東西，野生植物、保育類都有，你現在講的是這一些都算在裡面？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>是。而且沒有好的架構，不一定要放在一起，即便共同規格被搜尋的都還沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我確實還沒有看到這樣的計畫案。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>曾經都有一些所謂大老級的老師想要主導這樣的事，但是都沒有成功，但是我覺得這一個部分有機會從另外一個角度切進去的話，年輕一點學者的機會，我覺得不要讓他們走冤枉路。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但「臺灣生物多樣性網絡」，我一直認為是總收的頭？喔，不是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我們之前跟環保署、農委會在溝通一件事，國家公園也是，你有很多研究計畫，研究計畫裡面一定有很多生態調查資料，而這一些生態調查資料應該不是成為附件，報告只要交最後的報告出來就好，你的Original Data應該是要可以格式化釋出，但是這個部分在公開招標的過程中或是文件的規格中，沒有被寫成規格化要求的時候，最後還是一片光碟。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我聽懂了。所以意思是雖然目前TBN裡面有所謂的觀測紀錄，可是如果當時有累積更多的資料，包含習性、棲地，這一些東西就變成是不可能從TBN去找到，你就會變成是要自己上好比像研究報告的GRB。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>研究報告也沒有放Original Data的話，等於是鎖在某個老師的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>檔案的光碟櫃裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過GRB從今年開始，我們有邀請他放Original Data，除非有很好的理由不放，好比像正在請專利或什麼的話，不然GRB現在應該都可以放Original Data才對。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>可能生態類的部分，我跟很多調查學者、研究的老師聊，至少還沒有從他們的嘴巴說必須要做這一些事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，我覺得因為每一個學門的enforcement是不一樣的。有一些學門很嚴，如果不附的話，經費不能核銷。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>現在的問題是，以往不是不願意附，而是附了之後等於沒附，收的單位，公部門來講，就是光碟塞到櫃子裡面，即便是一個資料集的公開、一個資料夾公開或者是放在哪一個位置，都不一定有，更何況每一個三、五年就會出來，像鳥類調查的資料應該放在一起，應該是要全臺灣鳥類的位置、時間的順序，忽然間去動了2、3,000萬或3、500萬投入，但是這個計畫三、五年，又或者是預算可能就消失了，可以糟糕到連整個資料庫就謝謝再聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>因為公部門的計畫就結束了，但是如果沒有一個相對應收留這一些資料到哪一個地方，你大概可以理解在某一個不知不覺的情況下就不見了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。我們當初會挑國網的原因是，因為等於是國研院的一部分，大概不太可能不見，不見的機率是0。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>國網中心是在2002年、2003年的時候，搞了一個國網計畫，確實在那個時候也跟很多企圖做介接，但是也沒有接起來，因為那時GPS的定位誤差太大了，但是20萬的機器比現在手機還差。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當時還有成本的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是現在硬碟就不要錢了，國網的網路幾乎也不要錢了，所以我們現在做的才是所謂 bring code to data「資料先存在裡面再說」，老師有新的模型就上載到國網，我們買了這麼多GPU都是要給大家用的，這個模型跟當時是不一樣的，這個是建立在硬碟標籤的邏輯上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是以我所知，我目前沒有收到國網或者是其他地方有要重啟生態介接的需求，我還沒有看到這個案子。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我只能先offer一個情報，是在中研院的生物多樣性研究中心，因為順著剛剛所講的生物多樣性資料庫，其實是一個資料庫，重點只是在做臺灣有多少種生物跟傳統生物的簡介。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，欄位是比較少的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>但是並沒有進展到我們在做生態調查的pool，像環保團體會關心的是環評報告引用的資料來自哪裡，如果不是星座的調查，應該是引用什麼資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>當然理想上並沒有什麼不好，但是這一些資料在哪一個是可以比較有系統放在一起，就像剛剛所提到的，你可以用這一些資料來分析，我也有機會看到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少資料是同樣的？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>或許也許可以看到你只用哪一些資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有錯。其實空氣品質就是這樣，也就是兩個預測力不同的時候，我們現在根本沒有辦法知道是因為模型好或者是資料好，我完全無可比較，這樣公共政策討論的品質就不好，所以把資料彙成一堆我們會說你的資料比較全面，因為所有的資料放在那邊說只拿得到一部分，因為每個人可以用全部；確實，我也覺得如果生物多樣性有一個類似的處理，會比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>或者是叫做「生態調查資料」好了，因為我自己是台大動物系動物研究所，但是因為環境的工作會進入環保署在進行一些事情、在觀察，觀察這兩個領域幾乎不太合作，所以我才會說生態研究調查的data跟資料庫化的事情，大概遠落後於環保署環境資料庫，大概落後了十年。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>永續會的架構裡面，農委會放在哪裡？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>應該這樣講，永續會依據在環境基本法裡面，是被寫進去，但是在中央部會的委員佔了三成民間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我記得有一個分組叫做「永續農業與生物多樣性工作分組」。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>應該有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是農委會自己帶的。所以理論上你講的，是可以在永續會的架構裡面處理的？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>但是他們傳統，我跟淑貞在討論這一件事，臺灣社會對於資訊跟資料的需求其實在變動，早年我們覺得要能夠看到報告書就萬幸了，或者規劃書就萬幸了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就不用自己查閱什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>你可以打一個不知道在打什麼帳，因為我連他的報告規劃都看了，這個是第一關。第二個是我看到你的報告書了，你的引用資料我覺得有問題，怎麼去挑戰你的資料有問題，我甚至要具備跟你有差不多能力可以分析的，所以你會看到環保團體也會有很多少數的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>跟資料科學家合作？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>都是跟少數的合作。第三個比較像從g0v在談資料公開的概念進來，像剛剛唐鳳提到給你資料怎麼用，那個是另外一個故事。所以這一個部分大概在這十年才呼聲跟需求越來越高，其中的一個需求，尤其在生態資料、環境資料，坦白來講真正需要的是顧問公司，因為就不用調查這一些資料，就可以做分析，這個是一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>民間團體雖然很想要看到這一些資料，但是一直到三、五年才勉強有能量去做對應性的分析，所以在這一個部分，你當然也可以想像擁有調查資料的，在他的專業領域，比方我是做蛙類調查的，其實我只想要蛙類的資料就好，甚至連天敵鳥類的資料都不一定會想要得到，我透過觀察的過程同時就可以看到一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>所以，這也是為什麼這一些生態學者的資料，雖然大家都會覺得應該要合作，但是沒有那麼強的驅動力在這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我先釐清一下，剛剛講的生物多樣性的網絡平台，你剛剛的意思是要擴充滿多的，才能去做真正調查研究的資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>的pool。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以我的理解，特生中心有在開這個標案，8月10日才剛決標的，然後給了我也不知道是給哪一個，拾穗者文化……總之才剛決這個標。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛剛提到永續會架構的永續多樣性分組，那個的幕僚單位是林務局跟中研院有一些合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這兩套系統當中有什麼關聯？也就是特生做一些基本的資料，林務局跟中研院有一些基本的資料，但是跟永續會的關係是？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我們的理解是沒有關係，但是他們各自都會想合作，但是十幾年來、二十年來我發現合作不了，因為我發現發包這一個案子的規格寫得很清楚，他發包那個案子的規格也寫得很清楚，最後沒有辦法併聯。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>這裡面就會涉及到很有趣的，就像我剛剛講的生態資料會涉及到學者，因為他很依靠這個研究人員調查，放個空氣盒子在那邊可以收資料，但是生態調查資料以現況來講90％是需要人，或者是專業者的觀察，又或者是調查，所以這一個部分會受到人的影響更大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，我有聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>雖然現在開始發展一些紅外線監測，但是還沒有解讀到拍到什麼就馬上知道是什麼，拍照只能抓出24小時監測下來第幾秒有什麼影像很劇烈變動，推測可能是生物，需要人去判讀。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比自己就應該是資料用戶，像「入侵種管理」，這個應該是林務局跟防檢局的事情吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是目前實際運作的方法，不是資料收了再來分析，而是一個特定的入侵種或者是什麼，直接找那一個領域專家，然後去做專門針對那一個入侵種的計畫，比較像這樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>是。通常目的並不是要做資料庫，比較像想要瞭解A入侵種在臺灣的危害，我要怎麼防治，他就會說要先調查在哪裡出現，頻度多大，這就是生態調查資料，但是生態調查資料的用意不在他，而是為了要分析他會比較容易出現在哪裡，怎麼樣對症下藥比較有效，所以真正value的結案是在後端，前端那一些就變成只是調查而已，公部門只要能夠解決問題，而不是需要資料，因此這個資料就往往因為這樣子，工作結束就結束了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，你的意思是：第一，可用性本來就存疑，因為不是為了給後面用的，而是為了這一次用的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，可及性也存疑，因為說不定結束之後，你就拿不到了，只有過程裡面拿得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>是。但我們會說他要存疑，但它的重要性在於……或許這樣講，我們剛剛講的有一點太樂觀，好像有問題就解決了，但是生物這一種概念，會找出路。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>所以通常來講是沒完沒了的過程，只是講得更直白，也就是現在風頭過了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在爐沒有燒，爐主暫時下莊</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>所以倒回來一個更尷尬的東西，也就是什麼是「基礎調查」或「基礎研究」，如果不是所謂的生態調查，這個計畫之前國科會也支持了三、四十年，後來停掉，像固定在某一個區域，一直不斷持續性做生態調查，國科會我記得後來都停掉了；如果不是這樣，只能依靠這一種半零星個別計畫的資料庫，也許還勉強有機會呈現一些時間拉長一點的pattern？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這邊講的，以前是不是叫做「動物生態評估」？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>簡單來講就叫做「生態調查資料」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「生態背景調查」的資料？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>就是「生態調查」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是現在並沒有一個固定的系統，像人口普查、工商普查去做，但你的想像是即使沒有這個，只要我們有類似民生公共物聯網做的，我們還是可以多多少少拼湊出像普查的東西，聽起來像這樣的意思？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>對。其實我跟淑貞有在討論民間有觀測的資料，像鳥會，大家都在抨擊你看鳥是不是science，先不論，但三十年來只有鳥會握有所有他的會員去觀測鳥的紀錄。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我記得也有賞蛙的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>對，楊懿如，大概做了十五年。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我的意思是，這一類的資料……不過這個是民間的角度，我們也在討論，一隻手指著政府，我們到底該怎麼做，所以鳥會的資料，要怎麼樣公開、授權格式，以及如何有機會來交接，那個是另外一件事，只是我們身為環境資料協會，自己內部在討論自己手上的資料如何釋出。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我們現在雖然有一些是直接宣告有釋出，但不代表釋出的方式、格式，也許是match到新進展，一方面我們在談政府環境資料公開，二方面也不斷在思考我們的需求是什麼，政府能夠offer是什麼，還有反過來我們自己又能夠提供什麼，我們其實是雙向不斷滾動。所以像剛剛淑貞也有提到，另外一類的資料不是這一類所謂環境現況資料，就是現在的空水廢毒……其實我們就是講「環境現況資料」，不講「監測」，因為「監測」是人為的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是現況調查之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>或者有什麼鳥出現在這邊，或者是蟲出現。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>這是中性的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且沒有個資問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>這個是一個部分。因為環境資訊是環境對人的影響、人對環境的影響，及環境現況的資料，這三個構面都在建構、思考的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我們同時在想的是另外一種需求，像綠盟，你知道他們想要知道的是裁罰資料，對接到這一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有捐錢、也有拿到啤酒，還沒有喝（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>後續再看你口袋有多深。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>請繼續。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>剛剛講的是我們在農地的破壞，不只工廠，還有農舍，但是我們先不講一定是破壞，有一些是依法ok的，有一些是被誤用或是亂用，如果以農地上的違章工廠是14萬家，那是要命的，但是我們要不到資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>總統盃有一個國土巡守隊做這個，江明宗他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>但他也沒有拿到資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>明宗是用農委會從內政部的國土調查中心。對，直接放上去，那就是找顧問公司，從外部觀察，只要他的位置是在農地上，看起來是鐵皮建物……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個我印象滿深刻的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>實際上到底是不是工廠，這個工廠到底在做什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有弄一個APP，就是讓志工看到有嫌疑的，就跑去冒著被蓋布袋的風險（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>我們有請他來環資做分享，就民間要去倡議，或者政府真的要來處理農地違章工廠事情的話，你光是知道一個位置，而且是鐵皮屋，這樣的資料還是非常粗糙的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，只是有嫌疑，不表示真的有犯法。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>政府會需要知道到底什麼產業，污染風險等。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我快速講一下另外一個想像，我們跟政府打交道的二十年來，發現最直接、嚴重的問題，中央的政策到了地方可以被扭曲不執行，所以制定再好的政策，到地方可以是兩回事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這是為什麼要一直巡迴。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我們想要突破這一件事，並不是把責任轉嫁到中央，只是規格上有機會的話，我們想要企圖，假設這14萬家的資料，可以在某一種情況下被公開出來，因為這個資料是農委會圖台提供出來的資料，當能夠被list出來的時候，不論疑似或者是確認違規，又或者是什麼，可以清楚描述一個label出來的時候，可以對應到行政區、選區，那是另外一個故事，但至少讓這一些叫做「違規者」現形，可以避免或者減少某一些關說的壓力，這是我們的想像。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但我以為這是明宗跟農委會map.coa在做的事，不是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>是同一件事，但是沒有做到我們講的，像我舉例講那一家工廠有名、姓及地址，沒有辦法被揭露出來，只是被揭露出來說一個點位說這裡有一個鐵皮屋。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是，上面沒有辦法對應到好比像公司統編。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>類似。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>因為連名字都不知道，你更不可能去對他的統編。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>土地所有人反而比較容易，是內政部就有的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>目前這一些東西，我們現在還沒有辦法具體串起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。但是我現在還在想缺哪一塊，所以沒有辦法串起來。以目前我看到的，kiang做的這個你們應該也都看過，如同你所說的，只有那個地方的說明跟這個鐵皮屋所在的這個點位。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>應該是紅色的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們現在想要的是，六分寮段某某地號能夠對應到他的地主？</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>地主其實很個資的部分，其實我們沒有太在意，就是工廠的名字。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>違法工廠可能不一定有名字？</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>大多會有名字，要有名字，然後是在從事什麼樣的產業。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們目前手上有的是《毒物及關注化學物質管理法》。未來如果是有化學物品儲存的話，可以把它擴大到一般關注物質在裡面，必須要有一個實際的登記，如果是儲存或是處理的話，在那一次很大的火災之後所推出來的東西，那個跟這個事實上是可以對的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果這個裡面並沒有任何毒物及關注化學物質的話，我不確定縣市政府手上有這個對應表。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，不確定每一個違法或者違章或者可能違章的工廠，都要登記公司統編跟名稱給地方政府知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>這是很尷尬的狀況，可能需要再多聽聽。我們的理解是，我們跟經濟部、農委會、跟地方的一些人談，發現很有趣的是，很妙，大家都會知道一個說法，知道這一些在幹麻，但是在幹麻的這些資料落在誰的手上，我們也很困惑。像我舉例來說……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……違法處理化學物質的清單？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>經濟部自己說有3萬8,000家的違法工廠，這3萬8,000家我們問不出來，手上是不是會有名單？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很簡單就是看地圖上的工廠數量減掉有登記的，就是違法？</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>就像剛剛所說的，那個疑似是違章工廠，但實際上是不是經濟部門所認定的工廠，的確是在進行製造加工，因為對這個定義上是非常狹隘。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>這裡面有一個法規上的落差，經濟部依法規認定工廠，要有多少的坪數，才要來登記，低於不用登記，就是免登工廠。如果是該登，但是沒有來登才叫違規。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。現在好像有在討論「臨時工廠登記」嗎？就是如果願意，現在是灰色的，現在是大家不知道的違規，你只要願意來自願揭露你所在的地方，你可以換一段時間的輔導。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>臨時登記工廠現在已經放進去工廠公示系統裡面，在權益上形同於合法的工廠。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於給你合法一陣子或者是輔導一陣子，來換我願意知道你在哪裡，目前感覺上是這樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>對。現在張景森政委有要求經濟部要拿一筆費用，確實就13萬、14萬家去做清查，要求大家明年年底以前要清查完畢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是先清查完，再提院版？</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>原來的計畫是這樣子，但其實就是這個星期一，立委因為選舉，所以壓力非常大，所以行政院就會逼著在過年前就要給一個版本，但是實際上這個調查才剛開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我沒有跟景森聊過這個。我知道立法院那邊已經在討論，但是行政院打算怎麼辦，我其實不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我是問資料，並不是要討論政策。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是《工輔法》最後長什麼樣，對於在那個地圖上沒有座標的點位，這個問題可以有一定的緩解，因為等於是願意登記來換輔導期？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>應該這樣講，這一個事情比較有趣，假設這都是資料，我們希望能夠再進階成為一種俗稱叫做「列管清單」，假設現在有14萬個點位，就叫做「點位資料」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>即使還沒有來累積登記為「臨時工廠」，卻知道他存在的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>對。我有14萬個點位列管資料清查了沒、裁罰了沒、臨登了沒，他應該要有產生這樣可能性列管的報表。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我記得他們有做到一個程度。在總統盃黑客松的時候有demo，有人不怕蓋布袋去看，到確實是一個工廠、到拍一個照片，然後有一個什麼工廠名稱招牌上傳，通報到地方政府，然後地方政府第一次稽查、第二次稽查，有一個追蹤的系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>有方法，但是用他的方式在做，我的意思是，公部門本身並沒有做這個東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個是因為上位政策還沒有決定。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我懂，所以我說政府要做一個事情要列入管考的時候，就像土污基管會把場址做出來、做到哪一個階段都會出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>民間通常可以協助的是類似舉報，因為kiang在做的事情比較像舉報。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>舉報跟追蹤。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>但是舉報跟追蹤如果單靠民間，當然民間關注，我們也可以做到一個程度，我們同意。但是政府本身施政的過程也有義務跟責任來watch這一件事，所以我們會希望這個部分願意有點位資料，坦白來講，我們覺得花了好幾年，我們覺得很慶幸，但是我們發現這樣子是不夠的，希望可以下一步。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>另外，像你剛剛講kiang在做的事，其實我們自己發現也有一個缺口，因為農委會那東西是既有的圖資，衛星影像掃完以後就停了，但從停了到現在可能已經一年，這一年新增的東西舉報的資料再上去，這一份完全斷線。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以農委會沒有提一個常規的更新案嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>那時丟出來的時候，記者會上我們就問他這一件事，他大概有一點模糊，就是半年到一年的時間會做一次更新。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為一般都有一個建置案，就是一個維護案，然後就包含更新。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我們的理解應該這樣講，現在的維護案就算有，大概也是循原本的模式在走，循原本的模式在走，因為也有圖資判別準確性的問題，所以他們是相對保守，衛星掃過去遇到雲層，是或不是都會呈現比較保守。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>民間的舉報不一定百分之百正確，只是這個資料能不能順利被進去到這一個機制裡面一起被判讀，或者覺得要加進去或是不加進去的這一個部分，我們跟他們談了半天是沒有的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們沒有民間進入政府的這一個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>如果通報到地方縣市政府會更慘，就是地方的民眾開始關心，通報給地方縣市政府的時候，直接是民代帶著工廠，甚至承辦去騷擾通報者。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我也聽到很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>所以這個事情通報到地方就死掉，通報到中央，中央其實有時丟給地方，有時丟了也沒有處理，這個東西我們不是要argue政府政策，而是從資料的流程來講，我們覺得公開治理的概念，怎麼樣將資料轉成是治理的轉換過程，可以是類似利用管考概念的東西，讓它進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我完全同意，就像您剛剛所講的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以農委會的圖台來講，未來如果是太空中心、福衛幾號來的，當然大家都沒有意見，這個是最客觀的東西，但是你在用的時候，不要波及無辜，所以會傾向保守，一定是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>民間同樣的，當然是傾向於看起來有可能是違章，先報了再說，最後調查發現不是，也不會一定霸凌，但民間一定是先多一點再說，然後再慢慢收回來，所以這兩個中間，理想狀態是慢慢趨近的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛剛的問題是要找主責機關。像民生公共物聯網，因為我們有一個明確的政策目標、預算，而且每一個部會都因此多了一筆錢，不用廢掉原本的計畫，只要把本來計畫的格式對齊就可以了，所以對他們來講是有百利而無一害的事情，因此各個部會才願意一起進來玩。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我們現在做包含空氣盒子進來之後，我們確實想到套用到別的東西。環境也許是一個很有趣的題目，因為我們本來以為完全沒有個資法的問題，確實大部分沒有個資法的問題，但當你碰到農地或工廠的時候，慢慢開始往有的那邊，因為是人的活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>包含污染的裁罰紀錄。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>生物多樣性，很可能是兩個中間很安全的地方，因為鳥、青蛙不會主張個資，但是大家又可以看到是活的，是每一天會動的東西，不是很被動在那邊等你去量，本身也有族群的特殊性，因此我會覺得我們這一套從民生公共物聯網釋出來的，慢慢往生態多樣性移動，尤其如果未來永續會，就是農委會、環保署的相對權責更清楚一點的話，這個部分真的可以做，這個很謝謝你的提議。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是往地方政府，尤其是農地這邊，當他有個資可能性出現的時候，我們這一套就不一定這麼管用，這是kiang在總統盃創新黑客松的題目，各部會的人都來跟他分享的，主要是如果他講的是客觀，誰來看都是一樣的東西，大家都很願意支持，但是如果開始有主觀，甚至有一些可能變成調查報導這個層級判斷出現的時候，公部門就會很保守。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然這個要真的解決，可能要多選一些志同道合的議員。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>可不可以請教一下，我覺得特別難溝通的是，一個合法的工廠連負責人、地址、電話，到底進行什麼樣的產業，這一些產品都必須要公開，但是今天一個違法的工廠，從中央到地方都是一樣的，他們會認為因為這個是違規，所以我們不能公開，公開可能對當事人會有商譽的影響……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。包括還沒有三讀的著作權法，跟已經三讀的公司法，都把「利用」加到法條的文字當中。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為本來只是公開閱覽，我們有加「利用」，確實才可以變成資料出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你知道我的意思嗎？公司有的時候是自願揭露在經濟部的各平台上，主管機關也只是給大家看，但是並沒有要讓你用，現在公司法放了一些新的文字，包含統計法跟新的著作權法，只要是公部門產生都可以看跟利用，這個在法制作業上都有在做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是當你是違法，而不是主動登記，其實爭議真的很大，因為包含跟他同名同姓的人，違法的公司，並沒有公司登記的預先查核制度，說不定有五家違法跟一家合法的名字一樣，這個時候大家會很怕，變成你說誰違規或者是違法，你波及到旁邊四個人不相干的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#張淑貞">
            <p>是怕資料錯誤解讀？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>因為我給，但是沒有獲得好處，至少沒有傷害，但是揭露且傷害，國賠是一回事，像現有的體制很難處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我剛剛在想的是，如果我們用一個管考的概念來思考，即便不需要個資，起碼都點出來了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是依地段管考？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>點出來的下一步是什麼？比照土基會，從疑似污染開始……我覺得這個是可以push的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個push到多少，真的要看院對工輔法及相關法案的態度，我很坦白來說，我之前從來沒有跟景森或他的幕僚討論這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我可以做的，是先跟景森幕僚搞清楚工輔法做到哪裡，還有你們說push的力道短中長期怎麼樣比較合適的，這個我先瞭解，我再來想從資料治理的角度可以怎麼樣做得更好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一個部分我沒有辦法承諾到多少，但是至少生物多樣性，我覺得是比較容易的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>很感謝唐鳳，並不是要透過你去改變政府太多的政策，但是我是說從公開治理的概念，就是14萬的點位出來，我們一直認為這個是比較稍微有機會可以突破當沒有浮上檯面永遠沒有人可以去watch它，這個是突破點。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>我們一直在思考違章工廠的問題，是我們社會不良常模下的問題，我們在講農地的違規工廠，我常笑都市當中，台北市90％的屋頂是違建的，所以一屋一千瓦是推不出來，那個做到都快倒掉了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>這是我們對於守法、觀念及習慣……不是不好，而是我們習慣這樣，要不要改是社會工程，但是商業去面對這一個事情，可能產生的產業供應鏈的問題，假設從CSR、綠色供應鏈的角度來講，要不要採購這一些違規工廠的產品。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這我完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>而且真實的問題除了我們在講公平正義，大家先不談，工廠出來的廢棄水是到田裡，這是活生生，目前所有跟公部門談半天都沒有辦法解套的事情，我都讓地目合法好了，除非棄農或者是棄工，不然農工並存，就是變成污水進去，因此難解不會是單純要不要讓工廠活下去的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>國際上歐盟在處理產業供應鏈，開始一路擴大到國外，臺灣這邊是農工並存，造成食安、健康的問題，社會要往什麼路去走，雖然很焦慮，但也只能從大方向試著去關照。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>因此我才說公共治理的部分，稍微有機會讓地方可以開始有被關照到，不然現在選舉莫名其妙看到台北市跟新北市，其他縣市的選舉，縣市議員的品質，就像你講的很重要，但跟公共在地的議題如果沒有連動起來的時候，我們覺得出了台北就是另外一個地方，會出現這樣的狀況，不是要你去改變政策，而是希望從公共治理的角度。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我還是可以幫一些忙。一方面是像我上周經過天和鮮物「社企專區」，直接就掛 SDG12 的 logo「負責任的生產消費循環」，來推廣循環經濟、降低污染、我們至少揚善，先讓大家優先購買，而且甚至可以理解到現在的一些價格，其實是不合理地低，因為外部性被環境吸收掉了，這一些當然是可以先做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>像淑貞在前幾個月，我們還做了一個有趣的東西，也就是「產銷履歷」，因為可以對應到產地。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，我就是在講這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>對應下去旁邊都是工廠。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>包含旁邊的那一些工廠。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳瑞賓">
            <p>這個事情變成我們很兩難，包含有機生產、產銷履歷是更願意為自己的生產負責任，但周邊環境如果一直惡化的時候，這個產業都會有影響。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我理解。所以讓他們比較有安全的空間或是取得土地、比較友善點位這一些，其實社創巡迴一直在做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但那是已經願意改過向上，或是一開始做好事、社會責任或是環境責任，這一些我們儘量讓它有充足的空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反過來，如果想以公開管考的概念的話，我得先瞭解一下實際的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為接下來還有一位議員候選人要來 office hour，因為我們時間已經晚了10分鐘了，你們也可以跟她致意一下。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>謝旻諺</heading>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>我們是第二期團隊，我們的團隊叫做「童心力」，我們現在有帶小朋友一些工作坊，去做一些工作坊跟引導小朋友講一些故事等等，我們接下來想要做一件事，我們想要帶小朋友到菜市場，去講菜市場的故事，這個東西我們想要完成像密室脫逃的感覺，讓小朋友可以繼續玩這個東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>這裡面等於讓小朋友，因為是在帶故事工作坊的時候，可以引導他們做進一步的東西，可以去做在地的故事而蒐集，這一個部分他們在做蒐集的時候，為什麼選擇這個基地？因為他們算是新住民比較多地區的小學，所以他們沒有一個叫做「中正市場」，而這個菜市場其實有各式各樣的新住民，像有清真寺或者是回教。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以有很多文化？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>對，所以他們很適合用香料這個概念來作學習這一塊。在開發一系列的東西時，我們是可以做的，但是我們想要加一個東西，也就是想要讓小朋友的東西可以導入區塊鏈。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是哪一個東安國小？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>比較靠市區的那一個？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>對。我們在做的時候，比較想要把這個東西加進去，他們的創作品不斷地被人家follow，他們可以創一個他們自己的小朋友導覽地圖，也就是可以講說帶你走一趟最甜的路線，所以有各式各樣的這一些，像有一些米乾的美食等等，小朋友可以跟店家聊說「你來當關主」之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>除此之外，我想到小朋友在前期開發過程時，小朋友就可以去店家試吃，我可以讓小朋友不用帶錢，可以讓叔叔、阿姨、伯伯交朋友，然後他們透過這一種方式去消費，所以不論是未來小朋友前期打開創造這樣的在地模板，又或者是未來一些消費者可以一起接觸小朋友開發的東西，他們可以用這樣的技術去用，也就是小朋友對這一個地區所做的故事，然後來做這樣的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>但是現在遇到的問題是，上面這一個部分，我自己覺得沒有辦法把做，背景這一塊是我們的強項，但是在於這一塊的部分，如何去開發？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對不起，為什麼你們需要虛擬貨幣？以前我們花園新城也有發行過社區貨幣，也就是花幣，那時候也沒有用區塊鏈，那時完全個類似Google試算表，就做完了。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>你覺得效果怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還不錯。虛擬貨幣的重點其實是所有參與方彼此間是陌生或者是不信任，是奠基在三方以上彼此都不夠信任，所以才會有的一個技術，也就是「分散式帳本」，但是現在有一方是大家都信任的，也就是中央銀行，這樣就不需要「分散式帳本」技術，講穿了就是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以當時發行花幣的那一位朋友是大家都信任的，所以等於用他的google帳號開一個google試算表就做完了，所以我的意思是，你們現在除非是你要接上一個現有的虛擬貨幣，這個是一回事，但是如果你們只是想要做自己的群募或者是點券之類的話，可以不需要虛擬貨幣。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>所以我想要產生兩個消費的行為：</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>第一，他們內部在運作的時候，小朋友跟社區的每一個動作是有紀錄去追蹤的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，好比像我們打卡，打卡是最簡單的，或者是拍照上傳，這兩種是最常見的，所以你需要的可能是實際到那邊，直接拍一個照，填一個type form或者是google form或者什麼東西，等於完成一次打卡，如果google form的話，直接連到google spreadsheets，如果是type form的話，可以連到後面別的；無論如何記到某一個試算表裡面，確保這個試算表是大家都看得到，但是並不是大家都可以改，但是也許可以提供評論，這個後面試算表的後台很多，但是google spreadsheets最常用的，但是也有Airtable等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，這個跟區塊鏈的意思是一樣的，但是發行者只有一個單位，也就是只有你們，如果你們要運行這個，也就是無論如何都得信任你們的話，你們就不需要加密貨幣，加密貨幣是有三個以上的團隊都在做同一套，彼此間誰都信不過誰的時候，就需要密碼學的知識。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>我想要自己做一個案例，所以在我們這一塊的話，他們這一些小朋友……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都要認識你。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>他們本身就認識我，但我想要跟其他地區的，包括苗栗地區的一些，可能他們那一些大哥哥、大姐姐其實在做的東西，跟我們有一點接近，但不完全一樣的時候，其實我希望透過這樣的方式來串聯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>串聯的意思是互相轉介，或者是真的可以兌換？等於這邊的一小時換那邊的一小時，或者是這邊的1元換那邊的1元？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>真的可以兌換。假設這個是地圖的話，桃園、苗栗等於可以產生一系列不同地區這些概念的時候，我想要做的是親子旅遊的這一個動作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以意思是小朋友在這邊幫別的地方來的觀光客導覽，他自己當觀光客帶著家長去別的地方旅遊時，他可以免費享有那一邊導覽的服務，有一點像換工？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>有一點像換工。這樣的親子旅遊會有兩種狀態：本身是創造者，所以去到另外一邊，等於用換工的方式可以享受這樣的福利；另外一種是我們是新加入者，像我是住在台北市的都會區，我在前面去做台北市市區的故事，我是希望假日兩天一夜可以到某些地方去玩，這些是小朋友公認、是好玩的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是小朋友假日等於要擔任導遊服務，不會有童工的問題嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>這部分其實我們想要跟大哥哥、大姐姐談，他們本身就是在帶這一些小朋友，等於他們是在動員，像我認識幾個，比如這一些角色，他們也是透過假日的時候，帶著小朋友去做……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是他們本來就要開團，別人等於跟而已，但如果現在變成我類似觀光客，我隨時他們那邊就接了，不是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>我覺得可以採預約的概念，我們的服務就變成……我自己舉這個基地來說的話，在學校跟小朋友講好，我們預約的時間是必須要一個月前、一個月後，必須要跟小朋友的家長約定好時間，包括店家，等於是要一個月的預約，預約完之後，帶著小朋友說有一個月的時間準備，接下來會來自從高雄來的家族旅遊，他們可能來十個人，我們帶著他們去走所設計過的路線，又或是菜市場特色的部分，等於這樣就可以讓高雄來的人一起享受這一種親子旅遊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是他是要付錢的？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>對，就想要導這個東西進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼不是付新臺幣？為什麼要轉成童心幣？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>這個是我自己在玩的東西，我們自己有在蒐集一些創作的IP。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>他們是有各式各樣的，等於小朋友原創一些IP的部分，我們可以同時在這邊做調查，所以可以不只是賣行程，包括可以賣虛擬的創作，像他們的畫圖、筆記、繪本及故事書等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是為什麼不是印出來賣給人？為什麼要透過B mark？我如果是一般的觀光客，我為什麼想要B mark，而不是要這種（紙本）東西？因為一般觀光客又不是藝術搜集者，B mark是要某一種唯一性或是確保某種不可再製之類的，但我們一般去買扮手禮的時候，好像沒有這麼在意，好像有當地特色的咖啡杯或當地特色的一本繪本，不會特別在意是限量幾本或怎樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>你必須拿到某一種勳章，你才可以享受另外一個加乘服務的感覺，我想要做這樣一個東西。所以他們在這邊，這個東西有一點像基本款，但如果你是這一個B mark擁有者的話，成為他的話，你可能有幾個方式，其中一個方式是，你去認同這一些小朋友，所以你可能不論蒐集到幾張卡就可以換一張大牌，這個就代表你是特別的擁有者，所以別人到這個菜市場，他們可能享受一般對象的導覽服務，又或是一些店家當關主。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>我舉例來說，像這一些小朋友他們可以開放，舉例來說，「今天要帶你們去看一下今天的玩具屋」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你要教這一些小孩是除非人家有這樣的徽章，不然不要帶他去看玩具屋？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>這個禮拜可能是玩具屋，下禮拜可能有自己的私房景點或是自己特別想要跟人家分享的東西，有一個加值的服務，這變成是彩蛋的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你說用錢買不到彩蛋，你只有透過貢獻才能換得到彩蛋。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>你的貢獻證明方式必須是某一個勳章，而那個勳章就是B mark。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我有聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>從一個親子旅遊的概念，但是串聯到各式各樣IP的延伸出去，但這些IP延伸出去的時候，其實奠基在所有的東西都在各個不同地區的小朋友所創造出來的，這是為什麼我覺得可以用這一個東西來串，因為其實其他地區的人對我們來說，對我們真的不熟、不瞭解我們，但是可以用這一個方法來確保大家對於這一個東西的信任度。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，好，這樣我大概瞭解了，你是把B mark，等於人造限量的這種概念引入旅遊體驗當中。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>然後再衍生周邊的一些產品。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好。這是最小啟動機制，而且只在東安國小，或者只在東安或者是另外一所學校，還沒有三方的時候，你還是不需要區塊鏈啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>但我想要用這一個東西去做市場測試，這個時間我拿掉，只用點數的邏輯去做的話，那可能也是可以……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然一定還是會做得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>問題是我沒有辦法跟人家講說我找苗栗或是台中，明年3月開始去run的時候，大家對於這一個東西可能不確定能不能run。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不會，像maters news，他們現在還沒有上鏈，但是他們都用一個資料庫在管，他們的mat點數。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>這個我不曉得，可以教我一下嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>maters new等於是內容生態系，他的概念跟你們也是有一點像，就是基於社群的內容生產、知識信用的內容評價、數字貨幣的創作記憶力，這三個我想跟你們的做法是比較類似的，只是沒有什麼線下體驗，大概就是靠內容創作跟互動而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是他也是有白皮書等等的情況，但以我所知，他們目前做全部這一些事情，都是用一般的資料庫在做，他們到某個程度覺得大家對這個想法都可以接受了，他們才上鏈，所謂上鏈的意思是把目前為止累積到的東西都挑一個區塊鏈丟上去，但在實驗的時候，是不需要去挑特定的區塊鏈技術，等於用一般資料庫就可以做得到，只是跟大家說到了某一天我們的平台會跑到區塊鏈上，所以在這個試驗的過程中，大家創作的東西都要有一個心理準備，有一天會全部跑到不可篡改的公開平台上，這也對創作者很重要，因為我放出一篇文章的時候，我瞭解到不會被編輯篡改等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反過來講，如果裡面有一些個資，我就不會想要放到這個上面，因為目前看起來雖然還是封閉的，但有一天到大家都可以看，且不可以篡改的供應鏈上，你們這個也很像，因為小孩規劃的東西或者他的創作裡面，也許會有他未來覺得我不想要別人再看到的東西，比較私密或是你剛剛講秘密基地。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但如果上鏈的話，其實是不可能下架的，尤其如果放到供應鏈，是永遠不可能下架，所以願意探索放到這上面個人私密經驗的邊界，反而適合在真的還沒有放在上鏈來試，等到大家覺得願意上鏈的部分，也就是即使長大了，也永遠不會想要下架，是拿那個邊界去上鏈，而不是現在覺得所有的個人經驗都可以上鏈，因為說不定小孩到成年時反悔了，發現沒有反悔的空間，我覺得這個是可以思考的一件事，但仍然可以繼續說。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>剛剛提到幾個東西，我想要多瞭解一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>第一，有關白皮書的部分，我可以……現在假設是用資料庫思考的話，我本身不是工程背景，但是我朋友他們是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你想成一個試算表就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>我要怎麼樣跟朋友講資料庫怎麼建？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有用過EXCEL嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就把它記在EXECL裡面就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>小朋友的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，你的每一個交易，或者你每一次設計出什麼東西，EXECLE可以有幾張表，你可以想像所有加入的小朋友名單，這就是一張表，所有願意加入店家的名單，這又是另外一張表。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>儘量不要合併儲存格，第一列就是所有的欄位名稱，好比像序號、名稱、地點，然後就開始填一些測試資料，你有這一些基本的資料表之後，你可以開類似帳本，就是一定的序號、日期、時間，也就是幾點幾分發生什麼事，發生這一件事，有發生事件的類別，跟他的行為人還有這一些相關的人，正規化出來就試著填填看，填得出來就表示這個叫做「資料建模」，就很像模型一樣，你把這個交給工程師，就會幫你生出白皮書來。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>因為我看寶博士用的是safe token的部分，白皮書寫經濟學的博士幫他們寫，寫了一大堆數學的方程式，所以跟你剛剛講的帳本差別在哪裡？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最大的差別是在於所謂的獎勵機制或是激勵機制，如果你現在只是要確保責信是任何人來看都是一樣的，不會被你篡改，你在上面記的不一定是加密貨幣，可能是新臺幣，你的目的其實只是一個資料庫，而這個資料庫是不可以任意篡改，且任何人都可以稽核，這是分散式帳本的算法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在這個用法的時候，你不需要設計經濟型的模型，全部就是資料庫、大家都可以稽核的一份副本而已，其實這樣子就已經可以做很多事情了，你會需要一些經濟學模型都是建立在每個人在系統當中有不同的持有量，這一些持有量可以換算成對這一個系統多少的參與權，或者是能夠換算成隨著時間過去，會增值或者貶值，這時就比較像中央銀行的角色，就要開始算貨幣政策，因此這時才需要經濟學的訓練。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是，如果你的東西既不增值、也不貶值、也沒有總量控制，跟新臺幣永遠維持在1比1，這樣就完全不需要經濟學模型，經濟學模型就是中央銀行的經濟學模型，你等於是用來追蹤點數的分散式資料庫，這樣不需要總體經濟學的訓練，就只是用來買信任，而不是用來買別的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>再跟你請教一下，所謂區塊鏈加密遊戲的概念，它的邏輯是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是在區塊鏈上面運行的遊戲。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>他們玩的是加密貓。這一種的邏輯，等於他們有各式各樣不同的貓，而且有各式各樣的改變，我的想像是這一些小朋友可能去到不同的地點，光是「蠟」這個味道有泰式跟印度的，也不太一樣，各式各樣的貓或者是各式各樣不同的味道，這個東西會不一樣，甚至有一些背後延伸的紀錄，例如也會告訴你印度的香料是怎麼來的，背後有一個data在。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過這之所以成立，是因為沒有真實世界的版本，而是純虛擬的，也就是亂數產生獨一無二、無法複製，但你剛剛在講每一個真實世界都有一個相呼應的東西，也就是數位原生，你是真實世界的東西，你製作一個數位紀錄或是履歷，這個時候跟加密貓的邏輯是剛好相反的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為每一個香料其實都有一些科學上你可以界定，它是什麼物質組成、怎麼來的，而且是客觀的，任何人來都會有一樣的東西，甚至來的植物一定有它的學名等等，任何植物學家來大概也都是相同的學名，所以當你把它要變成遊戲物件的時候，其實是不需要、沒有亂數的成分、沒有隨機性的成分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而這個就跟加密貓是隨機的，而這個隨機是別人沒有辦法重新複製這一種獨一無二的做法是完全不一樣，你知道我的意思嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>我懂。但是如果那個東西是被小朋友的創作……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你的創作，一開始也是一個實體創作，不是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還是製作一個數位原生，不是一開始完全虛擬演算法決定的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>這個邏輯我不太懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個東西透過拍照掃描而數位化，但是換另外一個人有統一套掃描器，你掃出來的東西還是一樣，那是因為本來有一個正本，你這一些其他都是副本。但是加密貓一開始就是正本，正本就是在虛擬世界裡面，所以並沒有正、副本的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>沒有正本、副本概念的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只有一個正本，而沒有副本。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>我知道這兩個的長相，但是我不知道為何那個可以work，而其他有其侷限？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你不能阻止別人再拍一次正本的照片跟再掃描一次正本。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>為了這個原因？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>所以如果他們的創作……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要把正本毀掉？這樣不是怪怪的嗎？有一點削足適履的感覺？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>瞭解。我那時的想像是，他們是可以有一個正本，但是他們會有序號，再來他們可以大量複製各式各樣的東西，都沒有關係，我那時想像是勳章的部分，也就是勳章的概念，不是奠基於完整的正本，或者是多少次下載各式各樣的副本，必須要有這一個序號，然後才可以享有剛剛所說一些額外的服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個是體驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>對，但是這樣侷限會在哪裡？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個沒有問題，這個類似VIP貴賓卡的東西，但是這個跟本來創作的正本是無關，你只是把它當招牌來用而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣當然可以，跟加密貓也沒有關係，這個純粹類似你限量尊榮VIP卡，等於是這個概念而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>以剛剛這個邏輯來說的話，區塊鏈加密遊戲的話，這個玩起來到不到位？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不知道為何你一定要玩區塊鏈加密遊戲？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>我覺得滿有趣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你自己玩加密貓就好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>但是我想要這個東西看能不能變成那個東西，但是我不太確定被具像化的侷限在哪裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為加密貓的特色是，一個亂數是非常多個位元的資訊，都可以對應到貓不同的長相，所以看起來千變萬化，不同的表情、顏色等等，但是基本上是先有亂數，再把這個數字去視覺化，不是先有一個藝術創作，再把它數位化，剛好是一個相反的迅速，一個印表機、一個是掃描器，是完全相反的順序。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在如果想要做一個類似加密貓的遊戲，你就要先回答一個問題：就是給你一串從0到1,000萬的數字，可以長得怎麼樣，以及你拿任何兩個數字，他們可以透過所謂的交配，變成另外一個數字，既成這一些不同上一代的情況，這在你的世界裡面，可以怎麼表現它？如果可以回答出這個問題，兩組數字怎麼樣彼此交配，這樣子就可以做出類似加密貓的遊戲，但是你剛剛講的這一個，基本上是限量的會員卡，用區塊鏈可以做，但是用別的技術也可以做，這兩個是沒有關係的，這個是不重疊的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>我再問一下，加密貓的價值是可以被哄抬上去的，有一些東西限量，下一個擁有者的話，必須要出更多的錢，才可以把它……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為他不可複製。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>他們是有可能把價值往上拉嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不太懂，你只發行三張尊榮的會員卡，這個跟棒球卡一樣，因為你只發三張，所以如果有人覺得很想要，而那一些人的數量大於3，價值就會開始增加，基本上是需求大於供給，價值就會開始增加。所以？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>我懂那個意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像藝術品就是這樣，全世界非常多人想要，所以價格就會變得非常高。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>像Totemic Marketplace算是區塊鏈的加密遊戲，它也算嗎？還是擔任收藏而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然遊戲有各種定義，不過我現在看起來主要是在做收藏的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>因為你剛剛講到這個東西，我初步聽起來，好像是是做一個資料庫，然後未來是做上鏈的動作，前面有提到一個很特別的切入點，我想請你分享一下觀點，也就是探討什麼東西是上傳不要下架的東西，這個國內外有沒有相關的案例，就是求存在的永恆性？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是有的，他們是專門研究把一些資訊儲存1萬年，當然也有一些是把東西丟到外太空，當然可以存放很久，但是不一定那麼容易讀取得到，可以存放又讀取，目前1萬年是比較多的用法，超過1萬年真的比較少看到。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>我想要攝取這個領域的資訊，要從哪一些關鍵字或者是什麼樣的方式去找到具體的行為？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以先到long know基金會，他們有關於很詳細的蒐集，關於一些具體的專案開始，像一個時鐘如何運行1萬年，或者是現在的語言在1萬年之後，如何讓人可以解讀的所有這一些東西，大概都會連到不同學術上的一些研究，這一些都可以再去探索。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>我大概有一個頭緒了。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>最後再跟你請教一下，區塊鏈這邊我是陌生的，但是我在網路上有爬到一個中國大陸在寫如何發行怎麼樣的加密貨幣，我單純要做一個測試。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>他的邏輯等於設計好一個i-con，上乙太坊的東西上傳，我在這邊還要準備什麼樣的部分？應該是說我要存多少錢上去才夠發小塊的單元？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不是很懂。你的意思是，你打算發行一個新的貨幣，這個貨幣你希望是1萬人用、10萬人用，你想要知道的是需要多少法幣的成本，才能在乙太坊上發行？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>對，我自己身上的錢不多，我想要做測試的話，我不知道需要準備到多少的時候，可能一百個人或者是五百個人來試這樣的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概30元至50元的台幣。因為其實你用乙太坊的供應鏈，把你的發行虛擬通貨的程式碼寫進這個供應鏈，你只需要付程式碼長度的錢，所以你的這一塊越長，你當然需要越多，但是大部分發行的虛擬通貨的程式碼差不多長，差不多是幾10元台幣。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>所以不是存個幾千元才足夠使用？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是，因為新發行的跟法幣中間不一定需要掛鉤，所以有非常多某個點數，也不一定要有等值的法幣來作為保障。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛剛講的，如果純粹只是記帳用的，這個虛擬通貨本身不能換成任何的東西，所以這樣的話，當然不需要有等值的東西當作保障，而是答應像未來一定可以用幾比幾換成新臺幣，一定要用這麼多的新臺幣當類似中央銀行黃金的這個工作，但一開始發行的只是我們叫做「工具性質通貨」，完全不需要有東西作擔保。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>如果不作擔保的話，我用這個東西是簡單的交易，就是一個換旁邊米乾的一碗冰茶，這樣是可以嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你就想成用大富翁的紙幣，印了一大堆錢，你要付的是紙的工本費而已，至於你印大富翁的錢，要如何換成服務，那是自己設定的規則，這兩個是完全脫鉤的，你當初用的是比較好的磅數的紙，也不會讓你換更多的服務，這純粹只是給你一個類似印刷機的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>好，我來試試看，謝謝你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>像這個就不是幣，對不對？就是這一個平台所丟出來的，並不是一個虛擬貨幣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是自己的虛擬通貨？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>是這一個平台。等於算是顧問的平台概念？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>所以這個東西等於是登入到這裡面的，是使用這個幣，成為那邊顧問的角色，然後提供服務，這跟虛擬貨幣是這一個幣的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>其實跟乙太幣是同樣的位階？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該也有跟比特幣掛鉤。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>所以我的想法是，是不是可以類比成這一票人都統一用美元的概念，所以要在這一個平台上使用的話，就是統一用這個美元，而不是用新臺幣，等於我們自己其他的幣種沒有辦法在這上面得到服務，去那邊就是要用這一個幣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝旻諺">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>黃星維</heading>
          <speech by="#黃星維">
            <p>我是這邊進駐的廠商，我們有設計了一款遊戲，我們想要解決的問題是跟生涯困擾有關，這個跟我過去的背景有關。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>先給你看一些東西，然後再慢慢分享，最主要是在推廣的部分，我們有弄一個網站，我們也有說明為什麼會做這一件事的原因及我們的成果等等，因為我們用Unity來做，所以我們有輸出的Mac版、Windows版及Android版，我們來看實際的作品比較快。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>這個叫做「生涯解題」，這個東西的術語，如果我們選這個……（示範），其實我們用的方法，在我之前就設計了這樣的牌卡，基本上改名叫做「生涯接球」的部分，其實這個也希望走學校的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>我們想要做的事是想取代目前既有的方式，我不知道唐委員是不是知道，目前都是用心理作用，然後給你一個解釋本，就是國、高中生都是一樣的，不能選的大學科系，都沒有辦法，效果有限，我也跟成功高中的輔導老師都有聊過，這一個部分有這樣的問題，所以我做出一個方法是，完全不是走量化，而是走一個內心質化的部分，有一點把心理諮商誤判的方式放到這裡來，我們就是透過這樣的方式來做宣揚。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是透過插畫分成幾類，然後放一些具體的範例？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>對，這個是實體的，虛擬的就沒有畫這個方式，我們有另外找一個人做，也有做數位版的部分，我們都有登錄，我們連結到金流的帳戶，這個帳戶有分兩種，一種是個人登錄，也有一種是老師登入、心理師登入，因為可以看到這個人，我們把底下的插畫來作另外的修正。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在還沒有iOS的版本？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>因為我的工程師沒有iOS的手機，不知道怎麼輸出，因為你只要有……工程師就會寄送序號到你的信箱，如果輸入的話，老師就可以看得到你的結果，所以從國一或者是高一做完以後，高三也可以做，我希望是這樣子，希望他們之後做生涯抉擇的時候可以使用。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>我們就開始（玩遊戲）。這個是擬人的東西，所以會有聲音對談，（播放軟體）我們透過這個來選擇要交談的對象，選完之後就可以按「開始」，我就先跳過，這是一開始的開場白，我們簡單畫的流程是，我們希望精選、最想要，我經過兩百多個人測試的方式，所以才用這樣的東西複製過去，然後就開始選擇「要」或者「不要」，通常我的經驗是會選超過十張。第一次選到的時候，他們要稍微實際碰一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼不用這個卡片上的插畫？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>第一，這個的分配是給老師看的，不是給使用完的人知道，而且這是自己的分類，重點是使用者的詮釋、解讀，他或許會認為不應該放在這一類，或許有不同的考量，所以我那時覺得我們重點不是在於分類，重點是如何解釋，所以這給輔導老師比較方便，因為一般過去市面上的卡都是用這樣的方式，我們有不同的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。把它點完。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>總共有八十一張，通常第一次選會覺得有一點困難，因為想要的東西很多，他們會覺得到底要怎麼選擇，有一些比較是跟我有關係，有一些跟工作有關，有些是設計有關，有些跟表演有關，我們選了這一些……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個排序怎麼排的？就是這個畫面的排序？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>前面的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是亂數給出來的？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>是六十五張。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這六十五張是按照我按的順序給出來嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以當初發的順序是隨機嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>對，隨機的，一開始是隨機的。你也可以選不要，回頭選也可以，我們提示大家是要選五個，如果十張以上的話，我們乾脆會回來，所以就要重新選。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>如果先選五張就可以，我們換下一頁，然後再確認。我們把畫面掃描起來，這個畫面是輔導老師之後可以下載，上一頁重玩，下一頁繼續，我們在每一個段落都問一個問題、都會反思與反饋。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>接下來可以打中文字，也可以用錄音的方式，錄音完再按一次就會錄好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是文字跟語音選一個？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>只能選一個，選最後一個，大概是這樣的流程。這樣子的流程做下來是40至60分鐘，我們有經過一些測試、驗證，差不多是這個時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>我們現在做的事是，到底牌跟牌之間的關係是什麼，他們會覺得影響比較多，這個不會影響到就沒關係，這個告訴你說，你在裡面比較核心的是這個，我們先找出來，然後接著我們開始要排順序，所以可能會選這個事情，然後我們就按下一個，我們希望告訴他說希望自己做一個藍圖的規劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼剛剛那一個畫面是寫十張？明明這邊才寫五張，剛剛那一個畫面的指導員是寫請排序十張，可是到這個情況下只有五張？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>我們的預設是一百多個小時，正常都會選十個，不會因為你選幾個而改變，因為那個要重錄，所以我們預算十個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也不用重錄，就是這幾張或怎麼樣，就把那一小段拿掉，對不起，我有一些邊際的問題，不要理我（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>我們沒有發現。剛剛畫面是這樣子排，所以會這樣子移動。有些人會以為消失，並沒有，我們的重點是，希望能夠自己闡述這一個過程到底是怎麼樣的順序，選完以後，我們就會繼續問他把這一個弄完，因為我覺得一開始這樣，這個過程自己做很好的整理，然後就可以錄音，錄音完按下一頁就可以結束，大致上就會到那邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為何只有那一頁的下一頁的左方？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>這個也有問過，因為如果要放那邊，就會很擠。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不會。右邊有一個好像放牌的區域就好了，引導它放在正右方就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>所以你覺得要一個固定的地方？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你那個是感覺上會回上一頁，但是實際上又是下一頁，就是會導致使用者的不預期，沒有一定要改。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>其實每一個都認真回答，其實差不多就結束了。我們希望隨時在之後，或者是我們做一件事很簡單，我們幫你紀錄下來，你之後回過頭來看，就會看知道當時的想法是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>我覺得現在的重點是要把東西記錄下來，然後給我們一些回饋；接著是把所有的事情往上傳到雲端。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們不是隨便傳的？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>不是，我們會記錄到哪一個步驟，工程師跟我講說如果中間有斷網的話，就會有一個切點，然後中間一個切點，不會每一段都會，當然也會有預約，我們希望有一些想要做更新或是什麼，又或者是有一些電話、事情需要詢問。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個會帶入序號或者身分嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要重新填一次？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>只有email。這個完了以後就結束，然後就可以自己看自己的結果。個人看不能下載，我們通常會有一個……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不能下載的原因是？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>鼓勵他們多多使用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽不懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>其實也沒有為什麼，當時也沒有想太多，可能是線上看一看就好了，不需要特別下載這個東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>真的要就截圖。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>對。我們最後選擇的是有Windows版的，因為有些時候輸入序號不會快捷徑跳入，其實大家應該都會，然後就會把文字這樣子，如果可以往上滑，或者是錄音檔，我們就有一個播放鍵，按下去可以聽到自己回答的聲音。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>如果老師登入的話就會看下載選了哪十個，或是老師可以線上看，可是這個是事前同意，必須學生寫上去老師的代號，老師才看得到，或者是心理師。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一般來講，我如果授權老師或者是心理師可以做什麼事，應該也是我自己可以做的，你們現在的設定是我授權一些他我反而不能做的，一般來講跟我們授權的意思有點不太一樣，但沒有關係，完全不用理我講什麼，我只是想到什麼說什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>我們目前的想法是，學校購買我們就挑一個表單填寫，看要買幾組，修改到現在，11月初才正式地完成，之前做得反反覆覆，我不知道唐政委有什麼指教，目前進入到推廣的階段，不知道這個部分要如何進行？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個是你們的Mac版跟Android版目前都沒有簽章，所以大家允許來自未知的開發者，我想心理的遊戲，如果一開始有戒心的話，你不一定收到那麼好的回饋，所以確實可以考慮拿一個開發者簽章簽一下，至少打開的時候心理比較篤定，不會覺得這會不會是病毒之類的，這是第一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，因為你從頭到尾都是Unity開發的，你也知道Unity有Web的版本，也可以考慮把這個弄到網頁上，這樣也不用安裝任何的東西，因為我剛剛從頭到尾看完，好像沒有看到任何硬體特殊的功能，也許你們現在是說沒有iOS是因為工程師本身沒有一台iPhone，也許可以考慮把Unity匯出Web GL，就是直接匯出成瀏覽器可用的版本，這樣我在iPad上，就算沒有APP Store，至少我可以連到你們的網站，網站一樣可以輸入序號等等，不用安裝程式對大家的進入障礙都小一點，另外一個是如果你的iPad用網站用起來其實也滿順的，其實從學校的角度來看，不用特別管小孩手機的品牌、版本，我想大家會比較願意接受。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果很堅持一定要用APP的話，至少拿一個開發者簽章，如果沒有那麼堅持的話，我會推薦你用Web的方式補充。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>有沒有在合作上，一個是學校、另外一個是跟政府，又或者是這樣的東西其實是走什麼樣的方式……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們改這一套系統多方便？如果現在有一個就服站，就是有一套完全不同的卡牌，是不是只要抽換一張試算表就可以？又或者是怎麼樣設定？我們叫做「wide label 」，就是你們這一套架構，但是掛別人內容的能力有多強？這個決定你們談合作的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為二度就業的就服或是身心障礙的就服，裡面包含了職務再設計的部分，或者是18歲第一次工作的就服其實完全不一樣，你這邊可能只有一半可以用，剩下的很可能是他們要按照目標使用者的特性去進行調整，這個時候如果每一次調整都要問你，一定要取得授權等等，但是如果可以很容易，像編輯一個試算表或者是文字檔，就完成了制定，我想這樣會比較願意合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>基本上換這個不會太困難，因為基本上錄音都是我非常熟的，一個是我自己，一個是我妹，一個是我女朋友，所以三個剛好在文字、錄音，工程師跟他敲定時間，應該也還好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像卡牌的部分，其實那都是純文字，你唯一會搭配的其實是追問的那幾個題目而已，所以我會建議你把新增卡牌的這個流程寫清楚，等於是一個SOP，這樣子你的合作對象，如果要刪減或者是新增卡牌的話，不一定要靠你的工程師，可以說我把我額外的卡牌放在哪一個目錄或怎麼樣，就自動新增進去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這很多像電腦遊戲，自己開發的時候，不一定有全部的功能，但是讓別的遊戲作者可以加所謂的外掛模組，有的時候這個外掛模組賣得比本來得還要好，這個是很常見的，因為你們不可能對於所有的應用情境都有很完美的掌握，你把這部分開放出來，運用你們核心的部分，但又在不經過工程師的情況自己外加，當然自己錄音也許不那麼困難，但至少自己加字，我覺得這應該是要跟機構談的，是他第一個會問你的問題，如果你有好答案的話，比較容易開始合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>就是把新增流程SOP，就是由他們自己接上去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是調整卡牌的部分。因為從頭做我想大家都沒有這個力氣，但是拿你的刪掉一半再加幾張，這個是大家都做得到的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>瞭解，這個是很厲害的一個意見，我從來沒有想過可以用這一個方式。因為曾經有人問我要不要做一個for 企業版，當然可以，第一個是我的時間、精力有限，我沒有辦法同時for那個情境設計。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你不可能成為你所有客戶的領域專家，這個不實際，所以不如是用所謂開放式創新的方法把他們抓進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>所以到時如果跟他們說我們談授權的方式給他們使用？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，等於你給一個遊戲引擎，其實Unity就是這樣，Unity不自己寫遊戲。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>好。那還有什麼從第一眼看到這個東西的直覺？就是這個東西的擴散性，你覺得……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們實體卡牌還會繼續印嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>不會，但是還是有過程。這個東西其實很多諮商心理師都在做，每一個都有自己的一套，多半還是以情緒跟深層的東西有關，比較focus在生涯這個主題的比較少，而且這個比較具體，比較沒有看到，我這邊也跟成功高中的輔導組長聊，他用阿德勒東西自己設計，他講的是日常生活的興趣，跟我強調的是未來導向有一點區隔，也在跟他談日後會想要跟他們合作，從一些學生給我一些靈感。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對啊！我覺得很好，我覺得這套滿容易進入的，給出來的其實大部分是跟自己對話的空間，我覺得這是滿正確的方向，不會過度好像指導的感覺，比較像帶其他好奇跟自覺，我覺得這樣滿好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>謝謝。我在想這一件事，也就是什麼時候開始介入國際版，我當時一開始就在想是不是要找人，因為我妹妹嫁到日本，所以我妹妹可以日文，英文也滿好找，所以國際版是需要什麼時間點做？是不是等到臺灣有一定的市場性做這一塊？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想都可以，因為其實成本不高，所以你沒別的事就錄一下日文也不會怎麼樣。但我覺得重點還是在當地有沒有合作夥伴，就是願意用這樣的一套方式先試用，給你一個回饋哪一些部分在當地是不適用，哪一些部分在當地是要加的，這可能比較重要；但是如果只是翻譯的話，其實是沒有成本，有空的時候做就是了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>因為他說一開始先做中文版，有關係嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>裡面的錄音、文字都是抽出來變成類似設定版的話，其實你要做一個國際版，就不需要煩你的工程師，就是等於做一個抽換就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果工程師暫時還沒有力氣做這個，至少可以先把那一些文字的部分先翻譯完，這是很容易的，等於備料備在那邊，工程師有空的時候，可能等他把Web版做好之後再來處理這一塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>好，滿一針見血的，我想一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>我想問一下，如果從推廣的角度，我之前有想過是不是需要拍一些影片，但是這個就跟心理諮商一樣，通常很難找所謂的一般產品使用者見證，這可能有一點奇怪。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不會啊！你可以找很有名的諮商心理師，他來見證用了這一套之後，他的個案都更相信我了，隨便啦！你要找代言人就是找有名的諮商師來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>我還是會用我們的人脈去做，還是可以嗎？因為我覺得這東西很個人，通常不會掛名保證說某某什麼很好，因為每一個議題都不一樣，每一個人希望得到的答案不一樣，你問我最有效的東西，我就說每個人有不同的問題來詢問，我不知道這個東西是不是可以用這樣的方式推廣，我不是很肯定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你不需要宣稱療效，只是那一個諮商師說這一套工具讓他的工作更容易、更輕鬆，在描述的是對這一位心理師的療效，並不是對個案的療效，這樣就沒有醫療廣告的問題，你講的是用了這一套之後，是電腦輔助教學，是讓老師更方便，並不是學生學得會，如果學生學得會就會有不實廣告的嫌疑，如果老師用了之後比較輕鬆也可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>瞭解。這個東西一直想要取代過去跟現在所看到的，也就是目前的小朋友在輔導課於高一發測驗就結束了，學期末發一本就結束了，目前還是主流的課本，而且現在連大考中心，我有一點嚇到，大考中心連推這個，也會把所有興趣測驗的分數當作指標，我覺得是開倒車，因為裡面的題目、標準都沒有更改，還不斷在開倒車，也就是用傳統的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不錯，是滿創新的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>我先跟工程師講說是不是可以改WebGL版。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，如果不行的話，至少Android的版本放到Google Play上。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>我原本要做，但是最主要的原因是因為我們的金流，因為Google要下載，如果要用金流，就要用Google的API，但是我們那時是請工程師用支付通去串接我們後續的東西，所以那時不是用Google Play或者是Apple Play，你可以上，如果被抓到就被下架，因為你不是用他們的金流，他們沒有辦法抽成就不讓你放。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你讓他抽成有什麼問題嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>沒有問題，只是要重新寫，不是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也還好，這就看你們的工程師。如果有接過Google Pay的金流就不困難，如果沒有經驗，當然可能要花一點時間做一下功課；當然也許你放在Google Play是試用版，你如果要解鎖，並不是第三方的金流，而是有一個付費版放在Google Play上，等於一開始下載正版就是了，這樣也沒有金流的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>我的想法還不是一開始下載要收費，也就是下載是免費的，但是要玩的時候，就會跑到……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過下載免費，一玩就收費，中間到底有什麼免費可以做的事？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果沒有的話，那為什麼下載收費？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>可是如果要做第二次。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對啊！然後呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>就是從裡面按「新增序號」的時候，才會跑出金流。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>第一次花了這個錢，第二次就不用花錢，這個我不知道怎麼做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以把它好比像下載就是要付費，這個付費可以讓你玩幾次，或者是半年之內免費，這個訂價策略你可以自己想，但無論如何這是比較好解釋的；當然，你希望他是每一次玩都要付費，那當然也是要把第三方金流改成Google的金流，但是我剛剛講的模型是一次付比較貴，也就是450之類的，等於半年之內都可以玩，這個是可以考慮的，我並不是說一定要這樣，但是對玩的人來講比較簡單，或者是第一次玩就是免費的，但是要玩第二次之後要下載或者是任何個人化的管理就是切換到付費版本，這也是一個可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>就是用免費方式？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是第一次免費之後要收錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>聽起來用WebGL……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>Web是最沒有問題的。因為Web的金流是最容易的，如果WebGL不知道為什麼碰到困難或怎麼樣的話，再回來考慮是不是用Google Play或者是Apple Store。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>好。如果是WebGL，也就是有一個新增卡牌流程的話，讓多數人可以使用的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得WebGL是比較容易，等於一個不同的網址會有不同的遊戲，再加功能會比較方便，不用等Apple Store審核。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>你的意思是這個東西等於我們開放原始檔，如果有另外要使用、新增，他們就不需要改裡面的東西，他們加裡面的東西？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在有很多著名的設定引擎都是這樣，只要改一些設定檔就做完自己的遊戲。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>好，這部分要跟工程師討論一下這個東西怎麼弄出來，之後他們就可以自己加。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以自己換掉原本的東西？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>真的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是也許適用的時候是在一個測試區，真的要上架的時候，就要收一些費用，通常都是這樣子在收取。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>目前是放在GCP，也就是Google的地方。不知道會不會很複雜？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不會，都一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃星維">
            <p>謝謝唐委員，真的很有獨到的觀點，給我一個從來沒有想過的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
