<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/梁奇鳳" id="梁奇鳳" showAs="梁奇鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉哲岳" id="葉哲岳" showAs="葉哲岳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蘇琴" id="蘇琴" showAs="蘇琴">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭淑麗" id="鄭淑麗" showAs="鄭淑麗">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳昱勳" id="陳昱勳" showAs="陳昱勳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳秉澤" id="陳秉澤" showAs="陳秉澤">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-08-01 社創中心 第二十五次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>葉哲岳</heading>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我們是台灣田野學校，我們在嘉義這邊，因為之前有跟英志教授聊到，因為我們本身在嘉義這邊有做實驗的一些事，我們想說是不是有一些方式可以在嘉義做一些小事，因為我們是土法煉鋼，還沒有看之前在社會企業描述或協作方式時，我們都是用社群串聯，都是來回跑來跑去。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>但是在跨部門的協調部分，我們也是靠自己不同的單位在談。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是跨部會？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我們是和地方局處談。被地方局處就搞得暈頭轉向了，我們想說自己先試試看這一個部分，我們有整理一些資料，想說這樣可以清楚一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒問題啊！這個應該都是可以公開的吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>可以啊！裡面沒有什麼私密的事，我們要來拜訪你的事，是所有的事情都要公開。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我們有幾個想法。本來我其實想要來問說我們是不是社會企業，但是我們看到一些事情後，我們做的是解決社會的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我們想跟政委討論，有沒有可能從去中心化跟本來在談公民參與，從邊緣到主流的可能性？我不知道台北怎麼樣，但是本身在嘉義，其實公民參與很像是做社會運動才會想談這一件事，可是我覺得應該是談主流的可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>現在本身在空總、國家策略談這一件事，有沒有機會跟教授在嘉義這邊，現在是全臺灣最小的點，他們有做實驗，我們也有做城市底盤問題的發覺，有沒有可能是地方城市實驗的櫥窗，我們自己在經營國嘉義舊監獄宿舍的聚落，整個是有3公頃。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>3公頃也不小。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>對，我們自己在那邊試著生活，就是一邊犯錯跟實驗，比較像生活的實踐模式，其實裡面有很多的錯誤，但是找到一些新的當代生活可能性，而不是單純模仿日本的模式或者是歐洲的模式，其實慢慢長出來一些生活的社群。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>在實驗的過程中其實慢慢跟社群區塊的連結，像有一些小點、關心不同議題、親子及多元族群的，其實我們都開始有一些實質上的串流。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>有沒有可能參與的部分是從中心一直進到個人分子的部分？這個是我們想要看看有沒有機會骷是城市的衰敗點可以試試看的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不錯，很好的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>嘉義市接近三年多的時間，都在做嘉義市東西區整個底層的探索，我們接觸到很實際的議題，也許並不是很大，可是我們就找到很多城市的衰敗點、議題是很灰暗及需要被改變的，我們自己營運的模式，不管承接私人或者是政府的案子，但是因為我們有一點小的累積，也願意相信我們，可以包裝成我們不是做轉角的綠美化，而是觸碰到核心的問題，這個是我們自己營運的方式，因此我們有拿到可以活下來的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>另外青年志工的部分，這個是我們自己透過學校的系統有一些田野青年的志工系統，不會是完全靠自己的組織去做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概多少人？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>常態性大概是十個人，如果有集結，一般工作坊大概30個人，但是我們都是兩年以上的培訓。我們就把城市的議題變成是學習的工作，我們自行會跟跨局處協調，像文化局、社會處或者是都發處，但是最後還是沒有辦法做整合，只能做個別專案的窗口而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>有沒有機會跟政委再聊的，我們一直要解決的是人疏離，因為人跟人越來越不溝通，還有聚落的衰敗，也就是有包括空間利用，如何透過藝術的方式介入，還有找到自己生活的自信，並不是解決別人的問題，而是自己的生活自信如何提升，這個是我們自己在聚落裡面聚集、實驗及共食發展出來的模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>因此有幾個提問，因為政委每一次都會有逐字稿、會議紀錄放上去，還有聯合協作，並找跨部會的一起來解決問題，這個是非常重要的。有沒有這樣的模式在嘉義可以做議題式的地方試驗，我們可以找出幾個很關鍵的議題，像在舊的市公所，現在也是面臨再利用的狀況，是類似以前的市政府，但是大家對於這一件事還是停留在咖啡廳或者是既有的OT，也就是想辦法給單一的財團營運，但是在城市上最底層的，不管是一些社群、社區，其實都不是希望這樣的方式，期望可以扮演某種活水導入，讓這個新城市有創意跟創新，有沒有可能實際上成為解決實驗的議題，也就是政委在中央做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我必須很坦白來說，這一件事如果是我們來提，我們可能會被視為是反叛份子，如果是中央的實驗計畫，是不是有機會變成試驗性的模式？像利用這樣的科技平台，然後我們來練習如何參與？比如我們自己願意承接，自己要負擔什麼事，如果一個平台已經滿好用，我們變成是共用，等於是開一個小外掛給我們，我們去實驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們跟智慧科技處長有沒有聯絡過？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。因為我們之前去嘉義市的時候，通常這樣子的一套，我們在地方政府，大概是兩個系統，一個是研考系統，像我們在台中市跟台南市，研考系統主委對於跨部會很有興趣，變成想要導入為跨局處。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在台北我們對的是資訊局，因為台北是少數有資訊作為一個獨立局處這樣子的一個地方，資訊局就會是從我們用的資通訊系統來導入，但是他挑的案子就會變成像智慧城市那一類的案子，還是會有比較多的科技成份，如果是從研考的話，就會變成是解決地方問題的成份，這兩個都可以用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>嘉義的部分，以我的理解，他們的智慧科技處是新的，才剛開始運作，所以他們也許也會比較需要像這樣子的系統來證明他們可以幫助研考系統作為一些比較簡單的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>政務官體系如果是市長或者像院長，理念上大概都是很支持的，但你要變成挑一開始有一、兩個案來試，而且別的局處都不覺得被踩到線，是要有一個領頭羊的局處，新興的局處是需要最適合的，因為需要一個開始有portfolio出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是現有局處的話，就常常會有這個局處跟那個局處中間怎麼切的問題，因為他們現有的就表示他們已經達到某一種平衡了，現在要一個來協調其他的是破壞這個平衡，但是新興的局處比較沒有這一個問題，所以這個是一個可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然我也很坦白講，也就是現在在選舉，所以我們大概現在挑的案子如果政治性比較強，那很可能捲進選舉裡面去，反而是政治性弱的、文化性科技比較強的，比較有瞭解在選前做一些規劃，但是選後可能才能執行，你可能比我瞭解，這個是目前的實際狀況，從中央的狀況來看，也就是鼓勵地方去比照社會創新實驗中心來做複製，台中已經有三個了，所以某種複製，我們至少SOP在規範、我跑去幫忙開幕、提供技術轉移這一方面，我們都很願意幫忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>窗口一定是先跟政府單位，有沒有一起跨部門？或者是單一專案？我也直接說，如果這一件事從政府部門推的話，基本上還是比較是以政策導向，像嘉義是科技城市，所以我們做了什麼代表是科技城市，但真的有沒有遭到地方要解決的問題，並不是全面的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣是一臂之遙，那個是智慧城市辦公室，但是那個辦公室其實剛好是在公部門、私部門中間去當專案編制的角色，但裡面的人其實不算公務員，其實是有這樣的設計，但是我不知道嘉義有沒有這一類的中介組織，這個可能鄧老師比較熟。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>因為鄧老師還在熟悉嘉義這邊的脈絡跟體制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為像文化部自己也想要設一個文策院，也是做類似的事情，剛好他跟公部門有信任關係，跟內部的人員組織、編制及專案辦公室都是用民間社會跟私部門熟悉的方法，這樣就比較容易承接創新的專案。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>如果他不是由第三方混種的話，很容易會服務單一的單位。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我同意，完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>比如要推鐵路高架化，就是會以這邊的資訊去推政策想像。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>但是很難落實到那邊去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們現在在這個聚落有固定的機會嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有基層的，像科長這一層的公務員來？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以有一定的信任關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>在科長級的都有信任關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以現在只是要一個題目而已，也就是讓科長可以做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>目前跟地方還不討厭，大家還算可以合作，只是想說本來有一些中央跟地方有示範轉移的模式，有沒有可能第三方的可能性可以實驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>可以再討論看看。當然我覺得這個是比較爭議性的問題，但是並不是我們想碰的，因為有一些保存或者是背後利益的關係，只是覺得他可以試。我們現在覺得只有幾個地方沒有爭議，如果想說實際落實的部分，我們自己已經在試了，我們試的方式還沒有導入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是明年的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>明年的。但是我們已經在做一些實驗了，有一些對話的練習，我們會跟不同的社群，因為我們本來自己也變成聚會中心，但是現在逼自己往外走，我們到不同聚會的咖啡廳或者是公民討論的地方，我們就會集結不同的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最低學校像什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>像比如像嘉義大學、中正大學等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你跟哪一個系統？USR系統？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我們跟嘉大的USR系統也有合作，因為先前是學校走學校的系統，就是在假設議題，但是我們現在是把真實的議題導入，像我們之前也是做這樣的整合，從房子的整理、設計至未來的可能性，甚至未來有可能USR進駐在這邊，有可能是連貫的脈絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這樣才有可能把他們從學術圈裡面帶出來，我們有一個USR精神是社會去教學生，並不是學生來教社會，但是我想如果他們願意已經走出實體空間了，到你們這邊進駐是跨一大步。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我們現在是分兩套系統，會先到學校去演講，然後講得很熱情，騙騙學生來，會變成是從社團模式，而社團模式五十個裡面有八、九個會覺得滿有興趣，就一路兩年跟著我們，我們再用這兩年的成功試辦再回推說可以做長期的課程合作，之前都合作到課程實際上的實質課程合作脈絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>其實我們有這一些網路社群，基本上我們彼此都有在互動跟信任，也不會是單一的社群。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我們現在自己有一些串門子的計畫，是到不同的小店、試著拉出不同的族群來討論可能待被解決的問題，但比較偏社會性的，這個議題是我們希望明年有機會，是不是可以針對這部分來談一些議題。其實對嘉義來講，很多人都覺得民眾參與跟我沒有關係，也沒有利益關係，覺得為什麼要參與，我來投票就好了，反正有人決定就可以了，所以這部分的對話，其實在練習，從個人尺度到城市尺度，如何放大跟關係點是什麼，讓他知道他的關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>直接可以進到衰敗的地方，像鳳梨會社是準備要都更的地方，也就是這麼衰敗的地方，裡面是有吸毒的，然後衰敗了二十五年，我們就是透過一些社會力量來整理，在那邊辦一些活動，大家會想說還是有其可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>但是我們只是剛啟動幾個點，讓它有社區的聚會所跟櫥窗，但是再下來有沒有一些變成社區的活動中心，甚至是長照2.0或者是在宅醫療，也就是大家在那邊多元疊合的可能性，這個是我們想要推動的，我們怕自己不自覺陷入到自我的設定，覺得這樣子，因此才想變成開放式的討論去論述跟參與各個不同的網絡，然後去討論難道就這樣嗎？有沒有其他的可能性？是不是有其他不同的想法？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前去高雄，他們也有一個鳳梨會社，而且保存得還不錯，就是那個九曲堂的鳳梨工廠，但是還有實體建築，你們這個還有實體建築嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>沒有了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是一個文化點而已？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>對。它的產權很特別，是一個私人的市場，空間感覺很特別。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，現在跟鳳梨事實上沒有關係了？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>對，跟現在的產業已經沒有關係了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好吧！好可惜。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>對，是滿可惜的，通常都是拆得差不多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以現在你在講的，鳳梨只是一個名字，你講的是從社區聚會所重新定位？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>對。但是它可以疊合，因為現在社區被切得很零散，像我跟衛福部我就請衛福部的，我跟文化局、環保局就請不同的，可是沒有人幫他做願景的整合，即使是試著從問題發覺、慢慢整理出logo，也就是找出可能性，在小單位來講是對於有一些願景的編織，很清楚這個市場不用再回來賣豬肉，可以變成一個創新的市場，里長有這樣的認知。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>像有一些在宅醫療可以進到這個系統，跟社區的聚會所及本身……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>大概就是疊合在一起。另外一個是廢棄的醬菜工廠，變成是更小分子的青創基地，而不是一個大的文創園區、市政府的青年聚會空間，有機會從市政府的網絡變成是青創網絡，並不是全部都聚集在一個地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼你們寫「青銀共創」，還是要叫「青創基地」？是因為你們拿了青發署的錢嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個詞，我們本來對面二樓有一個青創基地，我們推出「青銀共創」之後，就被五、六十歲的朋友挑戰這個名詞，所以我們現在都改名叫做「新創基地」。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>所以就是統一改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說「青銀共創」，但是這個地方又叫做「青創基地」，所以有一個以青年為主、銀髮為輔的感覺，但是其實很多成功的團隊是雙主軸，而且我們自己也知道說常常創業都是三、四次失敗，第五次才比較有樣子，可是那個時候都已經快要五十歲了，到底能不能叫青年，這個也是非常……</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>所以叫「新創」比較沒有爭議。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我會建議啦！尤其你們打「青銀共創」的時候，因為「新創」這個題目，兩邊都是新的，對青年人也是新的、對壯年人也是新的，這個就沒有衝突的感覺，不然大家會覺得老人只是幫年輕人的，反而沒有辦法去發揮，很多人是朝九晚五了一輩子，終於退休了或者是存到足夠錢，也想要實現夢想，但是這個時候已經五、六十歲了，而這個時候看到青創基地就有一點倒彈，這個是具體建議，因為我們這邊也被挑戰過、也改了名字，所以跟你們分享一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>瞭解。這個包容性比較大，因為都算在裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>其實想做這樣參與的過程中，因為我們現在做的不管任何事，很多都是在當下不得不解決問題或者是突發狀況，趕快要去抗爭，所以我們希望透過這樣的練習跟一些成功模式的建立，還有生活模式確實比較好，並不是為誰，而是這樣生活比較有自信，因此建構社區可能性之後，其實我們想透過很即時、透明及信任的平台，政委這邊有提到科技的平台共用。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>另外，我們今天對於這一些衰敗的地方，我們已經調查出來，可能可以變成某種城市的夢想基金，要提大家來提構想，是有設計費的，如果是有全部的市民來選擇，就可以為未來來做城市夢想。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一點是參與式預算的未來，就是市府先框一筆錢出來，然後要各地提問題，每一個區的預算很多，所以就是捲動公民來網路上投票，先做哪一個再做哪一個，可行性比較高的，幾案也可以合併進來，合併起來之後我們先做這個，甚至當初提案人的名字都可以刻在上面，這個就叫做「參與式預算」。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>瞭解。因為已經有社群的累積、共識，其實對於城市的堆疊，就不會突然由政府或者是單一單位公布設計時，大家就不會有意見那時才出來，這樣大家也會習慣往前想說接下來的願景、夢想是什麼，希望往這一個方向來導入，以這樣的參與跟小型成功實踐去作修正及計畫，想往這個方向前進。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>嘉義市的話，好像目前他們參加台電，也就是能源局節電的參與式預算，那個是比較特定議題，還有一個嘉義縣還有一個金牌社區，市的層級，我想一下這個要怎麼推；嘉義市還有沒有議員建議款？好像有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個模式是新北市有過的模式，是找一個議員，甚至是議員參選人，因為每一個議員在一些縣市有一些辦法，也就是小型工程建議看，你可以讓他在選的時候就承諾說他的地方工程建議款，因為理論上議員是大家覺得哪裡要改，就是有一筆錢讓議員直接改，我不知道現在的議員配合款有沒有編及有沒有人在用，這個可能要找一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果有的話，一個可能性就是新北市有試過，有議員就承諾，把議員配合款拿出來，然後在地的某個里或者是某一個區的居民，透過你剛剛所講的提出問題、凝聚解法，然後投票來決定先做哪一個，因此就承諾他的建議款用在這個上面，這就是用議員、而不是用市政府來做參與式預算。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣的好處是議會不會擋，因為這個本來是議員的錢，這裡面也會有一個競爭關係，就是誰先做、連任的機率就高一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>理論上的正向循環？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理論上是這樣。我現在不知道嘉義市的生態怎麼樣，因為我們現在選前比較難讓市府團隊承諾什麼東西，但是反而議員是可以的，因為如果沒有選上，就不需要兌現，如何選上了，這個對他的連任有幫助，這個是另外一個可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>這個是自己舊監獄這邊有一些地方推進的模式，因為像一個新的空間，其實都是透過很多的民眾議題去參與，我們花了兩年的時間幾乎沒有發包，也就是透過民間的力量去完成，也就是從這樣的空間已經變成是我們青年的聚會空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>當然，我們也會去看本來從1921年到現在監獄的定位點在哪裡，所以過程中我們自己會把它拆成不同的階段，這個是我們學校選的系統，也就是把問題跟困境變成是課綱，我們一個個解決環境的問題、再利用的問題或者是組織的問題，也就是如何設計工作站，有哪一些東西，像結構性的東西，像這個解決嘉義大學參與的模式，他們是一批批來有這個方式來進化，我們進駐，然後整個工作站就在那邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>整個利用的模式是錯誤、修正，到最後變成是八成的精準，也就是不會打錯，而整個過程中，所有的年輕人也對這邊線索會產生續接的動作，所以我們現在的工作就在這裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>而且有趣的是，並不是一個移除式的，而是在地的居民都還在，因此我們都還可以跟他們互動，材料也變成循環的模式，也不是怪手清除式的，然後全區重建，跟檜意生活村剛好是一個很不同的對比，現在也變成一個青年聚會的空間，像作品都會放在這裡，有一點共同生活的空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我們現在想的是，現在已經實踐這四個連棟的宿舍，所以現在開始在思考全區怎麼當成學校或者是參與式的模式，讓大家固定集結，認為參與跟付出只是習慣，並不是提出意見，這個是我跟鄧教授討論的，因為他自己也覺得在德國，本身歐洲是有提，必須有權責跟行動，不是只是提意見，我們一直在做這一部分的實踐。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>像醬菜工廠的部分，本來是非常衰敗的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我們整理之後，不是把空間整理，而是把整個過程導入活動，我們試著把專案裡面的，像辦成果展就可以核銷，我們就辦在需要測試的地方，大家就可以看原本醬菜槽是很髒亂的，就變成是一個搖滾的舞臺，甚至把一些青年活動導入進去，我們自己比較有相信的是它有可能成為新創基地的可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>它是可以營業的嗎？這個用地分類？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我倒沒有查。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我看到是說這邊沒有柑仔店或者是後站，好像旁邊也是有商業活動的區域。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>因為是鄰近「鐵道藝術村」，所以其實來的一些散的人滿多的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就跟旁邊是文化實驗室是一樣的道理，有事、沒事會有人進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>對，但是沒有這麼頻繁，社區是用環境教育的方式去包套，我們是滿習慣用這樣的方式去測試。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>現在有一群力量滿有趣的，想說可以分攤到一起，再看城市能夠做什麼、改變什麼，我們現在是直接會到不同的學校系統去，看怎麼樣把它集結，變成怎麼樣的議題。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我覺得如果現在可以有一些更多的力量，現在看起來還是很邊緣，會覺得有一群人在做這一件事，所以像剛剛講的小型計畫是由第三方可以共同做，也許政委有機會可以到嘉義的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我昨天才去……我是去台南後壁，巡迴會議兩個月一次會到嘉義，因為行政院雲嘉南辦公室在那邊，我其實常常去。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>有沒有機會可以進到討論的節點裡面？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>sure。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>讓大家覺得這一件事不是只有台北在談，而是嘉義也可以變成主流。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>這是都會農園的部分，我們是直接導入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是隨時都有人在那邊嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>隨時都有人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>下一次比較大的活動或者是集結是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>9月16日，等於我們在整理聚落內部的小成果。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像這一種成果，你們地方局處通常是有哪一些人會出現？或者都不會出現？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我們這一次不會，因為這個是內部的測試。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>I see。9月16日我不行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們就保持聯絡，反正你現在有我的聯絡方式，如果有比較大的活動，我們也是要想一下訊息設定，如果你是選前，你就要想的是來這邊表示意見的局處於選後還能不能繼續、承接，如果是議員候選人，我這邊比較大的是沒有辦法參與或者是干預選舉，所以如果一堆議員候選人在這邊政見發表，我沒有辦法幫他站台或背書，所以這個是有一點互相排除。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然我要預錄一段影片是最容易的，我預錄個5分鐘，幫你們打廣告，這個是隨時都可以做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至於我們這邊社會創新實驗中心的擴散，我們確實有編這個計畫，不過那個是明年1月1日開始，其實跟你們是很像的，但是那個時候我們會對外有一個說明，第一個是我們社創怎麼經營、第二個是別的縣市有空間，而這個空間是參與式的活化，還有不是政府主導，但是是政府endorse而且是跨局處，這個我們會提出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我們提出來之後，這個提出來之後，我覺得你就可以拿這個方式去說服，那時候也已經選舉完的市長或局處，等於願意把這一塊撥出來，不急著拿出來利用，而是可以跟民間一起凝聚、找社會問題的解方，我覺得這個是比較work的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得很多比較大規模，可能1月才可以做，但是大概下個禮拜會核定社會創新行動方案，那個可能也可以先提供給你們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們也可以先看，大概知道部會的一些計畫，因為一個行動方案講的是跨部會的資源，在這個方案裡面不同的stage，然後要怎麼樣互相配合。像農村，當然農委會本來就有農社企；像衛福部本來就有一些衛福部相關的，這個是資金的部分；如果是原鄉的話，當然是原住民，這個可能大家都很熟；大家比較不知道的是科技部的也有；像前面有法規調適，如果合作社進來的話，有合作社運動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這邊講的是「串聯縣市社創組織，去以社創中心的模式協助發展在地的社創中心」，擴增的部分應該也是有一些KPI的，也就是全程十個點，因此臺灣可以蓋到一半吧！因此這個是中小企業處這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是其實社造那個方面，因為今年是地方創生零年，所以有一些部分會從這一些地方出去，剛剛講的USR、U-start，我們也會儘量導向這個方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你還是可以看一下這個行動方案，因為未來會變成只要你符合這個形狀，這一些不管在哪個部會的計畫，我們會希望讓它完整。因為裡面的利害關係人很多，所以裡面的這個利害關係人是文化部的、這個是USR的部分，有一些是內政部等等，你才可以變成看起來不是單一局處，這個時候地方就會接到很明確的訊息，因為是三個部會都下來，也就是這邊至少三個局處要擋起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是像以前完全是先對一個局處，還是單縣市的，會變成中央有一個平台，而這個平台決定一個點，也就是三支計畫跟這個有關係，接下來是三個局處，會變成這樣子</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想比較大規模的合作，就明年1月我們先交換一些書面資料，並且先討論一下，如果有空的話就過去一趟，我9月真的人在國外，真的沒有辦法，預錄的話，我可以錄一段，這個沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>看到政委，大家就很開心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有沒有什麼想要提出來的？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>你也算返鄉的年輕人，也是在找一些認同跟意義，滿具代表性的，我們沒有打算會見到你，所以會見到算很開心，這個是她(蘇琴)自己做的，我覺得非常有社會性，其實本來是像這樣子的農園，也就是都市的廢棄空間，思考是把混凝土打掉之後，完全現地再利用，但是提出計畫的時候，其實我覺得很驚訝，因為這個是非常浩大，是需要非常多的社會動員。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是無人機拍的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>對。所以這個過程中，我們是強迫進行一定在我們執行中有一些社會參與的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>這個過程中會有專業的匠師去做技術上的協助跟品質的控制，但是這個過程中都會有不同的社群被動員進來，像里長與社區的媽媽、學校志工，這就是USR景觀系的合作，他們實質上會接觸到工法跟內容。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>她(蘇琴)跟本來是做在地食農關懷的，也就是可以做新型態的都會農園，是從工法開始就有三個，做出來的效果也是非常地好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您怎麼稱呼？</p>
          </speech>
          <speech by="#蘇琴">
            <p>蘇琴。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>原本就像這樣的空間，轉化之後變成像這樣，其實是一個城市再利用的循環系統，過程到現在，每一次提的時候，我們其實都直接提三年以上的分期計畫，我們其實是透過政府營建署有社區規劃的計畫，我們透過這樣子去做社會性的實踐、多元的參與模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>而且過程中還伴隨著軟體的理解，也就是什麼是食農，有不同的農法，然後去按照現地操作，像也有跟土地的關懷，讓國中生的操作，菜渣就變成是就地堆肥系統，這個實驗都是很原型跟小型，但是如果要進到整個營業午餐或者是學校系統，其實是有機會成為健康城市的概念，低碳里程跟就地利用都可以成為循環，但是我們用到這邊就沒有力氣了。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>但是我們實驗了滿多原型是滿有趣的，也是不同的社群，有國中生、社區媽媽及大學生，其實是變成混種的教學系統，這個很有趣，當他變成教學者的時候，甚至他們還去帶幼稚園，就會把內化的東西再做出來，包含國中生自己來做這樣的事，其實都滿有趣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>他們帶隔壁幼稚園的學生，就是一起種這邊的植物，我們把設計更複雜，那個是蘇琴主導的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#蘇琴">
            <p>我在操作一些經驗的感受是，讓大家來到現場去做，然後看到比較像是土地環境修復的方式，我覺得大家真的會喚醒真正好的對談及溝通。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>至少是感受。</p>
          </speech>
          <speech by="#蘇琴">
            <p>對。但是可能我在做事的時候，都會進到細節與實際操作，所以當初小葉(葉哲岳)找我理解這一個案子的時候，其實我有一點害怕。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>她本來不想來。</p>
          </speech>
          <speech by="#蘇琴">
            <p>因為我覺得是很大、很雲端數位平台的事，但是我覺得這個是我在做這一件事的時候有一些阻力，我不知道怎麼邀請大家到這個現場去推。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>就是共同平台的這一件事，我們都是土法煉鋼，也就是拜訪、打電話，然後再到他們家的門口問怎麼沒有來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是第一步。你沒有這個，沒有辦法規劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>對，這個是基礎。但是如果變成要給更多人做這一件事，因為教授也有辦一個論壇，我上次有聽到區塊鏈、「vTaiwan」、黑客松的部分，像黑客松是很好凝聚成不同廣度的看法，然後怎麼樣再進到共同的參與平台去選出在城市上討論的議題，他就有共同參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>因為我本身基礎的底層有操作的信任感，直接可以銜接上去操作的系統跟成功的模式，我覺得我們的力量還是有限，覺得還是可以多做一些什麼事。</p>
          </speech>
          <speech by="#蘇琴">
            <p>跟科技可以……</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我聽完之後覺得我好像八十歲，都不瞭解現在科技做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一本有網頁或者是電子書嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>有電子書。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>網路上找得到？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>網路上沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個電子書應該不怕人知道吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>不怕。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你就寄給我，我們就一併公開。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我們也有影片，有初步紀錄每一年的一些行動。後面有一些是關於青年的社群，像現在比較嚴謹的是TED，現在有一個PechaKucha……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>我們有申請東京的主辦，就透過這樣來做社群串聯，因為它很輕巧，在社群的串聯過程中，也移動到不同的地方去活化場域，讓他看到有機會，所以其實我們已經辦了第五場，其實很刻意透過這樣子把產官學的部分鏈結起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>所以像廢棄的工廠，又或者是自己宿舍的群，一開幕的時候，其實我們都透過這樣子當成是開幕的社群，把原本的空間介紹給大家，大家就會有信心，我覺得這一件事是滿活潑的，當成是初步知識的累積與串聯，這個我們一直在做社群的交流。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們就保持聯絡，這個逐字稿大家可以編輯十天，我們通常的做法是如果有電子書的PDF，或者是有任何希望看逐字稿的人也可以一併看的連結就一併給筱婷，我們就會跟逐字稿一起公開，大家可能會google時，就會找到這一份逐字稿，就可以因此更認識你們的社群，這個本身是開放平台的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外，你們9月的活動看有哪一些點是希望特別要強調的，也可以直接給筱婷，我也許就幫你們錄一段，可能是3至5分鐘。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社創行動方案應該是馬上就要核定了，我們逐字稿公布的時候，可以一併把連結提供給你們，你們也可以預先看一下有哪一些可以對齊的部分，我們就明年1月開始，你們這邊就開始有東西，我們這邊也開始有東西，就可以比較實質談一些合作，而且主要是選舉的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉哲岳">
            <p>其實我們這半年的設定就是自己先做實驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題。</p>
          </speech>
          <narrative>
            <p>
              <i>（會後補充資料：<a href="https://www.facebook.com/sugarfieldschool/">台灣田野學校 FB</a>、<a href="https://www.facebook.com/sugarfieldschool/videos/vl.1816483805050494/896702623837607/?type=1">2017年【好家在嘉義】社規師成果影片</a>、<a href="https://drive.google.com/drive/folders/1hcKw7Zwl6uFYkanSS9MC-xAyK9CIBP6r?usp=sharing">台灣田野學校專書、城市實驗室</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>陳秉澤</heading>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>這是一個很大的挑戰，希望請您能協助促成。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>請說。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>這個挑戰很大也很有意義！我們的團隊目前發展出兩個系統，一個叫做終極綠色發電機系統，這個發電系統……你聽過燃料電池嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>幾乎可以說是只用空氣當燃料就可以發電的燃料電池（綠色發電機）系統，而且我等一下可以demo給你看，這系統會顛覆目前全球發電用電的方式，幾乎是沒有污染，包括所有的核能發電、水力發電或者火力發電等都可以全部顛覆掉，因為困難度滿大的，目前在國外有找很大筆的資金，我希望引進來臺灣，做一個很pure的臺灣公司。目前有一個困難度，也就是遇到一些瓶頸，想請你協助促成一下，這是第一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>第二個是七次元……多次元的手機跟雲端，我今天也有帶原型機來，所以想請您評鑑一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們對話是會公開的，我們會做逐字紀錄，這個你知道嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以編輯十天。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>這個是一台發電機，但是沒有看到輸入燃料，空氣進來就可以，以一般的燃料電池而言，你必須用含有氫的其他物質轉成氫燃料，而這個是很特殊，這個技術是多次元的技術。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>幾個次元？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>他沒有辦法用四次元的物理解釋。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您剛剛說七次元？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>其實從四次元到五次元以上是沒有數字的，是因為溝通上的方便，四次元以上沒有時間、不是線性的，因此沒有數字的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>只有長、寬、高三次元加上時間是四次元，到五次元以上是沒有時間，時空連續的，所以這個東西、這個系統是很特殊的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>這裡面蘊含了三種諾貝爾等級的技術，化學、物理跟生物。原料幾乎都是天然的，包含生物性的、金屬的及礦物的材料，所以幾乎沒有污染的問題，而且不排廢，一般的燃料電池用氫燃料，有危險性，過程和出來的東西還是要管理，還有很大的進步空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>這個系統（13V、24A）如果用直流轉交流電逆變器，110V的可以產生功率到2.64 kWh，如果用220V的逆變器，可以產生功率到5.28 kWh。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您說空氣是從哪裡進去？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>這樣就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以不是傳統上的空氣流通？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>不需要。所以即使是世界上最頂尖的科學家們可能也不相信，因為它不是四次元物理可以解釋的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>我說明一下。我覺得你比較能夠接受新的東西，因為這個東西會顛覆整個全球發電用電方式，它是亞特蘭提斯以來最先進的技術之一，我們要回復到亞特蘭提斯（Atlantis）的文明、列木里亞（Lemuria）文明，你有沒有聽過列木里亞？列木里亞文明約是在二十萬年前，是地球的第一個人類文明，所以這個系統其實是亞特蘭提斯的文明。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>因為我知道你比較powerful而觀念比較新，這系統一般人可能比較不容易接受，我是臨時起意來找你的，我到現在還沒有睡，所以我早上就來了，有一種直覺是今天應該來，因此我就來了，我示範給你看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>如果一千個如此小的系統串並聯就可以產生500萬瓦/小時，我不知道你的看法怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你剛剛講的，是已經取得了一筆國外的資金，然後現在要引進臺灣來做大規模的生產，聽起來是這樣的意思？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝分享。您剛剛說國外資金回到臺灣的過程裡，有碰到一些困難？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>對。因為它是要用開狀的方式，這個開狀是要從花旗銀行紐約總行駐新加坡辦事處直接開出這樣額度的信用狀，因此要有一個接狀的銀行單位能夠接這個狀，然後給接狀的公司一個額度，這樣就可以把信用狀的額度轉成現金，而投入到臺灣落地設廠來生產系列產品和系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是從新加坡匯到臺灣，應該是這樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>是從美國的花旗銀行紐約總行，但辦事處駐在新加坡，這個專案是直屬花旗總行處理，一般的分行沒有這個權限，金額不小，大概是100億美金，這一件事促成以後，因為整個相關產業的供應鏈可能都會改變，因為用電方式都已經改變了，以後不需要一般的發電，手機也不用，我現在已經在做晶片電池了，手機也不用充電，所以特地來跟你demo，如果有機會的話，希望可以請你協助促成這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝分享。這樣聽起來很好，您現在提到的困難是金管會需要審查嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>其實我對國際金融財務這一方面不是很內行，沒有從國外進入國內大筆資金這一方面的經驗，因此，目前我在商請很多人看能不能協助促成這一件事，我剛剛講100億美金是初期，這個資金來源可以一直延續，如果這一件事可行的話，因為他們這一個單位希望能夠有好的項目，而這個項目剛好可以吻合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，這個理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這樣聽起來，這個100億美金的案子，還沒有送到投資審議委員會裡面？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>因為你知道像這一種電力的東西，一般都是國營，不可能給民營。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在也有民營電廠，我們電業法有修正。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>但是電還是要交給台電？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不一定。現在只要是綠色能源，就可以在社區自己發電、自己使用，我們電業在這方面已經自由化了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>我個人覺得因為這樣的能源系統對發電用電的方式影響很大，我個人覺得如果這個事情可行的話，像火力發電、核能發電、風力發電或者是目前的太陽能發電等系統有對環境生態的負面影響部分都可以避免掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是綠色能源，也就是再生能源的話，只要沒有造成環境污染，像您剛剛講的，您在一個社區，不一定要跟台電的電網併聯，這個社區可以自己發電、自己使用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們電業法自己有放寬、沒有問題，但是像您剛剛講花旗銀行的資金，一定額度以上要投資臺灣公司，可能投審會要經過討論，但這個應該也不是太大的困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>因為基金會、投審會要有一定的程序？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你請銀行跑就可以了，也不需要你來做，你的投資人會幫你處理這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>就這樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。謝謝分享。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>就這樣子而已？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，如果你已經有資金，您剛剛聽起來擔心的是電業沒有自由化、沒辦法取得台電電網的併聯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但其實它不需要併聯，你可以直接在某個社區進行示範，不需要跟台電的電網在一起。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>看起來並沒有引起你很大的興趣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們這邊做再生能源題目的朋友們，他們就是各自找各自實驗的場域，全臺灣都有再生能源發電的相關活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們並沒有覺得一定是哪裡一種組織形式，也有用合作社的方式發電，也有好比像組成一家公司，也有做節能、儲能的，大概都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所謂「電業自由化」的精神是，不一定什麼都要台電來批准，可以在臺灣任何一個角落，就開始提供那一個社區或者那一個地方的再生能源，甚至自己一個房子的電力都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>我的意思是像這樣的系統，事實上並沒有引起你很大的興趣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果能在沒有污染的前提底下發電，這樣的技術是非常好的，對人類當然有貢獻。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>這應該不只適用於臺灣，是整個全球全人類。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>我本來以為你會很有興趣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我比較不是學能源的背景，所以我對臺灣能源政策，只有之前在公開討論的時候，大概有看一下相關的網站。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我沒有參與能源政策的設定，臺灣的能源政策並不是我在做。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>我本來想說不管是哪一個領域，只要能讓你有興趣，你就會協助促成。因為同樣要產生這樣5kWh功率之號稱最先進的質子交換膜燃料電池發電系統需重約590公斤，外加約同重量與大小的燃料桶，而這系統則只要不到5公斤，只要不到其200分之1的重量與大小，而且幾乎沒有汙染、安全疑慮和管理的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我當然很樂意協助排除困難，但是一方面您剛剛講花旗銀行的資金，因為那個是投審會負責，如果真的碰到困難了，也許可以幫忙釐清。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但現在還沒有送到投審會，所以從中央政府、行政院本部的角度來看，這一件事並沒有我們能夠幫忙的地方，也就是投資的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至於法規的部分，因為電業法已經鬆綁了，所以這個部分並不需要台電的批准。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>自己設廠就對了？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>可以自建自售？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>有聽過七次元手機？以後的手機的機能可以不只是目前這樣。目前像手機的生產，包括半導體等的製程是很污染的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>半導體等相關這一種東西、這一類產業的製程是很毒、很污染的，大家幾乎只看到光鮮亮麗的一面，污染的問題幾乎很少人去注意、去解決，例如製程所產生的廢棄物等是如何後續處理的，以及手機等是如何回收和處理的。其實像這樣的東西，像手機等3C類的產品，應該也可以從一開始就幾乎全部都是綠色的，不用等製造問題以後再來解決後續環保的問題，看來我沒有打動你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得很好，你開始實驗、讓更多人看到，自然就會形成一個風潮。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>可能我預期太高。這一次來的感覺，跟原來我對你的感覺有很大的落差，可能我要再努力一下，我表現的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這邊，其實就是碰到具體在解決社會問題的朋友，碰到什麼困難，我儘量幫忙解決，這邊大概就是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>因為要開這一種狀，所以要能接狀，目前所知臺灣所有的銀行沒有辦法接這類狀，必須是國際的投資銀行才可以，臺灣的商業銀行沒有辦法接這一種案子，所以我才會來找你，因為這一件事還沒有成形，希望可以運用你的力量，從0到有，因為我覺得這一件事對臺灣的意義很重大，對人類的意義很重大，我個人覺得你是很適合的……我本以為，除了你現在的領域以外，你應該是會有興趣……也可以盡一份心力的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>花旗銀行有臺灣分行。所以如果你想要開一個公司，可以註冊花旗銀行臺灣分行的公司帳號，讓他作為一個投資行？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>不是花旗銀行要投資，我的意思是說這個狀是要由花旗銀行開出來，不是由花旗銀行來投資。希望這一筆資金進來投入到這一個產業，並不是要循一般投資經過投審會的方式，我希望看有什麼方式可以很快進來，能夠落地在臺灣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>按照「外國人投資條例」，超過新台幣5億的外國人投資新設國內事業，都要經過這一類的投資審議程序。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>我知道。我希望每一件事都是合法的，我並沒有具足完整而巨大的背景、資源等，所以才會來找你，覺得你是一個很powerful的人，如果你覺得這一件事可行，即使不是份內的事，你也會協助促成。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你要設一個讓國外的大筆資金進來的銀行帳號，或者是一家公司，這一件事有一個標準的做法，就是你去做公司登記、商工登記，然後有一個銀行帳號，那個銀行帳號設立之後，你有一個法人的地位，這時你就申請國外的人來投資。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>（流程參考： <a href="http://www.moeaic.gov.tw/businessPub.view?type=flow&amp;lang=ch&amp;op_id_one=1">http://www.moeaic.gov.tw/businessPub.view?type=flow&amp;lang=ch&amp;op_id_one=1</a> ）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在公司設立之後，本來就有所謂的股份有限公司，而這個「股份」的意思是投資進來的時候，他可以用他的股份來取得股權，我們現在有一種叫做「閉鎖性股份有限公司」，你可以說投資好比像您剛剛講的，大概是100億左右美金的額度，你作為發明家，你作為技術或者是勞務，也可以用這一個來取得的部分的股權。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在設立這樣的公司，其實不需要我，這是去商業司、做公司登記就可以完成的事，完成之後就是國外的資金進來、設立銀行帳戶，這都是很標準的程序。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。很高興，謝謝你的分享。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>這個系統要解決的不只是臺灣能源的問題，是要解決全球的能源問題。你目前在行政院的這個職位上遇到這個問題，你表現出這樣的眼神與神情，最是讓我驚訝的是，你一點passion（熱情）都沒有，我在你的眼神與回應我的問題的神情中，我沒有感受到你一絲絲的愛與慈悲，我回去真的要好好檢討一下，怎麼會這樣，怎麼會落差這麼大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想，可負擔的潔淨能源（#SDG7），當然是很重要的一個貢獻。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>這影響的不只是臺灣，而是全世界，這個系統出來，全世界不再因為能源的征戰而死傷無數，不再需要火力發電、甚至核能發電（如此要命而無效率的發電方式）等汙染及危險的發電用電方式。再者，目前有的太陽能系統其實是很毒的，例如砷化鎵等化合物式的太陽能系統是很毒的，大家都矇著眼睛及良心在做，那個是很毒的，那麼多流出的毒會滴到土地裡面而污染土地，而風力發電影響生態這麼大，怎麼會大家都假裝沒事？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那是這個階段的選項。有更好的方式出現的時候，當然會用更好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>但是大家沒有把這些各個問題凸顯出來，太陽能怎麼會弄成這樣子。我們這個能源系統如果出走國外，臺灣產業還會有競爭力嗎？因為我生在臺灣長在台灣，我希望優先在臺灣做成示範，所以我今天才特地來找你協助，你為什麼讓我感覺這麼冷漠，讓我覺得滿奇怪的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想任何人來，我大概都是這個態度。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>可能是我過度預期，所以我才會有這一種感覺……感覺到你的冷漠、感覺到你沒有一絲絲的愛與慈悲。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>台灣最大的民營企業，台積電公司的資本額新台幣2593億，這是要在台灣投資資本額新台幣3000億的新創公司，你怎會如此？！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不好意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>這個不只是你的問題，是我回去要好好檢討，不然這麼好的東西，為什麼會激不起別人的興趣，這個跟行業無關，這個是跟人類有關，跟你在訴求生命有關，所以我才會來找你，這並不是跟行業有關，是要解決全球所有能源的問題，人類不用因為能源而征戰、而污染生態、而死傷無數，以後都不需要電線，包含視覺污染。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是無線傳輸。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>你剛剛問了，空氣從哪裡來？沒有input，科學家們會說這個不可能吧！應該沒有一個頂尖科學家會認為它可能，因為燃料電池不是這樣，要有一個input的燃料，但是它沒有input。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您剛剛說，輸入是從五次元以上來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>是，它這麼好。不好意思，我回去要大大地檢討，也許走國外會比較快。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也是一個可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>美國那邊比較快，臺灣卻還是一樣，如果連你都這樣，我看其他人可能大概也……，不，一定會有欣賞的人，我會再找。我本來要找其他人一起來，結果我想說我自己來就好了，因為產品會說話，哪需要靠什麼人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得在電業自由化的前提下，就是小規模開始試驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>這個東西不能小規模開始慢慢做，這種東西一做就要很大，這種東西並不要由小而大，它跟一般的產品不一樣，這一種東西有用跟沒有用的影響差異很大，沒有用是完全沒有競爭力的，消費者看到這一種東西的時候，不可能會喜歡其他的東西，而且這個東西出來以後會去侵犯到現有的既得利益者。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>電業自由化以後，已經沒有這個問題了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>這個東西影響的層面很大很廣，我看的不只是臺灣，我如果只看臺灣不會來找你，這個東西如果是要在中國大陸投資生產，我認為習近平主席會「親自」出來接待，而「禮遇程度」甚至會比美國總統川普在對待郭台銘董事長在美國一樣要投資100億美金的狀況「超過十倍」以上，因為它「影響的層面」實在太大太大了，我回去自己檢討。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這邊的社會創新團隊，我都是鼓勵他們在小規模先做實驗，實驗之後發表，發表之後就會有更多人來幫忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>我說這個東西不是要由小開始慢慢做，這個能源系統跟一般的東西不一樣，一般火力發電你用化石燃料（煤炭、石油氣等）是要由燃燒產生的熱能來驅動渦輪機轉成機械能，再轉成電能，但這個沒有，化石燃料不是拿來就可以馬上試轉成電能，而其他的再生能源發電方式，如果不是功率太小，就是成本太高或有其他問題等，大部分都做為「備用電力」，所以才會有目前人類所用的發電系統都總是由小而大，但是這個東西、這個系統不一樣，這個一開始、一投入產業的時候，你沒有用的產業與國家就已經沒有了競爭力。再者，因為目前大部分的人都看衰臺灣，我就是選擇要在臺灣，要從這裡開始，這系統裡面包含三個芀化學、物理、生醫）諾貝爾等級以上的技術，它可以協助台灣做為一個典範，做為一個提升台灣的各種層面的一個介面，而讓全球的人士、企業、政府等都到台灣來觀摩、來學習、來帶到全世界去，由台灣開始，這是我的希望、這是我的夢想。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。您有在網站上發表過嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>沒有，什麼都沒有，就第一次來找你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那我還是建議您先發表。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>我要循其他的方式，因為這一個東西跟一般不一樣，並不適用一般的方式，雖然可以發表，但不是用一般的方式，我為什麼找你？這一種東西要先在臺灣，為什麼我資金找好就來了？就是不要循一般的方式。對我來講，我忠實的並不是因為要賺錢，不是的，全球並不是要一個國家、一個國家慢慢地做，如果一個國家建構要一年，兩百多個國家建構不就要兩百多年了嗎？不是這樣做的，整個地球有75億的人口，還有很多人都沒有辦法用電，很多人很想用手機跟電腦，但是沒有能力用，75億的人有2/3的人沒有，我們這一些人應該來貢獻，來讓整個地球能夠平均一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>我就是知道你有這個理念才來找你，這個東西困難度很高，並不是要像一般的企業從小到大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過您已經做出來了？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>是要全球、同步，每一個國家同步，並不是只有有些國家用、有些沒有用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。不過，要每一個國家同步，這個可能真的超過我的能力。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>不會啦！是你要不要，不是能不能的問題，我看錯人了，怎麼會找你，並不是能不能，而是要不要，如果能不能，你怎麼可能坐這個位置，這個年紀坐這個位置，而是你要不要的問題，你的能力眾所皆知，如果我覺得你不行而又來找你，那我不是很愚蠢嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前實際上，以國際上的連結，我確實沒有辦法讓所有的國家一起採用新的系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>事在人為，就看你要不要的問題，從小就這麼聰明，是看你要不要的問題而已，只是這個沒有打動你。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>我冒犯了，是我的直覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們自己也有一些民主治理相關的研究成果，也希望全世界能一起應用，但這個進度也是要按照一般的進度。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我實在沒有辦法一下子要求所有世界政府，來用我們研發的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>這個就是一種談判的方式，對不對？哪一個國家不想用這個東西，對不對？你說沒有辦法全球，那是事在人為。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我才鼓勵你發表出來。我自己研發的成果，大概都已經公開發表出來了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>我已經跟你講，這個能源系統跟一般的能源系統不一樣，這個燃料電池是因為燃料沒有辦法定義，因為要溝通，所以我才講是燃料電池，你有燃料，要有input跟氫，但它沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>你已經改變了，我希望我是最後一個、我希望以後像我一樣的人來找你的時候，你不要像今天對待我的方式與神情對待他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我也會儘量反省。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>從你所有的言行裡面。我去跟造物主理論一下，不是說你可以嗎？應不是祂的問題，是我的問題？極力推薦的，怎麼會這樣，應是我搞錯了。你認識造物主嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想每個人認識的方法都不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>源頭。我們每個人都與祂同在。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝陳老師。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>最後一句話送給你：「生命是一出戲，一齣怎樣演出付出的戲。」有意識的！其實有手機和雲端，人類的二十四種疾病，全部都可以透過手機這個client /server（主從架構）介面來作動改善，當然還有更加神奇的......。我本覺得「機雲」相關系統如果由你來做、來執行而我來引領，應該是最適合的，全臺灣目前我還未找出比你更適合的人，我竟然沒有打動你，我回去要好好檢討。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝老師。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳秉澤">
            <p>回去跟造物主「理論」一下，下次我要表現得更好！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>陳昱勳</heading>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>我其實是去年年底的時候，從國外回來，我在那邊待了三年，我回臺灣之後再做一些產業的經驗交流，我們一次的聚會是十二個人，然後跟不同領域，大概三至五年工作經驗以上的人去做一些議題的探討及深度的討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>在這個過程中我發現一件事，大家對於事實或者是資訊的掌握度都在不同的層級，我們在看這一些東西討論的時候，我們可以透過這樣的交流，讓大家儘量到一個共識。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>但有一個問題：情緒。如核四的問題，一直思考我們後續究竟怎麼樣可以讓大家能夠撇掉情緒性的部分，然後能夠在最大程度根據事實去作討論，尤其是像這種全國性的議題。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>我現在沒有想法，但我覺得這一件事好像應該要做，我在這邊主要是想要請問老師，想問老師有沒有什麼想法，可以給我們一些借鏡嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>特別針對核四嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>任何重大工程議題，會有一定程度的科學事實，但是在討論這一些事的時候，常常由於情緒或者是只選擇自己相信的部分，這個問題我一直想要知道在老師的經驗裡面，老師會給我們怎麼樣的建議，我們希望透過老師的建議，在讀書會裡面能夠相對導入這一些東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實很簡單來講，你把它放在政策決定越後面談，大家就越難談，在越前面就越容易談，簡單來講電廠已經蓋好了，大家現在來談要漆成什麼顏色這類的，影響就不大，大家也不會想要動員這麼多的力氣瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是現在是還沒有完成形成的看法，但是我們去談十五年或者是二十年之後的願景，這個大家都有想法，而且比較有可能去談，所以一句話來講，當我們談未來的事情時，如果有一個時間限制，像是未來七天、十四天或者是一個月就要決定，這樣大家都會有很多情緒，就像你所說的時間太短了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為通常我們在討論時，事實的蒐集有一點像拼拼圖一樣，大家慢慢拿出來，但是同一個事實，其實大家本來會有不同的情緒，這個是一定ok的事情，但是這個情緒是要大家充分被聆聽，也就是被聽懂，才能再往下走一步，但是情緒之間彼此互相聽懂，這一段時間是一定要花下去的時間，我們把大家彼此間的情緒也當作一個可以分享的一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>所以今天在討論這一個議題的時候，我們在建SOP的時候，我們必須要把情緒發洩出來之後，聆聽的這一段時程也要考慮進去？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>老師，以你的建議、感覺，你覺得情緒讓大家去發洩跟被聆聽的時間大概多久，然後規模跟會不會有一個大概的感覺？像我們大概在討論比如聚集10萬人，需要被聆聽的時間可能是兩個月，如果是100萬人或者是全國性的，可能是半年或者是三個月，老師有大概的感覺嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要看這一件事是不是有類似第一手的經驗，如果是有第一手經驗的事情，這個相對就比較容易，像我們當時在討論Uber在臺灣運用沒有職業駕駛執照的車子來載客，大家都有搭計程車的經驗，雖然我們在討論感受時，感受是很不一樣，但是我們感受是對應到相同的第一手經驗，所以在這一個前提底下，我們用一些線上的技術，像有一個pol.is的技術，大概一個月左右，大家就會收斂到我們尊重彼此不同的感受，但是也發現到大家有類似的感受，我們到這個程度就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>其實我們只要在一個約略的方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們說「粗略的共識」。但是如果這一件事，大家都沒有第一手經驗，那這個是非常困難的，所以在此之前你就要先建立大家的第一手經驗，但是這一段在花時間，並不是感受的分享在花時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>老師你這一段話是不是可以請你再多給我一些實際的例子？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>舉例來講，像第一手經驗，比如我們要建設一個大型的公共工程，但是大型的公共工程很像一塊地，它可以蓋大樓、也可以蓋成比較溫室保存的文化用地，可以做各種各樣的利用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是除非你是做過很多案子的建築師或者是社區營造的工作者，不然大家對於這個提案A、B、C到最後會變成什麼樣，其實並沒有第一手的經驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>也沒有很直觀的感受。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以會變成開發派、環境派及文史派等等的領導者，也許可以描繪出其願景，但是很多支持這個領導者的人，因為信任這個人而支持他，並不是真的看懂提出來可能500頁PDF的規劃圖而支持他。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在碰到一個很大的挑戰是，大家在分享感受的時候，如果大家看到同樣的字，腦裡對應到不同的第一手經驗，或者是看到的時候，腦裡對應不到第一手經驗，這時他的感受是空泛的，沒有辦法真的問他感覺怎麼樣，因為那個東西就沒有一個想像，所以這個時候當然還是可以腦補，但腦補的時候就會很困難，像有人聽到你剛剛提到核能廠，腦補的是蕈狀雲或原子彈，這兩個可能沒有關係，但是因為沒有給他任何的第一手經驗或者是想像，所以字面上最像的那一個字就去補上。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>自動把它連結起來？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。武器用的原子彈當然是很不好的一件事，大家感受不好是當然的，但是這個時候你不能拿這個感受去跟討論能源政策的人討論，嚴格來講他們講的是完全不同的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>所以假設我們要讓大家謀求某一程度的共識，也就是儘量讓大家把這一種太情感性或者是太跳躍式反映連結切斷？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是要讓它聯繫到正確的，但是又容易讓人理解的一個例子，又或者是某種想像。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實像我們在做空間規劃的時候，那時候空總這邊的社創中心等於是一片廢墟，地下室還在淹水的時候，我們真正的做法是把大家約到這裡來，我們去展示一些空間設計的感覺、圖稿，那一些當然是電腦系統模擬出來的，但是至少大家站在這邊，可以想像把窗戶都改成這樣之類的，大家對於基地各種不同的方向才可以開始凝聚。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我們如果現在只是在網站上po幾張照片、幾張平面圖，那個沒有人知道我們在講什麼，所以也沒有辦法做有效地對話，因此某種臨場的感覺，尤其在空間規劃上是非常重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在有一些像360的影片、VR，有一些方式是讓人即使沒有來這邊，也多少有一些感覺，這一些多少都有一些幫助。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>瞭解，謝謝老師。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是你對這一個議題本身的第一手經驗及你對別人第一手經驗互相瞭解的程度，這個都是客觀事實的層級，這一個層級只要大家對焦了，感受的部分並不需要花更久的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>甚至有的時候他們在講比較情緒性的發言時，也許我可以用一種比較柔軟的方式接觸這個東西，然後再慢慢陳述出來，他某一種程度上也可以讓大家更（容易進入）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>然後我也有看過他在網路上提出及回應其他人的一些方式，我覺得這個是很大程度可以收斂的，如果我們讓兩派的人基於一定程度的事實去討論，我自己的看法是，即便最後的決定可能某一種程度上也許有情緒成份在裡面，但是會讓大家的討論聚集在某一個程度上，我自己認為是民主社會非常好的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>謝謝老師。能夠跟老師這樣子（對談），非常棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>我還有另外一件事想要跟老師討論，我自己的感覺是假設今天要看某一個重大議題研究時，我們沒有一個approach，也就是一個公信力的網站，我的想法是，任何事件要做之後，一定會有優劣，一件事的優劣要怎麼看？大家如何基於事實的討論？我不知道我研究不夠，政府是不是有相關的東西去做？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們對一些重大政策有一些一頁式的網站，我們最近有做一系列的網站，也就是「ci.taiwan.gov.tw」，因為「taiwan.gov.tw」應該是最近一年才跟外交部國傳司請來的，這個都是滿新的，這個系列有「ci.taiwan.gov.tw」、「ai..taiwan.gov.tw」、「bio.taiwan.gov.tw」、「smart.taiwan.gov.tw」都是「taiwan.gov.tw」的網域。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個好處就像你所說的，我們會把這個公共政策嘗試要解決利害關係人的哪一些問題，全部放在一頁上，想要解決的就是你剛剛所說的，也就是客觀的情況，有些是人民自己量測的，有些是政府量測的，我們要怎麼樣把它都蒐集到一個事實性的資料平台上，讓大家可以就事論事進行討論等等，因此我們現在慢慢會把一些重大政策做成這一種一站式的網站。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>你們怎麼推廣像「ci.taiwan」？因為這個非常好，但是對於社群的傳播……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個才剛興起，我們會透過競賽的方式，會跟民間運用這一些資料，像你剛剛講比較像客觀論述或者是價值應用服務的一些朋友，跟他們類似像夥伴關係，大概下個月就會有類似的活動出來，我們的目的是確實如你所講的，我們架網站是拋磚引玉，重點是大家用這一些客觀的資料如何做價值討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>我再確認一下「ci.taiwan.gov.tw」，接下來還有一些，我們會儘量從smart taiwan連過去。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>因為資訊都在那邊，如果情感上不相信這個東西，這些資料也是沒有用的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>參與是很重要的，這一些資料的取得、量測、詮釋都是讓民間也能夠來做的，所以其實政府提供的只是有公信力的，你存資料，我不會篡改你資料的平台，我們連這個都不相信，我們有朋友試著每一天把加總檢核碼傳到像區塊鏈上，包含政府都沒有辦法篡改。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>我們要提的是，像這種參與式的，猜測應該是40歲以上使用這個很熟，但是40歲以上的使用很少，情感上沒有辦法接受。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想這個要透過類似環境教育的方法，像有環境教育、食農教育，現在有一個計畫是「大學社會責任」或者是「USR」，做的事是從各個大學開始，去接近附近的社群，帶著讓長輩更瞭解食物的營養均衡，或者是民間社群有一個很便宜的，也就是任何人裝在陽台就可以，長輩是需要看得到、摸得到的東西，這個是教具，在這個過程中就瞭解到所謂的物聯網是這個意思，原來所謂長照的遠距診療是這個意思，也就是比較抽象的東西，讓長輩看得見、摸得著的語言。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>透過這個東西讓他們知道存在，讓他們熟悉，也就是這個東西是不是可以放在這邊來，這個是沒有辦法篡改的，因此這個是可以相信的，這個是可以從客廳做起的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>像我們有這一種對於思維運作的方式完全不一樣，我其實很仔細思考過這個問題，像我能接受資訊的來源很多，他們接受資訊的來源是傳統的模式，大家都是在不同媒介當中去接受各自的價值觀，我們有兩派，先天要看這一種傳統的媒體跟政論節目，會覺得都是口水，他們會覺得網路上的東西不可信，就會造成兩派之間的分水嶺。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>老師對於這一件事怎麼看？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過他們完全不用網路嗎？LINE都不用嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>有。但是其實是跟名嘴掛在一起。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在社群，而不是政府有一些工作，其實專門是在對長輩圖進行討論，有一個叫做「真的假的（cofacts.g0v.tw）」，也就是一個LINE的機器人，加了好友之後，看到長輩圖寫什麼，到底是「真的假的」，傳給機器人，就會幫你做事實檢核，盡可能找到相關的資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我講的是，謠言或長輩圖不一定都是假的，其實也有一些是真的，但是真的是傳得很快，最近在LINE上面有一直傳山東的問題疫苗有25萬支，在進行查核之後發現這個是真的，確實真的是有這個，而且他們那邊也已經承認了，這個時候我們發現這個形狀的長輩圖會傳，但是內容並不是假的，我的意思是這個是大家容易傳播的形式，但是我覺得不需要這個形式就否定傳播的能力。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>有一點像我們的懶人包？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。我覺得臺灣做這一方面工作的越來越多，有一個是「臺灣事實查核中心」，都很重要的是，政府既不出錢、也不出人，完全是我們自己有可能被查核，我們自己不要造謠，這個滿重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這一些社群都是試著在你剛剛所講的循環，也就是主流媒體跟名嘴到網路上的謠言或者是懶人包，這中間的負面循環，試著把裡面比較真的可以討論的部分找出來，找出來以後不同世代間就因此可以有一些共通的話題。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>我相信是的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>我剛剛舉那個例子，我看到在網路上這樣講的時候，我只能看到文字，但是看到文字之後的感受力是不一樣的，也就是看到A、B、C、D，兩邊想到的是不同的方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>我們希望透過bottom up的方式，我們可以一起研讀一些議題，不管是商業或者是各地趨勢，或者是時事比較相關的東西，大家其實也是積累一些，幫助大家在工程之外的專業，也就是有不同的切入角度，我覺得滿好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>我第一次聽到老師的演講是Global Shaper，真的是超棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>我們如果想要花一些時間做專案，像我有看到g0v的東西，老師會推薦我們從哪一些方面去找這一些廣告，我沒有寫過code，我想要碰一些實際的案子，這個是我的其中一個目的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>再者，我想要透過這樣的參與去組織bottom up。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們住哪裡？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>永和。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛講的Impact Hub或者是g0v都有相當多的組織，如果想要學寫程式就從學做網頁開始，因為這個成就感比較高，很容易有立即的滿足感，臺灣前端社群也很多，最近有一個大拜拜，但是可能沒有票了，CUSCUP雖然沒有票了，但是可以看一下網站，因為CUSCUP是每一年做開放式創新的社群會全部加在一起，然後開這樣的一次大會，你可以看到所有的社群，可能比較熟的是維基百科或者是最近比較熱的區塊鏈，後面都有社群名稱，你看到那個社群名稱就可以知道在哪裡聚會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>去過一、兩次感覺不好也不用勉強，因為社群太多了，但是基本上如果是在開源的社群，一般都很歡迎新手的，所以不管是線上或者是線下參加都可以考慮。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>因為我們科技業、硬體製造相關的，我們一直在思考的是，What is big thing？要如何確保用戶的隱私狀況下來確保便利性，硬體很重要、生活很重要，但是最重要的是如何定義使用者經驗，我覺得在這一端上，我自己與科技業相關的同學跟朋友在這一塊是非常缺乏的，我們是沒有這樣的skill，可能個別的人對這個有興趣，但是不知道怎麼去學習；也許可以把這個納入在技術上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，傳統上是叫做互動設計、服務設計或者是體驗設計，現在有參與式設計，大概就是你剛剛所講的這一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是一個設計師幫使用者決定一切，而是建置好之後，使用者本身也是可以設計師，可以參與這個設計過程。我剛剛講的那一些詞都有相關的科系跟研究所，但是誠如你說的，尤其一般電子電機工程相關的訓練當中並不會很強調，這個確實是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>我們不強調這一些如何貼近使用者，還有包含soft skill，電子從業人員做到主管的部分，很多方式還是用member的心理去訓練，這個就相當不專業，因為權威的關係，所以你看到你的主管去做就會覺得這個是對的，但是這個是完全不對的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為人不是機器，不可以把人當作機器處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>最後一個問題，你現在身兼這麼多事情，我其實一直很好奇老師怎麼玩一個世界？這個我覺得非常有趣，可能做兩、三件事就忙不過來了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一次只做一件事，我通常是用一個「番茄鐘」的工作法，我從2010年左右開始做，大概到2013年、14年內化，完全變成習慣了，不需要播一個鐘，就可以連續20幾分鐘工作的時候，完全不去看手機、看email跟打擾自己的時間，就持續長達半小時左右做一件事，就是這樣而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>我也有用這個。跟老師聊了30分鐘，真的是非常有幫助。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝，都是很好的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>我們不敢浪費老師的時間，來之前都有先study過，或者是很多東西平常都有在思考，希望接下來我們這個section，如果我們做到某一個程度，希望有機會邀請來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱勳">
            <p>謝謝老師。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>鄭淑麗</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>資料我看了。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>你在商業周刊都有寫文章，我看你幫滿多人解決問題的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>商業周刊其實是她（彭筱婷）寫的，我就是掛名、改一下而已（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我是不是要讀這一個？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒關係。我們現在的想法是，因為你現在有一點想把這整個網站，包含裡面編排的資料，找人來維護了，對不對？你是不是堅持網站的網址一定要同一個，或者是整個都移到別的網址都可以？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個我們可能要討論一下，就是網址。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為現在網址……</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我是EB31。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，是www.eb31.asia。因為通常有兩種模式，一種是你們繼續還是掛這個招牌，但是那個實際的資料維護已經在別的地方了，你就不能讓其他維護的人用別的招牌，或者是你允許他用別的招牌。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>可是他要用的招牌是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我要看到最後找到誰來接，好比是一家商業公司，可能會想要用他自己的網站，就會一個「.com」，如果是一個學術單位，可能是他的學校網址，那如果是政府機關，後面就會是「gov」，這個都不一定的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們信裡面有提到像g0v，等於是一個公民社群，網址都是「g0v.tw」，所以「tw」是比較常見，當然你本來是「.asia」，可能意思是想要做亞洲其他國家的。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>因為這個後面「.asia」好像比較少人用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>當初在email給新北市政府，竟然email不進去，這個比較少人用，可是這個是可以用的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，但我的意思是這個是最後，因為現在看起來，你們要做別的亞洲國家，「.asia」好像就是要做國際的意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>本來就是這個意思，是學術單位或者是學校或者是公家。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你堅持本來這個網址是唯一入口網，這是一種方式，另外一種方式只是其中一個入口，但是你允許接的這個人，他自己在架別的入口，也就是「eb31.tw」或者是「eb31.taipei」，隨便啦！可是這個你們可能要談一下，因為這樣合作的方法會不一樣，因為前面比較像你找一個團隊來幫你打廣告，但是前面那個名字是你的，後面比較像夥伴關係，就是有人做這一件事，但是這個是可以顯示的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但後面會比較好談，你允許新的人掛別的招牌，但是這個你們可能要開會才能決定，我也不是要你現在就決定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，假設有人願意接，這個接的話，因為你這邊有很多自己整合的資料，這一些資料的部分，好比像使用執照或者是使用實價履歷的部分，你接的這個人，你要如何授權給他？因為他一定會改、更新，有新的資料出現，又或者是舊的資料有人說有錯字或怎麼樣，一定會對這個修改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那修改的時候，我們通常的做法是，我們說你可以讓它去做重製，也就是copy一份，改做（即修改）、編輯（即改裡面的字），又或者是依其他的方式利用，這個是我們平常用的授權條款，政府的資料大概都是用這個條款開放給民間改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你現在比較像用了一部分的政府資料，你也有一些民間的資料或民間的編排，然後你把這個延伸的東西，你再授權回來，讓政府或者是讓其他人做，所以比較簡單的方法是，你直接在你的網站上加一行是「本站所有的資料都採用政府資料開放授權條款第一版」，這樣就跟我們用的授權是一樣的，這個是資料的授權。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二個，後面這個是網站本身的介面，也就是程式碼，也就是PHP程式，這個就不強求了，但是如果PHP的程式，你也可以開放出來，當然接的人比較好接，因為不用重新寫；但是即使你不開放你的程式，接的人也可以重新寫一個就是了，再把資料給出來就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就是網站後台的授權？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>網站後台程式碼的授權，程式碼的授權也有很多種，但是那個是資料授權確定之後，我們再來談的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>網站那個程式碼當時的授權是你的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於你請人寫？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所有權人是你？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>看你要不要把它分享出來，這個可以是一個誘因，如果有人願意幫你維護，你就願意把程式碼給他用，這個是對價的交換關係。不然人家幫你做，你什麼都沒有給他，所以你給他的是只有資料或者是資料加網站都可以給你看。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>等於他進入我的後台再重新修改？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。尤其是如果你選第一種模式，他必須要用你本來的網址、網域，這樣如果不把這個程式碼讓他修改的話，等於他碰到的問題都讓你改，這個不太可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果現在是聯盟的模式，他可以在別的地方自己寫，程式碼是你自己的，這也是一種可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>但是這個有一點牽涉到仲介或者是不動產這麼多行業，為什麼只有我在做？你必須要有一整系列。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我即使都不管，都讓他們去做，其實政府有很多錯誤的地方，變成你沒有辦法修正它，這個是我每一次抱怨的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我知道，你們上次來有講這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是找到公家機關的單位，維護這個的時候，看到錯誤可能比較容易修，像內政部的實價登錄的團隊，他們覺得這個網站不錯，假設他們願意接下來，我不是說他們一定會，至少他們看到這個問題或者是什麼東西，因為實價登錄也是他們管，他們也可以直接改，這樣就比較容易了。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，他們一年都做不出來，那個真的是有難度，他們也要做履歷，履歷會像我上次請PChome的那個案子，會有兩個地址，那個地址不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道，這個我瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>所以我們一直業界說為什麼這麼久都沒出來，我說那個法條還沒有通過，只能這樣講，像地政三法那一類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道。所以你其實把可以接受的條件先想好，因為這個討論是公開的，所以你開完你的會議之後，你就決定，你的決定是什麼，我們就跟逐字稿一起公開，公開之後我當然碰到我朋友，不管是在民間或者是在公部門的，我就會問說這個條件他是不是接受，接受的話，我也不是仲介，他直接跟你談就好了，就是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個有沒有影響我目前的收件？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以不要有影響，看你要不要有影響。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>你說像這一種網路的東西，本來就應該有飯大家吃，也就是要share出來，我本來是比較希望不要收費，因為業界不希望收費，可是因為維護還是要收費。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你也可以想你要不要收一次性的，等於把你這個頂下來，但是你有一些之前的成本，然後你要收一些錢，之後要不要收費就是等於新的團隊來決定，這個是一種可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一種是，你現在就是分享出來，你也不收錢，但你本來的這一個收費機制，你還要維持一段時間之類的，這個是你自己決定，不是他幫你想。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>可是一般業界這樣在講，又或者是我6月6日在台北市政府，他們有請我去演講，也有在開會或者是在講，其實你做這個網站，你本身就是這一方面要有資歷，來接的團隊是像公信力……好比你說假設是實價登錄，他們那一部分的人來接，但問題是在價錢的部分，並不是在產權那一個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，所以這其實有很多可能性，好比像新的團隊聘你當顧問，這也是一種可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個可能性是網站本身免費，但是想要架功能的人，目前去買功能，這個也有可能，這個要看什麼可能性，我覺得你現在先不用想到那麼多，你先把不管是夥伴或者是轉手，你的資料授權、網站的授權，後面程式碼要不要開放出來，還有你對這個網域有多執著，這一些你可以想清楚，想清楚之後我們再找夥伴會比較容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>另外我們當初是有兩條路在走，新創都是比較辛苦的，一個是麻煩你這邊，因為你講的我都聽得懂，我講的你也聽得懂，很難得碰到這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我們另外一條路是要去之初提案，但是財報不知道跟人家講說要多少錢，財報就是要給人家申請，那個要講出來，但是我們一直講不出來，目前是給我們這一些資料，我們要跟他申請一些經費或者是請他加入的時候，我們一直沒有辦法抓這個財報。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對面有一個新創基地有提供這一方面的服務，我跟之初真的不熟，他們審的標準，這個我很難幫忙。如果只是財報格式的話，我們對面有一個叫做「新創基地」，他們是可以提供免費的諮詢。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就是我要把網站架起來，如果要估的話，我應該要提出多少？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是對面二樓有一個團隊在幫忙這一方面的資訊。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>讓他要預約嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>問一下，現在應該有人。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>左右鄰居都沒有清楚。現在整理的要點，一個是用夥伴的方式、一個是用直接轉手，可能我以後都不太管。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，你可能就是當顧問。夥伴就是你還要這個招牌，但是你不禁止他用別的招牌，等於大家一起管理你的資料庫。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>像我寫的一些idea，其實這一些人是可以讓他們去發揮的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實這一些都是公開出來，想到這個是好主意就……成功不必在我。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，應該是這樣，因為我也是一把年紀了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我們本來是8日，8日禮拜六要開會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！開會的時候拿出來討論，討論出來怎麼樣，反正你就讓我們知道，我們就一起公布，然後我再幫你找可能的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>有可能是政府機關，有可能是民間的公民團體；我們自己就有一個協會了啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你現在主要希望的是，他覺得做這一件事對他本身有好處的人，就是他才會永續經營下去，並不只是一、兩次做好事幫你一下忙而已，而是未來可以更整合。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個本來就是永續經營，因為政府每一天都在發執照。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>一般像夥伴關係的話，我們會一起辦公還是有時網路也不見得要辦公。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就把您能開放的就開放出來，他們願意提供什麼，我們通常約一個禮拜見一次面也有、兩個月見一次面也有，中間都是用email或者是LINE。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>有這個就是像網路裡面，有時是一些……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為開放出來，其實有誰看到什麼想法、留個言也是會收到信，就email回給他。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>目前最重要的是要完整建置，這個是一般業界不希望這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。所以有可能一個開放團隊，大家很像湊錢，大家各自湊一湊，然後加一些，這也是有可能，也就是群眾募資的一個模式，這都有可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我今天本來應該帶規劃師，他們比較懂，年輕人比較懂你在講什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒關係，反正我都在這邊，你就下一次再帶就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>好啊！那這樣我大概知道，我大概知道，財報就是可以問他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，問一下對面二樓，即使不能當場解決，他們可以推薦相關的方式，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>梁奇鳳</heading>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>我先自我介紹，我在行政院農業委員會家畜衛生試驗所任職，於民國99年退休，在職期間專責研發無特定病原（SPF）雞，所研發生產出來的SPF雞蛋，主要用途是做為生技疫苗研究及開發生產的主要原料，如人用的流感疫苗、牛痘疫苗等，動物用的禽病疫苗，在國內生物醫學方面相關研究也常需要使用到這種純淨無病原抗體污染的雞蛋。主要使用對象，在疫苗生產部分動物疫苗廠及人用疫苗廠如國光生技、台灣生物製劑等，生醫研發部分以學校及研究單位在使用，如台大醫學院、高醫、中研院、預防醫學研究所等，所以SPF雞蛋是生物醫學研究及疫苗研發製造的重要資材，且取之不易。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>無特定病原(SPF)等級的雞隻是經由十世代以上代的病原篩選，本身體內乾淨沒有病原抗體的雞，且必須飼養在一個完全密閉隔絕的空間，人員進出管制必需全身消毒沐浴著無菌衣物，而空氣、飼料及飲水要做到完全無菌，所以每一個環節都必須在嚴格監控的環境下生長，才能產出符合國際標準規範的產品。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>我們臺灣是海島型國家，養雞密度又非常高尤其是中南部，細菌病毒很可能隨著風向飄移而產生污染，也可能經飲水或飼料及人員接觸而感染，因此要產出符合國際標準的SPF雞蛋是非常不易，每一個環節必須非常嚴謹，尤其是在我們臺灣這樣的環境。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>我民國99年退休，其實我算是早退，當然係因個人及家庭因素的問題，在職中一直在研發SPF雞這一塊，退休後即規劃在國內建立無特定病原（SPF）雞生產設施，希望對生技疫苗及生物醫學研究的提升有所益助。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>我們公司所在地是在苗栗三灣，是人煙稀少好山好水的山區僅臨南庄，退休以後就一直投入公司生產設施的建制，從選地、規劃、設計、建廠、運轉測試、試營運到目前正式營運，已長達六年多的時間都沒有閒著。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>公司成立之初是有一家疫苗生產相關企業合作，他們疫苗廠設在屏東農業生物科技園區，已建廠完成且通過GMP，可能因某些因素停廠，造成我們產品通路問題，所以必須改變策略產品多樣化，另行開發其他銷售通路。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>國內學術研究單位都有固定採購我們公司的產品（SPF雞蛋及雞），但他們的需求量不多，對營運沒有太大助益，而是有另一實質上的意義，也就是我們公司成立的初衷，讓臺灣相關產業研發能用使用到好的原料，可以提升研究成果且與國際同步。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>當然公司要生存是要靠疫苗廠大量採購，我們的產品（SPF雞蛋）是疫苗製造的主要原料，目前國內有5家傳統動物疫苗廠，人用疫苗廠有1家，但他們對疫苗製造原料品質的要求不高，這跟政府單位對疫苗製造原料品質的要求是否夠嚴謹，應該有很大的關係，因製作疫苗原料品質不佳，直接影響疫苗力價品質，如使用一般清淨雞蛋，這種產蛋雞隻飼養於開放環境，其體內有病原抗體如本身的移行抗體或飼養過程中施打的各種疫苗，造成許多不確定的干擾因子存在，在疫苗製作時可能會有一些品質的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>尤其是人用流感疫苗部分他主要原料是雞蛋，製造若能使用SPF雞蛋做原料，應可大幅提升疫苗品質，可避免干擾因子影響且能提升疫苗力價。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>最近有學術研究單位實驗室使用我們SPF雞蛋與使用細胞培養做H5N7疫苗力價測試實驗比較的報告，結果差異很大，使用SPF雞蛋力價可達一千多倍，而使用細胞培養力價二至十六倍，平均只有八倍，二者力價差異極大。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>我們公司現在所研發生產的SPF雞蛋確實非常不易，需要融合很多技術且必須嚴格防疫控制，才能產出符合國際標準的SPF雞蛋。我們雞種源來自美國SPF雞生產大廠，初期購入種蛋造價很貴一顆出廠價格40美金。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>因為我本身是屏科大畜產研究所畢業，生產技術上沒問題如營養、育種及飼養管理是我的專業，當然還需要許多其他專業技術配合，才能造就建立符合國際標準的設施，我本身是從技職教育養成，再經由多年的歷練，生產技術上當然都沒有問題，目前一直穩定在生產中。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>我們公司目前面臨的問題是產品（SPF雞蛋）銷售通路一直無法打開的困境，因此必須要找到國內外其他的疫苗廠，一起合作採購我們公司生產的雞蛋，通路打開公司營運收支有辦法cover得過去。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>國內人用疫苗部分，可能是成本考量，生產製造沒有沒有使SPF等級的雞蛋，目前只是在品管、病毒培養增殖及送檢測試的時候，才會採購使用我們雞蛋，且數量少這對我們沒有助益，當然這個是國內大環境的狀況，當然希望生產疫苗也能夠採用我們的優質雞蛋。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>我是透過研究所同學，他是淡水馬偕醫院育成中心朱經理，他傳訊息說唐政委那邊有一個管道，可以透過這個機會讓政府知道，你們公司產品很重要及目前所面臨的問題，看能不能取得政府輔導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝你分享，這個是很有意思的題目。這個沒有外銷嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>當然可以外銷，希望配合國家的新南向政策，看政府單位有沒有辦法輔導，把我們公司的產品SPF雞蛋行銷出去，如日本、韓國、印尼，東南亞、東北亞等國家。我們跟日本也有作接洽，接觸了兩、三年今年6、7月有輸出給他們試用。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>我們所生產的SPF雞，品質方面與歐美國家同步做了23項病原檢測，也就是檢測不能有那些病原的抗體。現在主要的訴求是，看能否透過這次的訪談讓政府注意到我們這一塊產業，且有機會獲得政府單位的輔導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>整個南向包含印度、紐西蘭的有沒有在做這一個題目？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>應該有，我們這個產業是屬於生技疫苗產業。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。來源不一定是國內？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>是，國內外都會有需求，但他們不一定有生產。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們這個技術是比較難的，也就是比起疫苗來講？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>對，比較難控制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你現在的產能？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>那時設計的產能是年產80萬顆，第一階段是保種及銷售維持公司營運，只要保有種源，未來產能要擴充應該都不是問題，若要提高人用疫苗品質採用SPF等級雞蛋製造，產能隨時可以擴充，產能放大成本就會降低。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>成本相對高的原因？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>因為產能小成本較高，目前每顆成本約新台幣30元。因為現在的年產約才28-30萬顆，產能放大成本就會降低。目前的狀況是通路沒有打開，產能不敢放大，因為產品賣不出去，會造成產品滯銷困擾，由於目前食安問題嚴重，我們也開發SPF食用級雞蛋通路，與一家行銷公司配合打品牌通路，這是全世界最潔淨最優質的雞蛋。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>SPF食用級雞蛋推廣行銷遇到一個最大困難，就是因為我成本高，所以蛋價比較高，但是這個價錢是我的成本以下的價格，目前一顆25元接受度不高，銷售情況不佳，現只能持續在網路媒體各方面去推廣行銷通路。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽起來是兩個方向，一個是對內的，不過那其實像國光，比較是商業行為，那個很難政府一下子就說一定要怎麼樣，但是我想我們今天對話因為有逐字稿，過十天或者是你修改完之後會上網。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對內至少大家知道有這樣一件事，也算是一種行銷，但是比較重要的像您剛剛所講的是對外，如果新南向國家裡面有一些廠是也這個需求，目前是跟歐洲或者是跟美國進，這也有一點可能，也就是消化掉你們的一些產量，像運費都比從歐美運過來還便宜，因為這個是有時效。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這個題目我是第一次聽到，我有功課要做。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>這個是滿嚴肅的議題，因疫苗產業對國家是極為重要，也可以說是國防產業，應該嚴肅面對。而我站在公司代表人的立場，我們公司是由有很多股東投入資金成立，當初成立宗旨是生產高品質材料供應國內外生技疫苗及生物醫學研究開發使用，但營運至今因各種大環境因素，行銷通路無法順利打開，造成營運困難，但我們還是會勇於面對目前狀況，除了調整公司策略外，也努力尋求各方面的合作機會。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>生技疫苗用的雞胚蛋是有時效性的，在12-14度C環境儲存時間不能超過三週，雞蛋是已授精蛋，經孵化給予適當的溫度及濕度形成胚胎，再抽取胚胎蛋中的尿囊液製造疫苗。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>而食用級雞蛋是不配種，母雞自性成熟開始連續產蛋約1-2年，那我們生產的SPF食用等級雞蛋，是全世界最乾淨的，產蛋雞隻不能施打疫苗不得使用藥物，我的飼養空間是完全隔離的，雞飲用的水是RO逆滲透經煮沸100度冷卻才給他喝，飼料也必需包裝後送照射廠經鈷六十照射滅菌，把飼料裡面微生物全部殺滅，才能給雞隻採食，主要是怕我們的雞受到外界病原入侵而感染，這些都是防疫問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>空氣需經過三道濾網過濾其效率達99.99%，且採全正壓，有多少空氣進來、就多少空氣壓出去，我們空調系統冷空氣不能回收利用，會有防疫上的問題，所以我們空調系統較耗能源，平均一個月電費多達10萬元以上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以跟精密機器的製程是一樣的，但是精密機器做出來可以放，您這個不可以放？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>我們人員進入雞舍必需要洗澡，穿無菌衣才能進入雞舍內。而未來如果通路一直沒有打開，就很難繼續維持下去，這對我們臺灣生技疫苗及生醫產業來說是損失，因為我們公司是國內唯一生產SPF雞蛋的企業，我個人事小，我覺得臺灣要好好保留這一塊產業，對相關產業一定會有正面意義。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>像有一次國內有流感大流行，那時候我還在職，國光緊急從美國引進流感病毒株進來，並不是馬上就可以製造疫苗，還必須使用SPF等級的雞蛋去培養增殖然後才可以進入量產疫苗。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以在你們之前，國光也是SPF嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>據我所知，他們品管、病毒株培養增殖是使用SPF雞蛋，較少量，量產疫苗是使用一般清淨雞蛋，較大量，假如疫苗製造量產使用SPF雞蛋，應可大大提升其力價及品質。今天有這個機會與唐政委面談，也希望透過這次的機緣，把訊息傳達出去，讓國內相關產業都知道，我們臺灣也有也有產業默默做這一塊，並給我們認同支持。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>目前每個月維持費最少要新台幣60萬，現在遇到滿大的困境，我們也在想辦法用取得資金讓公司維持下去，只要通路打開，公司收支就會很快平衡，所以最大問題還是在產品通路。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個月沒有辦法銷到2萬顆。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>沒有辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個產線你說是不能暫停，是不是？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>不能暫停。是要保住種源，如果飼養雞隻太少，育種群組會會太小，最少必須要維持種原群組運作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛講的是最小成本，比那個再小，就很難保證沒有近親的問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>對，若雞隻種原群組設定太小，會提早有近親問題產生。這裡有我們行銷宣傳6分鐘影片（提供影片：<a href="https://youtu.be/Ey0fxf6DOBY">https://youtu.be/Ey0fxf6DOBY</a>）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個影片有公開了嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>有，目前只在網路公開。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以放Youtube？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>有臉書。另外一個有14分鐘影片，主要是介紹生產的設施。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個還不錯，是看得懂的。您說現在這個通路出去，還算是賠本在賣？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>不一定，那要看我們產能配合行銷能否有機會會放大，產能擴大成本會降低，但目前因為單價太高通路也不容易打開，一般人的概念是傳統一斤30幾元，但是我們一顆就是25元，但要吃到那麽乾淨口感又好的雞蛋，也必須付出相當的代價，我們生產確實是很不容易的，其實這個蛋生吃是沒有問題的。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>日本是有生食雞蛋推廣協會，我們國內沒有這個認證單位。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那應該是要開發這個料理。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>我們的雞蛋最好做溏心蛋，也就是蛋黃最好不要太不熟。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社創中心有一位做分子料理的廚師，可以跟他討論一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>我們第一次來，怕帶產品過來不知道會不會介意，所以沒帶過來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>帶過來我就吃。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>我回去請人專程送過來，我們每週都會上來台北，送生技用產品到學校。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過，我這邊比較需要的是那個影片，如果你有公布在FB或者是Youtube的話，之後把網址提供給我。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>那就直接mail給你？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好的，我想這比較重要。您寄蛋的話，我們逐字稿的讀者讀不到。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>我們有過剩雞隻尤其是公雞不需要這麼多，委託優質的廠商來幫我代工製作SPF滴雞精、SPF純雞肉鬆及導入雞蛋黃（含有6%豐富卵磷脂）的純手工皂，而目前所知道的是大廠他們的雞肉鬆並不是純的有30-40%是黃豆粉，我們是完全純的並沒有加黃豆粉，一罐大概是200克。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>一般外面所飼養的雞隻以現在的環境不用藥物做預防或治療是很難，只是藥殘量不能超過政府制訂的標準，不等於沒有藥物殘留，而我們的SPF雞隻是有生技使用規範不得使用藥物。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個通路並不是我們幾個人關在這邊想得出來的，但是逐字稿出去之後，我覺得可能會有一些人看到，應該會有一些新的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是當你要這麼大量的話，確實還是要到最後找到疫苗廠？</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>推廣食用級SPF雞蛋及其他衍生性加工產品，也是權宜之計，為了增加公司收入維持營運，那個是沒有辦法的。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>對，要使公司正常營運，還是必需找生技疫苗廠的通路。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>能夠在最小開銷的情況下，至少永續經營到碰得到疫苗廠的那一天。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>是。我們主要的宗旨是做生技疫苗這一塊，目前我們公司策略上只採多樣化產品銷售，增加一點收入維持營運。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>辛苦了。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>不會啦！反正做一點有意義的事，趁還年輕，能做一點事就做一點事。現在遇到營運上困難，希望政府單位也可以知道目前也有在做這塊產業，希望有機會輔導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道了。你們編輯完逐字稿之後，我們就儘快公開，公開之後如果有任何人問起來或者怎麼樣，我請他直接跟您聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>會不會耽誤太多的時間？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不會，我覺得這個很有意思、很值得做。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>目前知道的人也不多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們儘量讓比較多的人知道，大概是這一個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#梁奇鳳">
            <p>有機會到苗栗，好山好水，我們是在南庄的旁邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
