<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉雅雲" id="劉雅雲" showAs="劉雅雲">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳宜姍" id="吳宜姍" showAs="吳宜姍">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳明峯" id="吳明峯" showAs="吳明峯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳明峰" id="吳明峰" showAs="吳明峰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳筱薇" id="吳筱薇" showAs="吳筱薇">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳素秋" id="吳素秋" showAs="吳素秋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂曜志" id="呂曜志" showAs="呂曜志">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/姚以文" id="姚以文" showAs="姚以文">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖耀宗" id="廖耀宗" showAs="廖耀宗">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖韋喬" id="廖韋喬" showAs="廖韋喬">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張家榮" id="張家榮" showAs="張家榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曾淑汾" id="曾淑汾" showAs="曾淑汾">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李佳緣" id="李佳緣" showAs="李佳緣">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李宗翰" id="李宗翰" showAs="李宗翰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李榮峯" id="李榮峯" showAs="李榮峯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李載榮" id="李載榮" showAs="李載榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林仁偉" id="林仁偉" showAs="林仁偉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊正名" id="楊正名" showAs="楊正名">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊淑華" id="楊淑華" showAs="楊淑華">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/沙韻雯" id="沙韻雯" showAs="沙韻雯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/溫碧謙" id="溫碧謙" showAs="溫碧謙">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王昶閔" id="王昶閔" showAs="王昶閔">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王翎鳳" id="王翎鳳" showAs="王翎鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王翔榆" id="王翔榆" showAs="王翔榆">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王麗惠" id="王麗惠" showAs="王麗惠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王麗蓉" id="王麗蓉" showAs="王麗蓉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/簡妤庭" id="簡妤庭" showAs="簡妤庭">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/羅月卿" id="羅月卿" showAs="羅月卿">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉懷仁" id="葉懷仁" showAs="葉懷仁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許又仁" id="許又仁" showAs="許又仁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許碧蘚" id="許碧蘚" showAs="許碧蘚">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝文笛" id="謝文笛" showAs="謝文笛">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝蓮華" id="謝蓮華" showAs="謝蓮華">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/郭宏道" id="郭宏道" showAs="郭宏道">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/金惠雯" id="金惠雯" showAs="金惠雯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳姿媛" id="陳姿媛" showAs="陳姿媛">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳建成" id="陳建成" showAs="陳建成">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳怡如" id="陳怡如" showAs="陳怡如">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳梓萍" id="陳梓萍" showAs="陳梓萍">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳沛均" id="陳沛均" showAs="陳沛均">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳玟伶" id="陳玟伶" showAs="陳玟伶">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/魏守斌" id="魏守斌" showAs="魏守斌">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃仲杰" id="黃仲杰" showAs="黃仲杰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃志堅" id="黃志堅" showAs="黃志堅">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃瑞臻" id="黃瑞臻" showAs="黃瑞臻">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀媛" id="黃秀媛" showAs="黃秀媛">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀玲" id="黃秀玲" showAs="黃秀玲">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-02-13 社會企業第九次巡迴會議</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們準時開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很高興又跟大家見面了，先跟大家說新年快樂，我們這次因為時間稍微比較短一點，只有一個半小時。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>等下一樣稍微自我介紹一下。我們今天已經有一些事前問題跟問題的彙整，在這個問題單之外還想要討論的，我想就是在自我介紹的時候，把想要討論的題目快速講出來，我們等一下就可以比較統問統答並一起處理，我們照例從我左邊開始自我介紹。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>政委、各位先進大家早安，我是行政院廖耀宗，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾淑汾">
          <p>政委、各位大家好，我這邊是行政院農業委員會農糧署，我是曾淑汾。</p>
        </speech>
        <speech by="#王翔榆">
          <p>政委、各位長官、先進大家好，我是農委會水土保持局王翔榆，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃仲杰">
          <p>政委、各位與會先進大家好，我是農糧署有機科。</p>
        </speech>
        <speech by="#王麗蓉">
          <p>大家早安，我這邊開始就不是公務人員了。美門整合行銷王麗蓉，我會來是因為有一些非營利組織找我輔導顧問，並作他們的產品開發及行銷推廣，我覺得需要他們聯絡到更多的資源，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>大家好，我是元沛農坊的又仁，我今天想要討論的問題來自於我們跟政府部門溝通的一些障礙及覺得不太妥善的地方，有關於農業，有很大的問題，我自己本身有農民資格，又種田，可是農委會不覺得我是農夫。另外我們合作的產銷班，遇到產銷班快要被消滅的問題，我覺得有一點避重就輕的回答，因此我們想說這個部分不知道要怎麼處理，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瑞臻">
          <p>政委、大家早安，我是永信社會福利基金會的瑞臻，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#王翎鳳">
          <p>政委、在座的貴賓大家早安，我們是來自寶山鄉新城社區發展協會的同仁，我叫王翎鳳，另外一個身分是臺灣新住民——我的家鄉來自中國海南島——推動社區營造已經九年的時間了，今天有機會來到這個分享會，我覺得很難得，希望會議可以帶給我很大的幫助及收獲。</p>
        </speech>
        <speech by="#王翎鳳">
          <p>我希望可以改變整個社區，讓社區從根基出發、創造就業、經濟都希望帶動起來，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#溫碧謙">
          <p>大家好，我的身分比較特殊，我在美國三十年，我的專長是癌症，我是醫生，為了回饋鄉里及寶山新城社區結合，我對於老年人的照顧，像常青、樂活的概念非常佩服，因此是以志工的精神來加入這個團隊，今天非常高興有這個機會跟大家見面。</p>
        </speech>
        <speech by="#李榮峯">
          <p>大家好，我是新城風糖的負責人，很高興能夠參加這個會議，我是李榮峯，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>大家好，我是新竹李載榮，我目前在推環保空污、塞車減量的各社區，在推動搭便車、共乘接駁車、「靈祖媽總舖師」、社區共餐，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#魏守斌">
          <p>大家好，我是政委辦公室的守斌，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭宏道">
          <p>大家好，我是行政院經濟處的宏道，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#金惠雯">
          <p>大家好，我是社團法人臺灣原住民協會秘書長，我叫金惠雯，今天來是希望可以進一步瞭解政府這邊對於社會企業的一些定義跟後續的做法。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝文笛">
          <p>大家好，我是農糧署北區分署謝文笛。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚以文">
          <p>大家好，我是台中市政府勞工局以文，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡如">
          <p>政委、各位與會先進大家好，我是台中市政府社會局，我是陳怡如。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀媛">
          <p>政委、各位先進大家早安，我是台中市政府社會局黃秀媛，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝蓮華">
          <p>政委好，各位先進代替好，我是台中縣政府經濟發展局謝蓮華，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#羅月卿">
          <p>政委、大家好，我是經濟發展局商業科科長，負責推動社會企業，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂曜志">
          <p>台中市經發局長呂曜志，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>政委、大家好，我是經濟部中小企業處楊正名，中小企業處是負責社企巡迴座談的幕僚行政作業，在台北現場社創實驗中心由我們的黃秀玲科長在那邊為大家服務，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>等一下發言的時候都會有逐字紀錄，大概今天晚上左右大概會email給這邊跟台北的朋友們，任何講過的話都可以進行編修，補充的網址也可以在共筆上貼上去，我們會在十個工作天之後公布在網路上，之前所有每一次座談的紀錄也都在網路上，大家手上有一個QR code裡面都有全部會議紀錄。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為麥克風一次只能一個人講話，所以大家有手機或者是可以上網設備的話，可以連到這個網址，是叫做sli.do，進去之後可以輸入今天的日期，也就是213，輸入之後就會進入匿名的聊天室——當然要具名也是可以的——可以在上面的留言，基本上跟講話的效力都是一樣的，我們都會進到逐字紀錄裡面，會在每一個討論案回來看sli.do上，尤其是看台北會場補充的資料，因為網址用唸的，大家不太可能聽網址就記住了，有人講「新年快樂！」了……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以很多書面跟補充的資料很歡迎跟sli.do上丟，按一個讚就可以了，這是線上的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我左邊是有兩位剛剛來的朋友，也請跟我們自我介紹一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳素秋">
          <p>各位貴賓大家好，我是大有社區的理事長，我叫吳素秋，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#李佳緣">
          <p>大家好，我是大有社區，我叫佳緣，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們請台北的朋友們跟我們自我介紹一下，如果各部會在最近兩個月，因為我們固定每兩個月會回來一次，有什麼新的活動、訊息也在介紹的時候可以一併分享，我們交給分場主持人。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>各位貴賓大家好，今天十三個部會為大家服務，首先新年快樂。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉懷仁">
          <p>國發基金，大家好，先祝大家新年快樂。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊淑華">
          <p>政委、各位在座夥伴大家好，我是文化部文化資源司楊淑華，我們司的業務是有社區營造、博物館、地方文化館、青年村落計畫、原住民村落計畫、老建築計畫等，如果各位有這方面的訊息，可以跟我們交流，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊淑華">
          <p>政委好、各位先進好，這裡是內政部張家榮，我們的業務是合作事業輔導，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>政委、各位大家早，我這邊是衛福部社家署吳宜姍，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉雅雲">
          <p>政委、與會所有貴賓大家好，我是衛福部社會救助及社工司劉雅雲科長，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳姿媛">
          <p>政委、各位先進大家早，我這邊是衛福部食品藥物管理署陳姿媛，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳建成">
          <p>政委、大家好，我是勞動部勞動力發展署科長陳建成。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳筱薇">
          <p>大家好，我是勞動部勞動力發展署同仁吳筱薇。</p>
        </speech>
        <speech by="#沙韻雯">
          <p>各位夥伴大家早，我是原民會經濟發展處沙韻雯。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳玟伶">
          <p>政委、各位夥伴大家好，我是教育部青年署代表陳玟伶，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>政委、各位夥伴大家好，我是文化部文創司許碧蘚，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#林仁偉">
          <p>政委、各位先進大家好，我是農委會林仁偉，雖然換一個小跑道，但繼續在這邊為大家服務，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃志堅">
          <p>政委、各位與會貴賓大家好，農委會黃志堅。</p>
        </speech>
        <speech by="#李宗翰">
          <p>政委好，大家好，我是外交部NGO國際事務會科員李宗翰，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#王麗惠">
          <p>政委、大家好，我是金管會銀行局王麗惠。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明峰">
          <p>政委好、大家好，我是工程會專門委員吳明峰。</p>
        </speech>
        <speech by="#王昶閔">
          <p>政委好、大家好，我是交通部王昶閔，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳沛均">
          <p>政委好，大家好，我是交通部觀光局陳沛均。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳梓萍">
          <p>政委好，各位先進大家早，我是中小企業處陳梓萍。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖韋喬">
          <p>政委好，大家好，我是台經院的韋喬。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡妤庭">
          <p>大家好，我是台經院妤庭。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>以上介紹完畢，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>直接開始看第3頁的「事前問題與需求彙整」。每一案我會稍微綜整回應，包含有朋友有想法可以口頭補充，再請這邊或者是台北的朋友們有什麼想要進一步在書面資料上加以回應，又或者是可以避輕就重、來作具體討論（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一案是儲蓄互助協會的康組長說「外界對於社企、合作社運動之認知尚且不足，希望政府部門透過各大活動協助加強宣導」，剛剛在測試聲音的時候，有播一個即將在春節播的影片，就是我剛剛跟喜憨兒一起做菠蘿麵包，那就是想要宣傳今年5月5日、6日在台中文創園區會辦一千多人，很大一個叫做「明日亞洲」社企高峰會的活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>基本上，台北在場的所有部會都是我們參加的共同、贊助、協力的夥伴，各部會所有跟社企有關的部分及全臺灣的部分，因為以前有一家叫做「社企流」，每一年會在台北辦，有一家叫「喜憨兒」每一年在高雄辦，辦了很多年了，我們把這兩股力量結合起來，一起在台中辦。也是台中這兩年來推動很多社企方案，但是因為比較新，其實台北跟高雄的夥伴並不是那麼清楚台中這邊的社會企業發展，我們希望透過很大的活動去把它串聯起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>新年宣傳是第一波，我們在3月初開始報名，有早鳥票，一定會提升大家對社企的認知，這個是比較大的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>經濟、衛福、內政、勞動部都有一些回應。尤其是內政部對於合作社的復興希望讓大家更瞭解，並不是小學的福利社的想法，因此我們是不是先請內政部的朋友補充，又或者是我們這邊的朋友有沒有想要追問的部分？如果沒有的話，我們請內政部的朋友補充，再看其他部會的朋友有沒有想要加強的？</p>
        </speech>
        <speech by="#張家榮">
          <p>本部正規劃研擬「合作事業發展行動方案」，並已完成召開北、中、南區3場座談會，期能透過與合作事業地方行政人員、合作社實務人員及專家學者之意見交流獲致更完善建議。有關儲蓄互助協會的提問，其實我們在中區的座談會也有邀請他與會。會中各界人士已針對合作事業人才培育及行銷宣傳提出相關建議，其中建構跨界合作教育平臺、擴大合作教育訓練能量、培養未來合作事業人才及加強合作理念對外宣導工作……等重要主題已有共識，內政部現在都在擬訂當中，等到把細部規劃都完成之後，才會報到院裡面去核定推動，以上報告，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很期待，我們這邊當然是全力支持，看經濟部、衛福部、勞動部的朋友有沒有要補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>我們先說明一下我們處理的部分，因為104年有和康組長去香港參加SEWF，那時覺得國內的民眾及各部會自己的同仁對於社會企業如何推動的概念，其實不是很清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>衛福部這兩年主要在做的，雖然沒有編列公務預算，因為預算編列很困難，我們都會爭取其他的經費。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>這兩年做的是希望帶著很多NPO，可能想要做社會企業、社會創新模式，不知道怎麼做，還有一些民眾不知道社會企業的概念是什麼，我們都是透過小旅行的方式，帶著大家實地去一個地方，看看整體在做什麼樣的事情，大家有一些交流及互動。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>後續，我們就會把這樣的案例，這兩年都是五至八個左右，也就是綜整包裝起來，我們有做專書或者是電子書，我們今年會持續這樣的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>我們每一年做完這樣書籍的編撰之後會成立一個發表會，會請書中一些案例代表來分享他們的理念，像今年會主打這兩本專書，我們希望透過分區專書的分享會，也請案例的代表持續跟我們分享，因此我們希望讓國內可以更進一步認識整個社會企業，這樣的工作會持續辦理，以上說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>關鍵字叫做「溫暖微光」，電子書在線上也都可以看，這一次過年的時候，也有報紙邀請我推薦一本書，我專門推薦的是「溫暖微光」（<a href="http://www.warmlightse.org.tw/">http://www.warmlightse.org.tw/</a>），希望大家多多運用這個資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以我的理解，經濟部目前在共同供應契約的規劃裡面，也有包含讓各個公務同仁，透過公共供應契約更加瞭解社企的部分。這個部分是不是可以說明一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>大家好，很高興透過共同供應契約，我們現在正在招標，希望透過消費辨識的方式，你覺得你是社企夥伴，現在共同供應契約開了兩種標，一個是教育訓練，也就是把社會企業是什麼說清楚，你來投共同供應的標。 第二，覺得可以把弱勢服務的理念，像「角落微光」幫助遊民朋友，另外「黑暗對話」是幫助視障朋友，當然也有聽障的烘焙，覺得做了一些教育體驗的活動，可能透過烘焙、稻田間去瞭解如何友善大地的這樣活動，這是第二類教育訓練的共同供應契約的標。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>現在已經在公告了，如果有興趣的人，可以偷偷跟我講，我的電話是0800586168，問我們創業諮詢的夥伴，我請他們來跟大家說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>透過這個投標，若有什麼不認識、不瞭解什麼叫做共同供應契約跟投標，我們今天重金禮聘工程會的專門委員，等一下也可以跟我們多作一些深入的教育，經濟部希望透過消費辨識的方式，從前端社創登記，如果你是共同供應契約的合約廠商，從登入到後端通路鋪陳，以及我們的社會創新實驗中心即發散點，都是希望透過開放、群聚、永續的力量，把什麼叫做「社會創新」的理念宣揚到臺灣各個角落，甚至我們5月的時候，希望一起在亞洲發光，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看勞動部的朋友有沒有就書面要補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳建成">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳建成">
          <p>勞動部推動社企是從原本多元就業開發方案及培力就業計畫，執行計畫的民間單位已經具備社會使命，希望能進一步成為有商業模式的社會企業，長期永續經營，持續僱用弱勢民眾，因此積極倡導，歷年來辦了很多活動，包含市集、小旅行、故事採集、案例分享及座談會等等，相關資料都已經蒐錄在社會經濟入口網，如果朋友有興趣的話，歡迎到網站上瀏覽，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝大家的補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一案看這邊的朋友們有沒有想要追問的？如果沒有的話，我們就往下走。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第4頁是原住民族學院促進會金秘書長問「相較於一般企業，成為社會企業有何優勢？政府如何辨識社會企業？」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛有提到社會企業有線上登記的地方，如果大家手上有QR code，可以看到最後一頁左上角有一個社創的專區，正左邊有一個企業的登入資料庫，這邊所指的「企業」是指各種企業，包含NPO、合作社型態及公司型態都可以在這上面宣布自己的社會使命，就是想要社會變成什麼樣，你的商業模式提供什麼樣的服務或產品，及要解決什麼社會問題，就是永續發展目標的各種問題解決，只要滿足這三個，像有社會使命、商業模式、解決社會問題，基本上政府就認為你是社會企業，這是讓大家一起來檢視的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有什麼優勢？我就自己的經驗回答，我前天才去燙頭髮，相信大家可以看得出來，是在台北六張犁的一家社會企業，叫做「好剪才」，是社企流這一次iLab輔導所有的企業裡面，唯一一個剪頭髮的社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為它說是社會企業，所以其實它的優勢，像幫我在洗頭髮時的那一位助理說她是台南人，也是學美髮，她在104投台北這邊履歷的時候，只有投這一家，因為它說它是社會企業，所以勞工跟雇主間的對話就變成不是只談待遇，而是問社會使命是什麼：好比要讓技職的學生更能夠有一個比較像合作運動，很公平的勞雇環境、比勞基法好很多的工作條件，透過學習跟考核就可以升設計師之外，他們也關心當地的移工，也就是外勞的工作者，有時候髮型會影響到跟當地社區的互相融合，所以透過義剪的方式，甚至接下來跟街友，都會有這樣的方式互動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以他們一面做非常文青的髮廊，但是一面又做社區培力跟技職權益提升的工作，這個是他宣稱的社會使命，而且是必須要營業才可以做到的事，像這樣的對話就變得比較多元，而不是覺得好像是另外一家剪頭髮的而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得像目前抵制黑心廠商的力量，只要有1/10來支持社企，其實生態系就一定做得起來，也會有各種關心社企的朋友——像我當他們的活廣告（笑）——這是成為社會企業的好處，你的顧客來的時候，跟你的互動是比較多的，可以問給你1元，到底創造幾元的社會價值等等，我想這是目前社會企業的優勢，這是我的補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>勞動部也特別強調不一定是公司的形式，特別是合作社，在國外很多是合作社的形式，這個部分有賴於內政部的朋友們繼續提倡員工參與的組織。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實「好剪才」也可以是勞動合作社，但是他們可能不知道有這個型態，所以用了公司的型態，那也沒有什麼不好，只是未來可以讓大家更清楚瞭解這兩者。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像剛剛提到的品牌識別或者是共同供應契約或者是登記、登錄之外，不曉得台北的朋友們有沒有想要補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果工程會的夥伴在的話，講一下如果是社會企業的話，進入共同供應契約有沒有什麼幫助？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明峯">
          <p>就共同供應契約的部分先簡單作說明，我先說明一下什麼是共同供應契約，所謂的共同供應契約是指大家有共同的需求，所以就有其中一個機關出來代表所有有需求的機關來辦採購，跟採購訂一個契約。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明峯">
          <p>而這個契約特別的地方，為何是共同供應契約？訂了之後，其他的適用機關就不用再辦招標了，也就是如果是一般的標案的話，各個機關個別自己辦招標，但共同供應契約是有一個代表機關出來辦招標之後，訂約之後在這個契約上已經敘明適用機關，就可以用共同供應契約來訂貨，這個機關就不用辦招標，只需要跟廠商下訂，而廠商就交貨，因此廠商來辦驗收付款就可以了，因此就不用經過招標與議價的程序。有一個代表機關先幫各個機關把契約辦好，其他的機關就可以共同使用，因此就有這樣的方便性。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明峯">
          <p>因此，現在經濟部有辦社企的共同供應契約，我們業者事實上可以上網去看，也就是如果對於這一個標案有參與興趣的話，就可以依照招標文件的規定來參與投標，將來決標之後，各個機關就可以直接對這樣的企業來下訂，就不用透過重複招標的程序，以上說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在此之前同樣的服務，像在場大概有十幾個部會，之前像是十幾個不同的單位，要一個個談跟議價等等，這一次的共同供應契約的想法是：如果你在社企登記上有登記，提供的又是讓大家更瞭解一些弱勢族群或者是友善環境等等的說明服務，又或者是對於社企理念倡導的話，你只要跟經濟部簽了一次約之後，就是按照當時你們議約的條件，就可以一次所有的部會跟公家機關都可以去進行採購，這樣就不用花很多力氣去一個個議價；看有沒有補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#呂曜志">
          <p>有關於共同供應契約的部分，要對社企說明，這個部分是全國性的，當然也有地區性在辦這一件事，主要是量要大，因此我覺得公部門有必要有一個檢視及輔導小組來看有無這樣的供應能力，以避免社企覺得與政府沒有介接、對上。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂曜志">
          <p>第二個要跟政委報告的是，地方政府有非常多公產公用及公產非公用的委託經營案，這會成為地方政府稅入很大的來源。比如：全台中市絕大部分的公有市場用地不一定要蓋建築物來作傳統的公有市場，有時BOT是給大的、全國性的批發業或零售業者來做，像Costo或者是全聯，在競標的時候，通常都會有一個回饋項目，是什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#呂曜志">
          <p>我剛剛靈機一動，畢竟批發零售為通路業的性質，何不把回饋事項跟社企緊緊綁在一起？我們社企通常一開始起步都有地域性的限制，不可能全國開，一定是跟地方在一起，像寶山團隊、南投或台北的團隊等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂曜志">
          <p>今天是一個很好的例子，我先拋磚引玉，地方政府願意做這樣的事，而且這樣的事會對社企非常有幫助，因為會直接進入到實體通路，也算是美事，像全國公共性採購的事，是後端，而且比較大型的，這是完美的安排，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常謝謝呂局長的補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>上次巡迴到台東的時候，台東那邊有一個火車站，那邊其實是台東單一地點人潮最多的地方，因為觀光客都會從那邊出入。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的道理，他們的火車站改建的時候，前面有一大塊變成是商場，他們本來的想法是，如果委外給一家大的批發或者物流業者的話，可能變成比較沒有特色，會跟任何其他火車站的賣場都是一樣的東西，觀光客對於台東的識別也沒有幫助，他們也有一個想法是30％或者是多少的地方，就是提供給當地的社企，這個社企並不是賣扮手禮，雖然也有扮手禮，而是看到之後這個是有機合作社生產，或者這個在地地方回游計畫生產，賣的是理念，這樣認識這個商品之後，上面就有聯絡的方式，說不定忽然間就認為是觀光或者是小旅遊的地點之一，可以類似前店後場的概念，但是這個「場」也可以讓大家進一步瞭解的，非常感謝這邊願意。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有想要詢問或者是進一步討論的部分？關於這一個題目。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>政委，我補充一下剛剛所說的服務，現在共同供應契約的案號，如果有興趣的朋友，可以把案號的名稱抄下來「A31063806」，名稱是「經濟部及適用機關社會創新服務共同供應契約」。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>為了服務所有對這個契約有興趣的夥伴，我們其實可以打080089168的服務專線，我會有一些簡單的說明，不知道是按2或者1是為「社會創新」（服務），我們的同仁會告訴你要如何作採購，你是不是適合的廠商與相關的輔導，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請處長指導一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>我很願意分享到底社企比一般企業有什麼優勢。社企是要界定解決社會問題，再用商業方式，剛剛說要參加共同供應契約，社企最主要是要取得消費者的認同，像我們去網路上買，像只要買一筆就捐多少錢給某一個單位，另外一家沒有，我一定會買有捐的，像國際級的大型電商也是這樣子的概念，像買多少錢就捐多少給礦災的受害家屬，這樣很容易取得消費者的認同。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>剛剛講互助合作社，我想到一個搬運合作社，那個合作社後來得獎，很多屋主的大型家電因為老舊，所以不要了，因為本來價值就不高了，可能要付錢給人家清，結果就把大型的家電給人家，就送給人家，因此就解決很多人買不起的問題，這個是在搬家的商業模式在做社會的工作，因此可能要比較具體的想說到底要如何做，讓大家取得認同，這麼多的搬家公司，就只有這一家搬家公司這樣做，因此我覺得這個認知是很重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，這個真的是非常重要的，顧客在一開始的時候就會說：「我跟你做生意，如何讓社會變得更好。」這個是很重要的提醒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還有沒有要補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>我再補充一下，像剛剛局長講的這一件事，我想我們這邊還是會作宣導，針對社企的部分，確保未來上架的品項產品及服務是能夠滿足有關於需求機關的需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>因此中小企業處會當訂約的機關，各個單位是適用機關，因此我們的團隊不但要作教育及宣導之外，另外一個部分是，我們也希望挖掘需求單位相關的需求，讓社企提供這些服務是符合相關適用機關的需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>另外一個方式，剛剛局長有提到像相關通路商或回饋事項，希望能夠跟社企來作連結，其實吳明機處長也有提到在做地方產業輔導，其實也有跟很多通路業者合作，我們這一個部分，當然目前在做CSR等等，都希望借助外界更多的力量來協助社會創新發展，因此這個部分大概也會積極來做，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>另外最後一個補充，剛剛有提到平台人才培訓的部分，其實中小企業處剛剛有一個「中小企業網路大學校」，上面有很多趨勢別、產業別及六個學院，超過一百三十門的一些課程。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊正名">
          <p>我們也針對企業會員來量身訂作企業專屬的教育訓練課程，如果有需要的話，我們會後也會跟康組長聯繫，看是不是針對合作社需要，這麼多的課程是不是專人來輔導，也就是專屬於合作社的專用培訓課程，我想可以變成我們的企業會員，當作是企業內訓的工具，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，非常有幫助，很高興每一、兩個禮拜都可以聽到最新的發展，也可以讓各個社企朋友瞭解最新的發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第三案是新城風糖有限公司李負責人及寶山的王執行長，問說以協會為基礎，成立公司的相關成功案例，這個是有歷史淵源的，我先解釋一下它的脈絡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就像大家知道的，有很多大的經營不錯的公司，要做一些社會責任的關係、成立經濟會，但是名字都一樣，後面加「文教基金會」，就是裡面做非營利工作的部門，這個在臺灣已經行之有年了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在國外相反這個狀況也是有的，也就是大的協會，非營利的方式已經取得一定的信任之後，專門成立一個事業部門來接受外界（像投資或者是專門招募一些專業經理人）等等，去發展它跟市場中間對接的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在此之前，臺灣雖然法律上、理論上並不能這樣設立，但事實上成功這樣設立的例子，好像也不是沒有，像「大愛感恩科技」也是一個例子，但比較沒有成為標準化的流程，我們剛剛講的是社會跟企業，社會的部分往營利對接，我們剛剛聽到非常多的例子，像有非常多的社會資本要往這個方向移動，要請專業經理人跟資本市場對接的時候，之前主管機關不確定要不要核准等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為這樣的關係，所以我們之前開過一個會，那個會的逐字稿也有在網路上，我之後會提供在sli.do裡面。簡單來講，當時是一個叫做「好牧人」的協會，希望成立子公司，我們之前在審核的時候，一直沒有一個明確的判準，因此那時開了一個會，大概是三個主要的判準來確認是不是可以設立子公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一個是這個協會自己的章程，像他開會員大會來開章程，他的章程裡面特別說可以來成立這樣的子公司，而這個子公司的章程裡面，社會使命也必須要跟這個協會的社會使命完全一樣，也就是如果這邊掛羊頭、那邊只能賣羊肉，而不能賣狗肉，這掛狗頭，這邊只能賣狗肉，這是使命的對接，這是一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，這邊不管是盈餘提撥要回協會，或者是使命的鎖定、公益報告書等等，這個必須要在章程裡面寫清楚，我們會非常建議是能夠公開在網路上。目前經濟部的登記上已經可以讓大家放章程了，未來公司法修法之後，這個部分也會寫在公司法裡面，也就是任何公司願意把章程公開的話，經濟部就要提供一個地方把章程公開，這樣責信、每一年的公益報告書等等，就會把跟協會一起公布，一樣放在責信的等級，讓大家看有沒有逸脫這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第三，我們目前試辦的時候是採取閉鎖性股份有限公司的公司組織形式，為何要用這個組織形式？因為這個組織形式有兩個好處，一個是什麼叫做「黃金股」的設計，這個協會有多少股東，不管是增多少資，可以說一票就值外面的一萬票，因此不管增多少人的資，他的控股也不會被稀釋掉，大股東投資下來，就改章程了，這一家公司就逃走了，而大家就不會信任這樣的對接模式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此閉鎖型的意思是，一開始就鎖住，公司的控制權，不管是增多少資，都有多少人控制的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個好處是，不一定要是現金出資，也可以是勞務出資，還是有控制的資本額，這樣的好處是，這邊不會有拿捐款人的錢去投資，就血本無歸，並沒有血本無歸的問題，而是出對社會信任的勞務出資而已，這個是附帶的好處。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此簡單來講，如果一開始這邊開了會員大會，章程跟那邊的章程鎖定；第二個，這邊的章程是公布的，然後有責信，跟這邊的責信是一起公開；第三個是我們目前試辦先用閉鎖型公司的方式，讓他有對董事會的控制權，及可能不需要現金出資。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這三個都滿足的話，我們目前由內政部人民團體的主管機關會幫忙收單後分案，然後讓主管機關看到符合這些要件，主管機關不管是衛福部或者是其他部會就會同意，而同意之後，內政部再跟這邊說可以提到商業司去做公司登記。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>商業司的朋友只做形式審，就是看這邊的章程跟這邊的會員大會紀錄或章程有沒有對接，有的話，那就設立了，以後這家控制的閉鎖型公司，就可以再投資子公司或做別的商業操作，這其實像尤努斯博士一開始提出社會型企業概念的時候，就提說這個公司不管是投資或者是社會型公司，都是做當年NPO想要做的使命，並不會變大的時候就跑掉了，以上是跟大家分享一下目前協調的成果。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個部分看台北的朋友有沒有要補充？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>資料上都有，所以他們已經都有回饋了，因此沒有補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看這邊的朋友有沒有要進一步詢問？</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>有關於閉鎖型公司，我們是社會企業第一個做閉鎖型公司，也第一間章程設定為共益公司(Benefit Corporation)的社會企業，並不是只有一家VC告訴我們說：「你們是閉鎖公司，我絕對不會投你。」所以變成是閉鎖型是在很小的中小企業的時候有幫助，可是終究要長大，一定要打開，所以事實上還是建議要做共益公司(Benefit Corporation)，也就是打開的時候，社會使命如何還存在，可以幫助投資，在長大那段的時候，其實共益公司的專章設立才會有幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>為什麼？當有不同利害關係人出來的時候，董事會不依照章程去處理，要有法源去告他，因此這時有一個專章，也就是設立共益公司才會是下一個階段要長大很重要的組織形態，必須要清楚的法律位格。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>B Lab那一群已經是做B Corp，事實上他們都有準備了，如果有共益公司的話，他們想要變成共益公司，也就是要確保使命成長的時候，有一天閉鎖公司要被打開的時候，現在是零和，但是長開的時候，還是要很清楚法律位格，長大的時候還是會有一定困難，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，股東大於50人的時候，目前沒有辦法保持閉鎖型的狀態。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們目前在設計閉鎖型公司法的想法是，這家閉鎖型公司還是可以投資、還是可以參與一家更大的服份有限公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是目前現有的法制上，比較像折衷的做法，當然我同意如果未來有共益公司專章的話，那就不用跑兩層。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>變成公司在控制的時候很複雜，希望資本額在公司長大的時候，不管是在信用擴張或者是跟國際共益金流要對接、投資的時候，大家都忽略真正投資的金額有很大金額要投入的部分，如果沒有這一種組織形態，所謂社會影響力的投資不會進來的，對於社企未來有沒有機會做到上市，或有沒有機會對更大的資本去做你想做的，也就是從臺灣出發，而影響全世界，這件事其實會在公司法修法上有一些重要的考量，也就是到底要不要追求一個規模型的，這是修法很重要的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>如果沒有資金，那社會創新的成長就會有阻礙。沒有足夠的資本，也會影響到公司的競爭力。我們要問的問題是：我們對於社會企業的想像，是未來三年只能是中小企業，還是社會企業可以IPO? 這些應該要認真的思考。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>目前聽說的是，如果修法可能三年內不會再動了，如果三年內我們認為社會企業只能做到中小企業的話，也就是會有一些規模化的障礙及麻煩。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>目前臺灣已經有全世界第一個B型企業認證的上市銀行，也就是「王道銀行」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然，不管「大愛感恩科技」或者是「王道銀行」，都是有相當專業的法律人士在幫他們，也就是在現有的法律裡面找到一條路。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛也有人講說，看政府是不是一開始就能提供一個組織形態，不用聘很好的律師，也可以循序漸進、引入國外投資的資本？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個部分我們目前在新的公司法是用新的揭露章程來做，到底公益性多高是自己約定。但是我理解，這個對投資人來講，比較沒有「政府全力支持」的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>如果只是章程揭露的話，事實上你的營運不透明，你如果要賺錢的話，你的公益報告書一定要出來，才有責信的基礎，事實上董事會開完是民間的事，但對於外人要看內部事情的話，公益報告書是非常重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我們會自律要出公益報告書，我們就會on line，讓大家知道我們做哪一些事，但是這個風氣如果沒有被鼓勵的話，像會引入更大的資本，像上市公司全部都要有清楚的責信，甚至現在要求必須強制有CSR，甚至於證交所已經採行GRI standard，其實都有一個標準的揭露事項，但是唯獨在社會企業這一件事上，更需要大的社會企業信賴基礎時，反而沒有被看見要求這一件事的時候，長大的基礎是有問題的，畢竟引入大的資本，大家為何要把錢放在你的身上，是因為夠信賴你，因此營造那個責信基礎才是長大的關鍵，因此我們希望政府可以看到這一塊。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我們公司已經準備好，我們也同意揭露我們的章程，因為是閉鎖型的（公司），有一些社會企業的夥伴想要做閉鎖公司，所以我們就提供章程讓他們提供參考，因此我們是第一個做法，我們希望這個部分是政府可以幫我們，因為資本的問題決定我們的競爭力，因此我們還是希望這一塊可以請政府在公司法修法時，還是可以納入考慮。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>再耽誤大家20秒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我很誠實地說，目前責信的方式，不管是B Lab的方式、社會企業自律聯盟的方式，SROI等等的方式，真的是太多了。之前在多方利益關係人討論的時候，我們確實不太敢在公司法裡面去指定某一種方式，這個是真的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此目前我們的想法是，如果有公益報告書、滿足某個條件，那就寫在章程裡面，接下來也會請中小企業處的朋友特別著力在這一個登記裡面。因為登記是最初階的，在網頁上面可以標識有公開章程，章程裡面也可以特別有講有滿足哪一些責信條件，用這一些當條件讓人能夠檢索。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>等於是普級、白金級、鑽石級等等，有各種不同級的狀況，盡可能讓大家很容易檢索。我想對投資人來講，目的是一下子就可以找到比較信賴的標的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而這樣也會造成同儕壓力。像這邊已經做到這個程度了，跟他類似這個行業的社會企業就會受到壓力：「我們是不是也要多揭露一些？」</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得目前先這樣；當然如果到立法院，立法委員能把共益公司專章加進去，那我就樂觀其成。目前的實際狀況是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瑞臻">
          <p>這邊提到的是社團法人投資相關的部分，針對財團法人基金會的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為財團法人沒有辦法用內政部單一收單，所以目前要每一個財團法人相應的主管機關，去研擬自己所主管的那一種公益財團法人，是不是也可以循類似的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>依我們上次在協調會的時候，衛福部的朋友說比起社團法人，財團法人理論上責信的要求是更高的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此社團法人試辦都沒有問題的話，理論上財團法人不應該有問題才對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不知道目前衛福部是不是內部有討論這一個部分？因為當時是說有討論的話，我們在社企聯席會議上跟大家回報，但我不知道目前的狀況怎麼樣，如果衛福部的朋友剛好知道可以回答，如果剛好不知道也可以書面回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>這部分有帶回去跟承辦基金會業務的同仁說明，他們會先參考社團法人的運作方式，然後再看看是不是有一些調整。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>有關社團法人這一塊，就我們瞭解目前有一些程序還沒有開始走，我們持續關注這一個部分的流程。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>因為基金會範圍很多，除了社會福利，其實還有包含像醫療財團法人等，我們後續會再處理，如果有新的進度，我們隨時會在線上巡迴會議告訴大家，以上補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實我們目前試辦的流程還沒有跑完，所以過一、兩個月開始有一些個案的時候，再請衛福部拿那一些個案實際的狀況來比對，適用在基金會上有哪一些要增減的項目，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果大家還ok的話，我們就往下第5頁。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>美門整合的王總監想要問：工藝產品規格化生產，需要裁縫機及業師的資源；另外，還有空間形象設計是不是有相關資源可以協助媒合；另外，政府可以協助宣傳。其實是三個不同的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這邊想要提醒大家的是，最後一頁左下角有一個各部會資源的盤點表，我們在每次有類似這一種各部會有什麼資源詢問的時候，我們就會把相關的資源加到這個盤點表裡面，因此這裡面已經有十個部會了，現在慢慢變成十個部會，因此任何相關的資源，像承辦人的聯絡方式等等，都在左下角的QR code裡面，接下來經濟部也會變成檢索的資料庫，並不是紙本的PDF，而是可以輸入自己想要的資源，就可以在線上進行搜尋。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一個部分先看有沒有要補充或者是詢問的部分？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果還好的話，經濟部、衛福部、勞動部都有書面回答，看看大家有沒有口頭補充的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>文化部文創司有一個文化創意產業輔導陪伴計畫，如果需要相關的資源或者是一些業師媒合的話，都很歡迎跟27661600，目前委由產創中心當作陪伴計畫，都會提供一些業師的輔導資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>也許後續開辦或者是空間行銷設計資源的話，也可以一併請窗口提供，以上回答，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為這個是要協助弱勢家長籌訂孩子的課輔費用，像有小旅行的部分，像溫暖微光是不是有在地企業的介紹，我記得有做一些旅行地圖。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳宜姍">
          <p>跟各位夥伴報告，大家可以搜尋「溫暖微光」，其實我們有一個網站，我們會把這兩年及今年以後年度看到的旅行路線，都會放在臺灣地圖上，只要點到那個點位就會出現這個單位相關的介紹，如果以後王總監有一個比較成熟的模式，都可以主動跟我們說，我們會看看是不是適合小旅行的路線，或者是把你們的資料建立在「溫暖微光」的網站上，大家都會知道在這個地方做什麼。我們也謝謝政委願意幫我們打書的廣告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們實際打書的廣告（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>除了有電子書跟紙本的書，做得非常精緻，也可以有一個地圖，像台中市是「不老夢想125號」及「居服照顧合作社」，也就是有介紹，並吸引大家關心的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>除此之外，也很用心把社企的故事整理成像部落格的工作，我覺得真的做得滿精美的，像這一次要辦國際研討會，很多跟國外的朋友們講說臺灣有什麼社企故事的時候，這個都是翻譯很好的基礎，也就是用很平易近人的方式去介紹對社企完全沒有認知的朋友，這個是很好的資源，也可以多讓衛福部知道你的存在，這樣子地圖上的點就比較多，非常感謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>台北的朋友有沒有想要回應的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>有關於一些創業的課程，我們其實在新創圓夢網裡面，有很多豐富的、不管是協助女性創業，夜行理論，可以找飛燕的姐妹等，因為餐飲業滿多女性會選擇，經濟部也有很多寶貴的業師可以給予協助，也可以加入群聚，透過大小群聚力量，會希望更多的夥伴一起協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>因為創業的方式可能需要開辦的費用，而經濟部有一些關於開辦費的貸款，如果需要的話，也可以透過經濟部申請，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>關鍵字是「女性創業飛雁計畫」，也是有很漂亮的網站，跟一些社群的活動。大家還ok嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>之前是談論到縫紉機及業師，上一次到高雄，到杉林有合作社，也有縫紉機，還沒有準備好之前，我想這個是非常好的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實社企就是在解決類似社會問題的時候，很自然有一個互相換工跟協力的關係，這個在同一個市場裡面純粹是競爭關係是相當不一樣的，我們也看到很多新社企計畫都是融好幾個不同的合作社、NPO及型態，都可以做加值的工作，我覺得這部分的聯合行銷，其實從政府的角度來看，是我們最能夠幫得上忙的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>每一個個案，如果一個個輔導的話，我們都會希望能把學到的東西，可以告訴在做類似事情的朋友們，這樣子大家就可以變成是同樣的教學資源、經營資源，就可以很快共享，等於是last mile的感覺。加油！</p>
        </speech>
        <speech by="#呂曜志">
          <p>我一直在想現在常常想要搞共享經濟，台中市最近比較大的事是，我們把高中職從國立收回來當私立，台中家商我知道，因為企業家很多時候會捐給學校這一種設備、機器，但是你說有沒有用，用的稼動率並沒有這麼高，我們可以看一看如何幫助，因為學生也想跟創業的人一起合作，也可以把學校裡面的設備，也就是共創空間弄得熱鬧一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂曜志">
          <p>像很多的高職，比如沙鹿高工，裡面的設備越來越多，因為企業已經被我們講到已經捐了很多設備到學校去了，像社企如果可以用，其實更好，有一點像學校的co working space。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，確實。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們前面一波，不管是叫做「大學社會責任」或者是「高教深耕」相關計畫，都有很多大學跟在地的社會企業合作的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們接下來，因為十二年國教的特色，是不管學生的選修或者是技術高中技職人才培養等等的部分，我們都會希望是到高中階段，就已經開始跟在地的社區有進一步的結合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>新課綱明年就要上路了，因此在這個過程中，我們也很希望學校的課程發展委員會如何跟社區結合，如何讓社區都可以參與高中，不管是特色課程、選修課程，都是在技術高中裡面跟課綱最不一樣的部分，我們很需要在地的社企跟NPO一起來想這個部分及</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所謂特色課程的意思是，這個學校的必修可以像是哲學或者是電競。但是我覺得還是跟在地有更多的結合，我覺得對學生來講更能夠認同，也就是要更認識這邊的人，並不是這個學校而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瑞臻">
          <p>因為是台中在地的一些NPO或者是企業有想要做這樣的事情，我們目前台中市政府有在推「社會創新實驗基地」，裡面整合了經發局、勞工局創業資源，還有社會局、文化局，也就是社區營造的資源，還有社會局是有關於NPO的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瑞臻">
          <p>有關於這部分有一些業師諮詢的機制，如果有實際的需求，也歡迎到「創新實驗基地」在精武分館，也就是精武路291之13號五至七樓，實地洽詢相關的部分，可能會更有一些實質上的幫助，以上提供參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>上次我有去精武分館開幕，我覺得那邊是有一個生態圈的感覺，不管你在做哪一個部分，大概都可以找到類似事情的社企有資源，這個是目前台中第一個社企基地，之後會有三個，所以我們非常地期待，就是本來在聯勤跟INGO，很快台中就會變成全臺灣社企資源最多的地方，我覺得真的很感謝佳龍及各局的支持，這真的很棒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家對這一個題目還ok嗎？如果ok的部分就往下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第五個還有半個小時可以討論，目前看到元沛在sli.do上有一個工作地點的題目，還有提到有機驗證的題目，而這個用地問題，我現在先把sli.do投影出來，看又仁有沒有要口頭補充？</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我先補充一下，我看農委會的回應是沒有違反都市土地利用管制規定，其實是錯的，因為這個園區在三十年前是國科會編列為預定用地，所以並不是一般土地利用的規定。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>現在變成我們在這個產銷班做出成績來，他們的米，我們為了希望有出口標準，因此我們送去德國驗，驗了六百三十二樣的農藥ND，這是騰德姆斯集團在德國相當毒試所等級的實驗室，幫我們驗的，驗出是極好的農產品。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我們做出產銷班的成績，影響的範圍未來有機會可以達到100公頃，也有可能是甲級水體的農地，竟然在這個山坡地的後面是寶山水庫，今天要蓋房子，等於是產銷班極大的壓力，它要被消滅了，這邊集中了一百個農民，活躍的超過五十個，我們不知道該怎麼辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>過去一個禮拜，我們感謝各部會的長官，因為農民很高興，他們被遺漏多年之後，終於有長官關心，因此他們重新燃起希望。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>這邊有這麼好的農地，但是變成沒有產業需求，結果變成要辦都更。變成是頭前溪周邊，是新竹市的飲用水，結果要蓋更多的房子，道路主要的幹道會比內湖住宅園區更嚴重，根本就沒有道路可以通行的地方，那邊幾乎都是前後任的縣長不斷在那邊說買酒、土地，在集水區蓋房子，這是我們在農業上面臨很大的挑戰、困難。所以不是是否為有機認證可以補的問題，而是這邊產業永續性出了問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>現在縣政府要認農地，新竹縣不要，想要趕快開發完，就沒有認養的責任，因此是一個很大的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我們也跟政府來往希望可以提計畫，當然比如我們被刁難為什麼要補充農基，因為我們在後龍的發展中心要能夠種花生，竟然借不到農基，農委會說可以農基共享， 但是很抱歉根本沒有農基是不是可以用一個共享的方式來寫計畫，都有列在裡面，但我們是受到很無情的刁難。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>尤其回來的意見書，說我們團隊裡面沒有一個是務農的，我是生物科技出身的，我的訓練跟農學院有什麼不一樣，有很多農業者來跟我們結合，卻跟我們說並沒有一個學農的大學學歷背景，因此不是農夫，完全不會被認可，我們得了很多獎，也真的跟農夫合作，但我們不叫做「農民」。因此各方面都讓我們覺得奇怪，應該要被解決的弱勢產業的困境，但並沒有人聽到聲音，因此，我們其實是有這樣的困難在與政府溝通。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>大家接到電話都會補充一句說：「一個績優產銷班不容易。」但是最後卻說：「我們沒有辦法。」我們被農田水利會被節水之後就溝通，結果農田水利會一個禮拜放一次水，也不過分，結果農田水利會到「公告停水的最後一個禮拜」，最後一個星期五，才放足水量，我們的農作物真的是吃雨水長大的，根本就沒有灌溉用水。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>所以我們面臨到的社會創新，可能其實很多產業是跟商業模式對接的，但我們的產業模式是需要優質農地、被信賴的產品，是奠基在一個乾淨的基礎上，我們面臨這樣的，不知道如何跟政府溝通。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>農民很怕一件事，你跟政府抱怨了，就是講抱怨的時候，人家就到你的農地，這個都有真實發生跟報警過的事，那怎麼辦？沒有人願意出來講話，因此一個中央部會三十年沒有解編，都從事農業生產，我想這個是有條件的。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我們遇到的這個困境跟產銷板共存亡即將被消滅的狀況，不曉得各級長官有沒有幫忙像我們做農社企的單位來排除共同利害關係人的困難，以上補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛說沒有人敢於發聲，很高興你當沒有人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個有三個不同level的問題，一個是事務性的，像剛剛講的灌排、放水，一個禮拜放水一次，那個其實確實是我們覺得這一件事很合理，然後再往下，到最後大概是花兩個多、三個禮拜才真正落實，不過這真的很感謝你為未來的朋友們打通這樣的原則，確實是國家機器運作有時沒有什麼效率，這個是真的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果有大家不斷提出最後一哩的狀況，有人實際到那邊錄影，也就是錄每一天的情況，確實中間的齒輪是可以轉得比較快，我想這個比較還好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>中間這一層的問題，也就是縣市政府對於他們的土地有什麼想像，是不是可以調和利益關係人的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第三個是我們從中央的角度來看，我們對於全國，包含土地利用，還有這邊講到的用甲級水體灌溉的土地，這樣的使用是不是有道理且可以長久、永續下去的，這個部分不曉得農委會的朋友，我們從中央的角度，也就是有沒有什麼可以回應的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#林仁偉">
          <p>政委、又仁創辦人大家好，我先作整體的回應，其實我們也非常歡迎像又仁或者是一些公民團體幫我們作監督或為農民發聲的角度，來協助農業解決問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#林仁偉">
          <p>像在農社企裡面，也希望把民間的力量拉進來，一起把這個餅做大，以取得農業的永續發展。不會像又仁提到有所謂的溝通障礙，那個是需要多一點的溝通而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#林仁偉">
          <p>第二，剛剛同仁也提到雜糧產銷班目前的狀況，用地應該分成兩塊來看，一個是在園區外，也就是都市計畫變更園區外的都市運作是ok的；另因都市計畫就被劃定在預定新竹科學園區第三期內的農地，在細部計畫還沒有完成之前，相關的賦稅優惠、農保或者是有機輔導等等的農民權益是有保障的。 如果要改變回來做農業使用，這個就需要跨部會，像內政部或者是新竹縣政府、科學園區管理局一起再討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#林仁偉">
          <p>最後想要補充的一點是，拉回到這個社創平台，我也想要請教又仁，跟農民端合作的模式是不是有幫助產業的加值及新市場開發？如果未來合作之後有利潤，這個分潤的方式是不是有建立？是不是請又仁跟我們分享，以上說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們這個是對話平台，不是質詢、反質詢。先請又仁具體回答一下，我們再請內政部或者是其他部會的朋友們補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我很高興可以交流這個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>第一，我們最重要的是，我們跟農民間的利潤關係，其實建立得相當好，我們是用什麼方法來增加他的產品銷售力？因為過去很多廠商都有相同的問題，今天的農產品，可能拿到的報告是一年前或兩年前，但是這個農民為了要打造他的品牌力，所以他願意接受逐批檢驗，沒有辦法拿到任何的認證及爭議的時候，就逐批檢驗，對於廠商來講非常高興，為什麼？你的法律問題跟責信誠信的問題，你的檢驗報告願意逐批檢驗證實你的產品力，因此自從拿了無毒的農產品之後，後續的運用再也沒有顧忌跟疑慮了，因此這個產銷班就可以做大，這個是責信的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>因此今年光是協助產銷班銷售的部分，是有顯著成長的，我們自從結合之後，在我們的營收有成長，我們光是過去兩個月農產品的營收已經是去年的總和。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>大家的問題在於不信賴的問題，因此要解決食農上的困境，其實是要來自於產品力，就像長官講的，要好用、好信賴、很好吃，而這個產銷班都做到，而且是十大經典的冠軍，他的米好吃得不得了，中小企業處的長官在社創都有吃到這個米——「台南14號」——我們透過非常好廚師去定調這個農產品做怎麼樣的西式料理，我們現在接觸的是國際交流的部分，可以把臺灣的農產品用這樣的定調方式去介入。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>就像我們也跟北澤集團在談，他們很感興趣的是，我們把產銷班的東西定位出來，並解決他們RD的問題，這樣的產品就可以導入餐飲集團，所以像這樣子多方連結，都是農民喜歡的。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我們也辦了產地的體驗活動，兩個禮拜前才結束，我們的活動在寒流、下雨的時間中，到場率是九成，大家都玩得非常開心，大家對於農產品有很大的興趣，農民的困惑是需要別人多認識他，加值的部分是要給他清楚的產業策略，大家就可以往前走，這是共益的方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>農民並沒有時間去突破這一種困境的問題，這完全是我們的時間成本來協助他解決相關的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我再舉一個例子，我們做屏東畜牧場的沼氣發電的時候，長官來巡視時，不小心犯了一點錯，出庭陪出庭，晚上還要陪喝酒談心，都是服務到底，我們同仁在跑。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>因此農業的政策要推得起來，是需要像我們這樣的社會企業去排除他的問題，然後把加值化做起來，包含像現在農委會講的循環經濟、循環農業的部分，像沼氣發電旁邊灌溉的香蕉林根本就不需要用農藥，因為有硫化物、光合菌，事實上長官都看過了，這是農民需要的，也就是如何在一個信賴基礎下長期被需要，這個是我們現在在做的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>當然以我們公司來講，我們賺到的錢，至少30％的利潤要投入社會使命，10％就公司法是保留給董事會，10％是給員工的，甚至可以經過董事會的同意，可以做到全部不分配，全部投入社會使命，大家持續解決產業困境，我們是用這樣的方式來促進農業生產產出。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>像我們幫農民檢驗這一件事，也得到德國騰德姆斯公司的支持，因此也拿到今年Buying power的特別獎，讓大公司感動我們可以用這一種方式去幫助在地產業的發展，讓他的產品得到信賴度，因此支持我們做這個計畫，這都是好幾個過去生態圈推動不了，但卻有國際能見度，而且一合作就是德國的大公司，這個是很大的區別，以上補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>當然，我們呼籲產品消費者越來越在乎它的環境價值，但像我提的是在上游蓋房子，下游是農業區，這個不合理吧！因此我們遇到太多細緻的事，並沒有把農業放優先，也就是並沒有把食安的東西，也就是沒有把那一些價值落實在這個產業後面作整體的營造，因此這件事一直是我們希望能夠溝通，也希望分享，並很希望很努力被看見，我們希望解決第一線的產線問題，以上補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常謝謝，很高興那一段有逐字稿，這不只是農社企，想要瞭解社企如何對員工、消費者、環境及公部門溝通的話，這一段都是非常好的大綱。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛有提到如果要有整體的規劃，是要包含內政部及新竹縣的朋友有一個協調會議。這個部分是不是可以多說明一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#林仁偉">
          <p>這個協調會議已經在進行了，因為是新竹園區開發案，現在又是做通盤檢討，現在是在規劃的階段。</p>
        </speech>
        <speech by="#林仁偉">
          <p>這個部分是土地都市計畫的變更，是否適合跟社創結合，再請教中小企業處。</p>
        </speech>
        <speech by="#林仁偉">
          <p>先就農民權益保障方面，其實剛剛又仁有提到到德國檢驗的部分，其實有點繞遠路了，可以就近洽輔導的農糧署分署或者是改良場，以及相關有機的驗證單位，都可以做這樣的事，我想我們這方面會儘快協助，以上說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我補充說明一下，六百三十二樣的農藥並不在現在的檢驗能量裡面，所以基本上是要有毒試所等級才可以收這一種單。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>為何要做這一種事？我們驗四百四十六樣農藥的時候，我們是ND的，我們進一步想要瞭解上游的育苗有沒有顯藥或者是禁藥，所以我們才送去德國驗六百三十二樣，是歐盟的要跟臺灣的要用嚴格的標準來驗，我們才確保出口，光這一份檢驗報告就無虞，這一件事是現有農藥檢測能量無法提供服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>現在臺灣只有兩家廠商可以驗過，第一個是我們，另外一個是凱宇生技的苦茶油，跟我們用同樣的標準來作檢驗，所以實際上這一件事是目前農政單位無法提供能量，並沒有辦法透過這個來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我們為何希望這個產銷班做？因為產銷班是很績優的產銷班，如果班長願意帶頭做的話，其他的農民會跟進，因此這個是我們在產品上的思考，也是透過科學驗證的方法來告訴我們說到底有沒有會擔心的問題會發生。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>因此完全證實這個耕作的過程是沒有農藥的，但是你列了一堆，光農藥就一千多種，驗了三百多樣，可以驗，現在驗到四百四十六樣，那是窮舉下去，因此我們就毛起來做一件事，乾脆全部驗，因此才只有透過德國公司才有辦法，並不是繞遠路，而是現行並沒有這樣的條件可以驗，該做的都有做，甚至是更高的標準，補充說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實，自己願意用更高的標準，後面也是有一個剛剛講的同儕壓力，也就是帶動其他人的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一開始創新的成本，一定都是比較高的，但這個就是社會創新的意義：每個人挑自己最在意的事，然後做到比大家平常在意的程度更好，這個就是社會創新的重點，我想這個部分應該沒有什麼太大的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至於，剛剛講到個案的部分，農委會已經在開協調會議，因為我也是今天才知道，我之後再跟農委會的朋友們瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我們希望能夠帶著聲音、產銷班一起進去，因為他們太久以來沒有辦法參與實質的會議，其實我給長官們的信件，也就是透過顧問公司偷偷摸摸開的會議，我們知道之後利害關係人都有去開會，錄音都有直接附在信件當中給長官們知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>我們擔心3月份的報告出來跟第一線的狀況不一樣，所以我們非常召集這一件事，因此利用這個機會把所有的事情提供給大家參考，希望在公開透明的情況方法來嚴肅討論，到底這一塊土地跟臺灣的連結到底應該要如何走。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果之後不管有簡報或者是相關資料，都貼在逐字稿裡面，我們跟著逐字稿在十個工作天之後公開，這其實也是開放政府的方式來作討論的目的，因為每個社會創新的過程中，一定都會衝擊到現有的結構，我們希望能夠在大家盡可能不要犧牲到其他人利益的情況下，一起找某一種共好的方式出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過，這個的前提是：大家看的資料是同一份。在此之前，可能大家看的資料都不一樣。因此，我們盡可能用新的方式來做社會企業相關的政策制定，因此這個部分大家應該還ok，我們就試試看。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以上大概五個案子差不多都有討論完，我們看一下sli.do，又仁的先收起來，等一下再放進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個是：「發展了一套長青養生功法，在新城楓糖樂齡學習中心試辦，有初步成果，今有意推展至全國，請問如何尋求援助？」是不是快速請老師口頭補充一下，因為我們這個會議有逐字稿的好處是，之後大家換完名片之後，如果想要進一步瞭解的話，就知道要找誰，所以是不是快速補充一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#溫碧謙">
          <p>我推展這個養生法已經十年了，當初十年前是因為竹科有一些過勞死的問題，所以以西醫的背景、生理解剖的知識，希望結合六式，希望在竹科環境壓力很大的地區，希望可以照顧到他們的身體。</p>
        </speech>
        <speech by="#溫碧謙">
          <p>推展十年以後，現在跟新城楓糖樂齡學習中心合作之後，同樣的五功法，可以兼顧平衡生長心肺功能及重力訓練，結合起來之後，可以讓這一些長者的活動力更好。</p>
        </speech>
        <speech by="#溫碧謙">
          <p>目前在楓糖樂齡學習中心的效果是不錯，或許在地當類似教育平台，也由衛福部評估這一套功法是否合乎生理解剖原則。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。感興趣的朋友，也歡迎會後換一下名片，希望可以直接跟醫師聯絡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接著是資源的，包含台中社會創新實驗基地、台北空總的創新實驗的相關事情，其實我們自己在台北空總，也不瞞大家說我們面臨到用地變更的事，像我們在裡面能不能營業，因為其實空總在活化之後，也一直都想要蓋大樓跟想要做社會創新不同的想法出現，所以在整個國家土地規劃時候，如何讓社會創新，讓大家看到對於產業創新是有帶領的作用，也就是帶到更高的價值鏈去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二個是社會創新本身就有價值，並不是因為創造產業才有價值，這兩個部分是我目前跟各個部會朋友們試著說明，我們一個個透過這樣的個案讓大家更瞭解社會創新本身的價值。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>美門整合想要問台中創新基地及未來的兩個的進駐方式是要聯絡誰，可以回答一下嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王麗蓉">
          <p>我們公司算是比較特別，我們比較希望透過行銷專業的方式來協助社會創新，我們手上有非營利組織，像前兩個禮拜政委去精武記者會，有一個奶奶做布包，其實那就是我們協助他們，從老人日托的課程，把產品做文創品牌化，我們把品牌形象做出來，才剛開始，我覺得那個效果是非常好的，只是需要像我們這樣專業的人幫他們導入。</p>
        </speech>
        <speech by="#王麗蓉">
          <p>在整個社會創新當中，也會從農企產業，但也不要忽略我們專業行銷的背景團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#王麗蓉">
          <p>我們手上還有一個案子，也就是三個老人家合起來快要兩百歲，他們是農業相關的化學博士，從小豬到豬的宰殺，完全沒有用任何的抗生素，他們是用自己成立的一筆錢來做，因此我覺得應該要幫助我們跟不同的NPO或者是社會企業對接，因為我們的行銷專業會比較快跟市場對接資源，那個成功率及速度可以快很多，因此不要看到個別產業，讓我們有機會有更多機會的對話，我們已經在做了，而且我們的角度與思維絕對會比各位自己做的角度快很多的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>完全同意，其實在當時空總社創在第一次虛擬跟進駐的時候，都有請同仁看說要有綜合效果，並不是全部都要做一樣的題目，有行銷、專業及各種服務的專業等等，他們才可以自己搭配成一個生態系。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像在全家上架的芙彤園，用自然農法用香草做洗沐的用品及精油等等，本質上是整合行銷公司，因為使用的這個東西，本來也都是現有的生產者，但是把這一些串在一起，有一個很棒的故事、品牌價值，也設計出一個很漂亮、有在地特色的視覺設計等等，我覺得這部分真的是請大家儘量換名片，之後在台中這邊可以考慮。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀媛">
          <p>謝謝美門總監的提醒。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀媛">
          <p>相信民間在做整合的這一件事，的確比公部門來得快速，我們必須承認民間的效率比較快，社會創新實驗基地也有虛擬進駐的機制與徵選，收件日期會至2月23日，可以網路上搜尋相關的辦法。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀媛">
          <p>3月會作審查，虛擬進駐也會提供相關的資源、課程，所以我們也歡迎美門來作虛擬的進駐，給我們更多的資源，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#王麗蓉">
          <p>可能學者會覺得我們這一種怪怪的團體不知道是哪一類的，所以我們希望大家觀念上可以更開放，也就是行銷是專業的人，可以進入與大家對話，我想會有很好的資源整合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們的補充資料裡面，可以把今天逐字稿的網址附上去，通常有一點用（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝蓮華">
          <p>虛擬進駐的部分，我們沒有限定青年創業或者是社會企業，虛擬進駐的部分，我們希望各方資源都可以成為我們虛擬的會員，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是我剛剛講生態系的概念，很高興有往這個方向想。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不只是跨區，而且也是跨不同領域，因為工作就是在做跨不同領域的整合，像專業經理人、專業財會都非常重要，但是行銷這一塊也是很重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有一位匿名的朋友分享衛福部有推廣社區照顧的關懷聚點，長青功法可以和據點分享，也希望老師可以參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>勞動部有分享社會經濟入口網。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>李載榮老師有分享搭配車有共乘接駁車，然後再看有什麼通勤的需求等等在線上有一個共乘接駁的服務，網址留在這邊請參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>有關於環保空污塞車減量的問題，我是從新竹各社區開始做起，因為每一天上下班，就是從那邊做起，這個經費補助推動，要從各社區來推動這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>第二，像科學園區的上下班，尤其是新竹台大醫院停車不足，每一天人數眾多，為了停車大家都在那邊繞，造成非常嚴重的空污。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>我有向新竹環保局提出這個問題，也同時跟他們會面，結果他們說沒有經費，另外一個是推給市政府，市政府又推給環保局，大家推來推去。</p>
        </speech>
        <speech by="#李載榮">
          <p>我們有行文給科學園區管理局的辦公室，都沒有反應，但是最近社會議題都滿大的而且這一件事是很簡單的事，現在不做，未來也要做，馬上立竿見影，相關的部門推來推去 ，而且台大也是跟衛福部有關係，這個問題是空污的問題，請指教。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想一個社會創新模式，不一定一開始就能找出商業模式了，也就不一定能做成社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我想很高興您願意分享，這也就是成功不必在我的心態，如果看逐字稿的朋友就被啟發了，就找出商業模式的話，就直接跟您聯絡，也可以讓我們知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從政府的角度來看，往往是至少先有商業模式出現，才有能夠談合作的對象。但如果是社會創新理念的話，我覺得也非常好，也就是它在哪裡落地、發芽跟長起來，可能不是一開始種子開始的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這我也覺得很好。反正社企長到一個程度，創新模式也會開枝散葉、也會傳到全世界。所以我覺得社會企業好像是一顆樹，社會創新像是種子（笑），是一個互相相生的關係，我們這個平台都很歡迎大家，儘量把自己想到的事情能夠跟大家分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Sli.do、書面都差不多蒐集好了，台北那邊有沒有要跟我們補充或者是宣揚的任何事情？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>祝大家新年快樂。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>我也要祝大家新年快樂。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>我針對又仁提的問題稍微說明，缺水的事，我自始至終都在幫忙，農政部門也很努力，最後關頭是，在復水前一週，我覺得這應該在農田水利會那邊處理，有考慮當初降雨的狀況，但是很可惜你沒有告訴我們，你如果告訴我們，我們就會馬上處理，但是我們要說農政的人都很認真，也都在幫你們做。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>第二，上次農改場有派同仁去，那一位同仁並不是他自己去的，而是別人要他去，而且他那一天是職務代理，因此他也覺得很冤枉，因為希望跟你說明一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖耀宗">
          <p>社企在推動很多東西，如果在跟你身旁政府行政部門形成一個夥伴關係，很多東西就會很好處理，你跑來找我跟政委，我們再交給農委會，因為我們都引薦給你，你直接跟他很熟的話，馬上問題就解決了，現在是繞了一圈在處理，每次都是繞了一圈在處理，如果你直接接觸他，他不理你，再來找我們，我們就會拜託他們。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>很感謝，我知道中央部會幫忙，我真的由衷感謝，其實地方的問題很大，其實我們的技術官僚……中央部會非常優秀，但是問題是落實到地方的時候，時常會有障礙，大家第一時間就來了，但是農田水死不放水，我們也沒有辦法，所以我們非常感謝中央部會的在乎；我們並不是要越級或者是做任何事，而是地方的聲音，真的會自己消失掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>像如果一個公務人員十件有一件案子不做的時候，如果要蓋六個章，最後的傳達率會多少？一定是低於三成，因此會發現這個機率一定會掉的。這個產銷班都有這個問題，已經五、六年了，因此並不是一、兩天造成的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>其實我們第一線接觸的人員告訴我們說的，跟中央所說的是完全兩回事，所以我相信在做地方創生或社區營造的人，每個人都有相同的經驗，因此我覺得不妨思考一下，因為我們的態度是，希望能夠我們的能量跟政府結合得更好，這是由衷的期望，我們不想做對抗的角色，我們希望實質解決問題，因此還是回到一本初衷是溝通跟共好的精神，這個是我們想要傳達的。</p>
        </speech>
        <speech by="#許又仁">
          <p>如何對於這一件事要有效率，其實是回到政委資料治理的角度，也就是溝通不要再那麼辛苦，以上補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有越級的問題，當然政府內部這個神經系統需要活化，這個也是真的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像剛剛處長提醒的很好，中央當然可以幫地方吸收風險、調整方向，但最後的落實，是要跟地方的承辦人本身達到一致價值的理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是在一致價值的溝通過程中，需要我們這邊進行協調的話，我們這邊當然很願意繼續幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果大家ok的話，就到這邊。祝大家新年快樂，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
