<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Vincent" id="Vincent" showAs="Vincent">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳曄" id="吳曄" showAs="吳曄">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張代偉" id="張代偉" showAs="張代偉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張碩宏" id="張碩宏" showAs="張碩宏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/朱增宏" id="朱增宏" showAs="朱增宏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/溫文" id="溫文" showAs="溫文">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王孝成" id="王孝成" showAs="王孝成">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝一肇" id="謝一肇" showAs="謝一肇">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳宜萍" id="陳宜萍" showAs="陳宜萍">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳思婷" id="陳思婷" showAs="陳思婷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/饒心儀" id="饒心儀" showAs="饒心儀">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃佩蔚" id="黃佩蔚" showAs="黃佩蔚">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-04-11 社創中心 第十五次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>陳宜萍、王孝成</heading>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>唐鳳好久不見，今天來訪目的，主要是一方面想跟你更新SOSreader近況，一方面有組織發展上遇到的一些問題請教。我用一、兩句話快速講我們在做的事情，SOSreader（<a href="https://sosreader.com/">https://sosreader.com/</a>）是一個新型態的寫作與交流平台，我們提供作者一個易於上手的功能與空間， 同時也支援讀者付費訂閱的金流、多人共筆等功能，適合深度寫作、分享與交流。大意是，讀者可以直接付費給喜歡和支持的作者。目前我們約有8、9萬的會員，其中有超過五分之一曾經付費。目前有超過1,200位作者加入，在上面創作內容。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>這次主要來找唐鳳，是想請教一些關於企業支持和贊助具有「社會影響力」的現況，以及北美組織支持類似我們做這樣事情的組織，並且連結支援。目前據我所知，類似像是北美的一些教授或成功人士，有在長期支持「對台灣發展好的」的組織，例如他們會支持有多一些多臺灣人文史地類和臺灣民主的內容。而在SOSreader上面，就有許多作者是寫這類的內容。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>為什麼會找唐鳳的原因是，因為我之前唐鳳有在我朋友的餐會裡面，可能是企業的餐會，我本來想要詢問的是企業組織單位，對於這一些內容比較有感，可能用贊助的方式來支持作者。像鏡文學、鏡傳媒，據傳聞背後是陸資，他們近期舉辦一個活動，是金額總共3,000萬，總共大概補助50位至100位的作者。我們是新創，並沒有那麼多的錢，我大概是知道一些其他的企業的贊助連結方式，知道像是北美有一些組織，會支持我剛剛所說的臺灣主體意識和臺灣文史地類內容的作者。想要問唐鳳是否有知道這類的組織？有沒有一些長輩或企業，有機會像是天使投資或者是單純贊助內容，讓我們作者會有類似稿費，繼續寫他們想寫的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好的。像是FAPA，或者美國的這些相關社群如TACEC，之前是有邀我去演講，但我們並沒有討論到贊助的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我預計6月初會去美東，也是應社群的邀請，去分享我們在民主化方面做的一些工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在此之前我都是開機器人去，大概只有演講的時候會有互動，所以不會比較細地去認識金主們，我現在並沒有比你多的連結，這個要先說在前面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>政府方面的話，因為社會企業有一個資源盤點表（<a href="https://se.pdis.tw">https://se.pdis.tw</a>），這個盤點表裡面其實也不乏做文創、你剛剛講的地方意識、或者是民主這一些部分的資源，這個當然是政府，會變成你要一個個看這個承辦在意的東西，跟你們能夠做的東西是不是相切合。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>如果是非政府呢？我們有一、兩個補助是陸續兩年多來創業，有文化部和國發基金創業天使的補助，但是我想問的是企業方。像是我知道童子賢先生有支持「報導者」，因為他覺得「報導者」是很好的媒體，如果類似像童子賢這樣的企業方，我們做的事情跟他本來想要支持的那一些有關係的連結，這類我所知道的比較少。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們業務上我現在有去談這一種比較類似贊助，像「明日亞洲」的年會，你可以看到其實比較不是你剛剛所講的那樣個人式或者是天使投資人的贊助，政府當然滿多的，但另外會是像亞洲的一些影響力投資的網絡，影響力投資網絡裡面，當然也有專門做民主化的，像Omedia就是一個很好的例子，其實他要求的會比所謂臺灣的理念多一點，因為畢竟是國際的組織，在意的是整個區域的民主化，所以並不是臺灣或者港臺，要告訴他說這個對於區域的民主退潮可以起到怎麼樣的挽救作用，所謂影響力投資後面的意思是後面要有一套影響力估算的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個滿社會影響力的，這個部分當然這一些網絡都可以去，但是前提是SOSreader要有某種影響力評估的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其他就是媒體的聯繫，你大概也都有。這裡看起來，像聯合報願景工程、星展、中華電信基金會，都已經做社會影響力非常久，事實上「社會企業」四字是他們幫忙打出來的，他們會看的是對臺灣社會的影響力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>又或者是像我們媒體的一些夥伴，但是同樣的道理，本來就是在媒體這一行，其實你們有點算半個競爭者，如果是金融機構或者是中華電信基金會的話，比較關心的是宣達的觸及率，也許你們會有一些數字，他們會想要換某一個message觸及到你們的讀者，這個嚴格來講也是一種業配，所以就看你們對於業配的立場是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是純粹於熱血的理念、以個人身分支持的，我們目前在「明日亞洲」裡面還沒有碰到。有一些朋友是願意個人錄一小段影片來幫忙募資、宣傳，像施振榮老師，他從王道精神的發揚來講，並不是臺灣民主化的角度來講，臺灣民主化這邊並沒有非常深的連結，雖然都認識，但是並沒有要過錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>我是在連假的時候也有拜訪一個前輩，是矽谷連續創業家，從臺灣人過去到矽谷創業很成功，他們說的確是有我講的狀況，就是北美有一些組織是長期支持台灣的組織。但是我們平時不一定接觸到那一些人，他們是一群在北美成功的創業家、投資人或者是生意人，像沃草背後也有這一種天使投資人，主題是用「臺灣正面影響力」，他們覺得我們是有機會的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>應該是說我們的立場並沒有特別強調政治這塊，而就是以「平台」的立場，為作者找更多資源和贊助方。任何作者，只要是內容好，有自己的觀點，我們都很歡迎加入SOS寫作。也可能是因為這樣的立場，倒是讓很多香港作者來我們這邊寫，而這些內容又剛好符合了某些組織支持的理念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像沃草本來的那幾位？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>沃草的夥伴是說不能透露背後的天使投資人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己本來有連結的是矽谷的創投圈，看得就……他們也會說社會影響力，但跟這個是不一樣的，他們看的是像區塊鏈的社會影響力（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>這樣有關係嗎？我們之後也會使用到區塊鏈的技術，可能會用現有的開源技術，加SOS自行發幣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>像我們現在做這個，其實也會碰到滿多政府的限制，例如香港的作者和讀者大概佔我們的兩、三成，香港的讀者在經濟能力上比台灣讀者更有能力付費，金額略高。香港的作者，因為目前台灣有法規，外國人來會被政府扣20％的所得稅，因此作者的收入有20%會被政府拿去。因此我們在想，也許區塊鏈是一種解套方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個滿不錯，最近寫作結合自己發幣是滿紅的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>這個是中長期發展，比較後面要做的事，我們要研究如何做區塊鏈。會有人支持我們嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>去連在新聞或者是協作上去的運用，像我這個月底會碰到SVT Angel，他們都是在當地的天使投資者，他們會看的是社會正面影響力，大部分是運用最新的創新技術，運用他們自己在管的別的團隊技術，大部分是做一些媒合，會把幾個投資的項目去做媒合。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>好像也有相關，所以如果現在聊的一些資源，我稍微之後再問你是不是有問到相關的事，是這樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是說我們今天對談的逐字稿會公開，其實很多社會創新的朋友，從無條件基本收入到各種各樣的選舉時，現在也有平台，像「投票指南」接下來也要擴大工作，像這一些都會留非常完整的逐字稿。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我演講的時候，通常只會用一張簡報去說最近聽到什麼社會創新，我的聽眾當然都是投資人們，如果對於某些項目有興趣會email我，我會把有公開的逐字稿連結給他，我就不會再介入你們中間的聯繫。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>就是串起兩方之間？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為你剛剛有很詳細介紹你們的願景，我們的目的是公開擺在那邊，來看逐字稿的人滿多的，而且臺灣不是多數，所以這一個部分我會在未來演講的時刻，覺得那個場合適合的話，就會說臺灣這邊有許多的社會創新，我們會大概各一、兩句話綜整介紹，如果會後有興趣的話，我會請他來看逐字稿，請他來看感興趣的項目。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>我其實差不多問完了，因為我主要就是在問那個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們現在看的額度，是你剛剛講的鏡傳媒的規模嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>我們現在是一邊在募資的階段。SOS下一個目標是希望可以成為「華文寫作者的第一站平台」，臺灣之後，接著是香港、馬來西亞的華人，這幾個區域也是佔瀏覽數排名很前面的部分，目前香港的投資人也有在找。我們的金額沒有很大，香港比較需要的是策略投資人，但是香港滿明顯會因為他們比較有管制媒體的關係，會擔心我們上面的一些作者，例如羅冠聰和黃之鋒在我們上面寫一些獄中日記的內容。至於解套方式是，香港未來要進入會用子公司的方式進入，比較有爭議性的東西留在臺灣本體網站。另，香港現在也有一些是認同我們的理念且不怕爭議的投資人，目前投資部分也在討論中。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>我站在SOS的立場是，我們並沒有要很強調政治這一塊，而是一直以一個平台的角色在支持作者。只是因為贊助作者這個方面，如果剛好有一些組織的理念跟我們平台上的作者不謀而合，我覺得是可以試試看，而不用受限的。因為找贊助方是是贊助作者，而不是贊助我們組織，我們就比較不一定是跟組織有直接關聯。不過詳細合作方式都會需要謹慎再評估，看怎麼做對我們的作者比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想釐清一件事，你剛剛講到像鏡文學是直接分配給所有作者？或者是用懸賞？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>他們投入超過3000萬元，推動作家福利制度，針對作者創作過程給予支援、補助與獎勵。可以理解成有些作者他們簽下來後，會是用稿費方式支持。他們之前也有打賞制度，不過因為打賞基礎較為薄弱，因此即使是很優秀的作者，所獲得的金額都不多，約500元就是很不錯的金額了。SOSreader的優勢則是在於有一個比較好的訂閱制利基基礎，我們在做訂閱付費這一塊，如同剛剛所提會員中有1/5都有付費，立基點是比較清楚，作者得到的收入也滿好的。鏡文學比較沒有這個立基點，所以大概每一個作者如果有500元、1,000元的打賞就滿好的，因為他們主要的商業模式是透過IP後續盈利，所以他們會希望可以讓好的作者，簽約作者能有更多的產出，所以是用錢的方式補助。我們也有想過用錢補助我們平台上的優質作者，但目前沒有那麼多錢，所以我才會想說如果知道某些組織是能直接贊助作者，我覺得是滿好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>簡單來講是鉅額打賞，也就是長期支持這一些作者寫，等於有一筆錢，這一年不用做別的事，可以專心創造。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們這個方案是單獨跟作者談嗎？或者是套裝的？像是平台本身會設計某種方案？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>一些比較有名的單一作者的確是有開一些VIP方案，也就是訂閱金錢的金額更大。我現在在談的比較是針對套裝主題的部分，因為例如某一主題，有一群作者都寫的話，可能可以直接談他們這一系列的作者都給予支持，以套裝方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的套裝裡面有哪一些人，這是公開資訊嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>目前還沒有公開。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛講的不是公開套裝，我可以知道人數嗎？是1、20人或者是1、200人？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>20個人左右。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那是值得打包。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>對，看是對方組織想要哪一類的內容，就打包一群作者給他。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣就跟個別贊助不一樣。一般來說對於個別創作者，當你付的錢大到一個程度，那是可以參與創作方向的，很多是可以參加創作過程，或者是可以挑題目讓我寫，但如果是十幾、二十個人，沒有辦法預先拿到接近業配的，那純粹是贊助，也就是沒有負擔條件，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>對，SOS本來就不干預作者創作，他們支持那一些作者，我也希望可以跟他們談到不要干預作者的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有什麼別的嗎？像有些人是希望他的基金會或者是紀念的東西是出現在credit，或者是有人希望社團裡面在贊助的底下放連結回他的社團？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>我目前覺得都是開放很彈性可以討論。因為以前也沒有談過類似案例，所以也不曉得會發展成什麼方式的合作。基本上只要不影響SOSreader原本的原則，像是唐鳳今天講的一些方式，我覺得很好，這些都是可能進行的方式，那就可以跟對方好好討論合作方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>創作的內文不改動，外殼也許有一些交換連結等等的可能性？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>可能是可以的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>內文是不是改動……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……不是改動，可能是commission五篇我在意的主題？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>這樣的方式是可以的，我們的作者是一位位，並不是打包的，他們會說可以指定我寫的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我就是說這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>既然打包了，這就是比較奇怪的狀況，贊助人是要看五篇的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>還是透過我們，因為正確的合作模式我也沒有談過，但是據我目前的想像，可能還是可以透過我們，透過我們是一種方式，我們可以跟他講說那個人希望這個作者寫什麼，如果不要介入這麼深，也許可以自己弄。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以兩個選擇都可以？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>對，因為以前也沒有談過這樣的合作，所以我覺得可以談論。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>我只是希望那一些作者的收入可以更好一點，也就是創作者自己寫比較想寫的東西，至於詳細的方式，我覺得都可以考慮。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個是很完整的picture，接下來十天你可以編輯掉不想公開的部分，或者是覺得想要編輯到更清楚的地方，你覺得可以公開就跟我們講，然後就公開，公開就會有一些人看了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>好的，我再評估哪一些要公開、哪些刪除。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我去美西、美東如果碰到對這個有興趣的人，我就推薦他來直接看逐字稿跟與你聯絡，我就不介入編輯選擇裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>你覺得我自己還有主動要去找哪些人嗎？或者是按照本來的步調？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有這一份逐字稿之後，解釋成本就降低了，就把連結多貼一些（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為當你被防火長城屏蔽之後，某種程度是一個認證，對你的社會影響力是認證，所以不一定是一件壞事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像Github被防火長城攻擊，那更是對社會影響力的認證，甚至可以當作是賣點，也就是我們的社會價值大到人家要來攻擊我們。所以這不一定是壞事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你有整理出初步的想法，像今天逐字稿所講的這樣子，其實你可以私下mail給你覺得跟你剛剛所講的這一些朋友們有聯繫的人，也就是請轉發，但是如果沒有碰到就沒有碰到，我覺得這個本來就是每一個媒體的編輯路線選擇，這個編輯路線只要按照你講的，不是直接干預到個別作者的內文本身，也不是影響到其他不寫正職作者的話，我覺得本來像某一個副刊——以傳統媒體角度來看——本來就可以有專門的package在講這一件事，我覺得並沒有犧牲掉這一個平台本身的特性。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>我們有一個考量的點，其實有跟大陸的簡書合作，我們這邊的大作者，有些人的內容想要到大陸發展，我不曉得是不是一定要做一個態度或者是立場或者是選擇，又或者是其實大陸也可能還是可以通，還是我們邊走邊看？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個其實有一點像當年2014年FlyingV有特別一個分站叫做VDemocracy，就是因為覺得要有社運專用品牌，不要完全占用掉主品牌。但是我覺得目前在這一個方向都還是在徵求出資者的程度，現在不急著去定位或分流。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是未來你覺得有必要分眾的品牌，也就是專門做政治書寫，這樣子分散式帳本技術的不可篡改性可能就很重要了，對作者來講是要保證簽他的名字上去的，即使是編輯台改動了，所有的人都可以看到是編輯台在改，並不是他在改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以像這些有新的技術，像IPFS、Solid等——其實我也不知道像張潔平老師會選用什麼技術（笑）——對政治書寫都還滿重要的，但在一般的書寫就沒有那麼重要，所以也許就可以變成分眾平台的重點，像作者保證他的保真性，如果編輯有修改的話，所有的人都可以看到是編輯改的，這個對書寫者來講很重要，但是對於一般的書寫者沒有那麼重要，因此那個時候再想。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>我剛剛有跟唐鳳聊到，以沃草來講是會做跟選舉有關的，很簡單介紹一下，因為沃草從2014年到市長給問、總統給問，到去年的時候，其實我一直在思考的是，因為一個線上的東西，要如何真的讓人更engage辦一些實體的活動，所以就會有去年「立委給問」的實體活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>到今年是市長選舉，我們會專注在六都市長的部分，我們在想今年做六都市長給問的時候，如何讓更多人進來，今年預測會比較冷，比較不像過去，可能是台北市，因為有柯文哲很明顯的特色人物，所以可能會比較熱，其他的地方會比較冷，希望可以降低門檻，讓更多人進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>今年是線上、線下會同時存在，去年比較是直接實體的線下活動，像今年一樣是會有一個網站，像在2014年的時候會去做提問、連署、集氣過門檻之後，成為候選人一定要回答的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>再來，網站上今年可能會多增加一個概念，而這個網站在6月左右的時候，就會正式公開出來，之後可能會多增加一個功能，也就是讓使用者在上面可以評分，有一點類似APP的評分五顆星，也就是針對候選人的回答，的那一些問題可以評分，也就是這一些回答可以看是一顆星或者是五顆星，就可以知道候選人的回答是3.2分或者是4分來作為參考指標。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>因為像過去其實會發現一個問題，很多候選人會把每一題都回答了，而回答的東西其實不一定是大家想要看的，今年透過評分機制的設計會是質跟量的進化。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>另外一個部分是，我們也會辦一些實體的活動，主要是希望可以push這個網站。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>所謂的實體活動是把線上的問題，直接邀請候選人來到現場，讓他回答這上面的問題，也讓他回答實體中民眾所產生的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>今年會朝向這樣的機制。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>而我的問題有兩個：</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>第一，這個機制是唐鳳覺得可以怎麼樣再強化？或者是有什麼建議？再者，像在比較冷的情況下，有什麼方式可以讓更多人進入或擴展其影響力，這個是一個環節。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>第二，有關於資源，像我們困擾很多事，像很多長輩都會一直要求說我們要在上面廣告，但是像政治類的東西，其實要一般的企業來討論這上面的廣告，其實滿難的，除了流量之外，我們拿出的流量不會到很大的，因為其實坦白來講，都還是少數的，所以用流量來吸引純粹商業廣告是很難的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>但是如果不是純商業廣告，像有一些想法，也就是候選人來投廣告，但會有立場的問題，因此我們很避免這一個問題，所以我們其實很難找到如何讓人願意來，不管是捐贈或者是投入資源，或者是企業或者是政府的資源也ok。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>所以大概是這兩個問題，一個是如何拓展串聯的影響力、一個是擴展網站資源的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想這兩個題目，其實大家從2012年開始想這些事時，有一些共通的思路。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很重要的是，使用者來要增加其黏著度，勢必要讓他的貢獻能夠集合，而不是彼此取消，如果一些人瘋狂刷一星、一些人瘋狂刷五星，他們的貢獻其實是彼此抵銷的，彼此抵銷的話，就不好玩，就不會有人玩。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然從另外一個極端，就是像政治獻金視覺化的專案，每個人來，工作不可能彼此抵銷，全部加起來就完成一般人做不到的事情。所以從最容易彼此抵銷、絕對不可能彼此抵銷，中間有一個很大的光譜。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們最近看很多新創，像pol.is大家都知道，我們用了很久，有一個新創叫做「Kialo.com」，它是任何一個論點，基本上你可以說對這個論點有正負，每一個論點底下都有正負，但是每一個論點都只能是很短的五百字之內的一小段話，這樣的好處是，沒有辦法寫負評，因為你根本就沒有負評可言，你唯一看到很不高興論點的解決方式是，你提出一個很具體的負面論點。像學哲學的人就會很喜歡這一種東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個介面的好處是，你上來的人，彼此的貢獻不可能抵銷，裡面的支持論點跟負面論點，可以再用推文的方式，也就是打正分、不能打負分的方式推上去，我們自己的經驗是政府分別推文的，常常會讓貢獻者能夠自己po一個論點，然後又po反面論點，希望兩個論點都可以被推上去，覺得很有成就感。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>覺得候選人的回應，然後只能打1至5分的話，其實比較難追問。因此我覺得「給問嗎」的特色是對候選人有拘束力，你不上來回答會丟臉，或者是別人都回答了，你不回答就少了一個宣傳的管道，但是我覺得可以做得更讓人有黏著度的地方是追問，而不是反映上，但是這個在設計上並不是那麼容易，這個介面設計是非常有挑戰性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此我們之前在「vTaiwan」用過pol.is、discourse這些東西，我們做的是不要彼此抵銷，現在集思廣益的程度還在try，非常高度爭議性的東西，像Uber、酒駕的這一些案子，因為人的基數夠多，所以只要有一定集中的能力，都會收出滿漂亮的東西。但是如果你知道這個題目只有十個人、二十個人有興趣，這樣子要比起在PTT有意義，其實是很困難的，所以這個事實上是一個大問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我才會覺得不要太勉強，因為反正每兩年都有選舉（笑），稍微進步一點就可以了，儘量不要讓人有白花力氣的感覺，這個滿重要的，現在讓黏著度沒有很高沒有關係，但是不要讓人家覺得黏著、事實上又不能產生影響，就會有一種時間白花的感覺，對未來的後續發展比較不利。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是比較抽象的回答，但是我覺得還滿重要的，也就是你寧可讓人來參與，但是也不要兩千個用你的平台間成為戰場，大概是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是在熱度方面，我覺得你把平台變成候選人變成某種CRM，也就是透過這個平台可以接觸到本來就接觸不到的客群，我覺得並沒有很高的政治偏向的問題，因為你是一視同仁提供一樣接觸他論點的人感興趣的渠道，我如果是候選人的話，我當然會希望更多一點，並不是只是對於他們問題的回答，可能在回答裡面可以附上更消耗他們時間的東西，像我的宣傳片或者是我接下來的造勢活動，因為你集聚了一些人的注意力，所以對於能夠把這一些人換算成見面會或者是造勢活動實際出席的人，這樣的轉換力對我來講就願意花很多錢，但是沒有辦法轉換成更進一步聽我說話的參與率的話，跟任何一個線上的媒體是一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我是覺得這個會有一定的影響力，之前「投票指南」跟「燃點」也來找我，逐字稿也是這幾天會公開，他們也提到很想往這個方向做，也許你們兩邊可以互相討論一下，看有沒有什麼可以彼此支援的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們那邊主要是以議員為主，但也是會做市長方面的工作。我覺得其實市長跟議員是有關係的，不管是之前質詢的關係或者是市長、議員政見的關係，又或者是所謂母雞帶小雞的關係，又或者是重疊的情況，其實有各種關係可以去做，我覺得在每一個關係當中，我覺得可以當作某種放大器，我覺得是可以賣的，並不是不能賣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得平台要注意的就是，不要讓人能夠在這邊去做大量負面的工作。可以推銷這個候選人的好處，並不是買這個就來破壞另外一個候選人的可信度，如果賣這一種大家比爛的，可能不會有什麼好下場。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最後，關於怎麼樣維持熱度、廣告跟這一些東西，我們自己在中央這邊操作的例子，我們目前看到大家會維持熱度的，還是對於議題，而不是對於人，對於人真的就是投票完就沒有了，但是像你們「立委出任務」是很好的例子，你們透過議題的NGO去吸收跟這個NGO有一定黏著度的人，然後這些人又可以來做貢獻。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我不確定你們在六都有沒有要挑這一種議題？</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>也會是議題導向。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>在提問的最後會收束成幾個大類，比如關於勞工議題或者是什麼議題，關於這一個議題底下有什麼議題，最熱的是什麼之類的，到時也會呈現給大家是，關於勞工議題最多人連署的問題是什麼，又或者是候選人都回答了什麼，大概是像這樣，還是會維持一個議題分類，但不會像我們做「立委出任務」網站這麼明顯，因為議題本身就很大，所以那時也只做了六至八個大議題，但這一次大概還是會以人為主，只是說以議題分類來看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個議題分類是動態的，也就是發散連署不在裡面的時候，你會開出新的類別嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>對，會是新的議題類別來看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>跟議題倡議社群的關係是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>做2016「立委出任務」那時，我會先去找NGO來串聯這個議題，今年也會用類似的方式。比如像各縣市或者是中央有這一個問題，而且是大家關心、普遍性的議題，因此當然會找一些勞工團體，其實講直接一點，就會講說：「你們來提問，推人來連署。」就會變成釘在牆上候選人必須要回答的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>議題團體過去都會很習慣去做連署提問，要求候選人在選舉時表態。其實我們的概念比較像是，你可以用這個線上做這一件事，不只是你做得很辛苦，也可以讓別人看到你做這個東西，而候選人也回答，因此這一個部分的串聯本來就會去做。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>但是坦白講的意思，我覺得維持熱度的這一件事，還不是議題團體的問題，因為議題團體大家都看得出來，臺灣社會氛圍會有一個週期，所以現在其實感覺起來，有一些之前可能很關心這一些議題的民眾，現在感覺上可能自己回去士農公商，對議題關心度就沒有那麼強，我的疑問是如何把這一些人拉回來，或者是延續他們在這上面討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果不是普遍性的全國議題，六都有各自的地方議題，像我現在每兩個禮拜巡迴各個不同的臺灣區域，有些是出了那個縣市，這個問題在講什麼都不知道，包含農產品加工、生產品過剩，真的是要在地才聽得懂的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而這一些問題，我覺得之前在選舉的時候，確實比較沒有深入地被討論，主要的原因是，因為全國性的媒體並不會放很多版面在這個上面，但是你說在地有沒有不管是之前做社區總體營造、文史工作或者是社會企業的朋友們，能夠做出很詳細的論述，事實上是有的，也有集結的能量，但是無法跨過縣市的邊界而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在是你們有沒有那個能量告訴這一些地方的倡議者說你們關注的題目可以透過這個東西來放大，我覺得這個才比較是你們跟任何其他全國性媒體的差別，因為理論上你們只要把平台架好，運用的人可以是當地的倡議者。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>對，我的想法是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們要的還是要做一些使用者體驗，也就是提出了這一些訴求，這邊有一些承諾，是不是可以漂亮印成一個承諾書，又或者是有什麼儀式性的，也就是希望候選人就來，然後就把最高票的五個具體簽名儀式之類的，可能對於在地朋友們來講，他的競選總部的人出席是特別重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>宣示性的意義。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在一般的掃街拜票的那個範圍之外的有意義，而且也可以說服他說就算不進入我的政見，至少要把這個當作一回事看的這一件事，所以我覺得你可以給的比較是這一種聚集在地倡議者的這一種能力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我也同意全國性議題幾次大動員之後，現在……</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>……對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得是比較難操作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且要真的六都的市長去對兩岸、外交、國防，這些大的題目表示意見，其實沒有任何的拘束力，他講什麼也不一定能做到。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>像剛剛講的那一些連結，因為你如果真的去走過各地方，可能會跟各地比較local的文史工作或者是倡議工作有比較強的連結，也可以讓他們看到這份逐字稿。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>像我們去年去辦台南的立委給問活動，也就有找台南的在地團體，「台南新芽」。我們要把地方上每一個團體串起來也很難，我之前的做法是找一個地方上，我比較有合作基礎的，然後請他去串這個地方上各團體的串接。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>回到一個資源的問題，撇開政治人物或者是一般企業，唐鳳有沒有覺得可能像我們這樣子的一個網站或者是機制，比較有可能可以協助的一些資源或補助？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所有的補助都有放在剛剛的那一個網站，也就是「se.pdis.tw」的資源盤整表裡面，那個是滾動式加入的，我們的做法是巡迴到各個地方，只要任何社會企業問到在做這一個題目，政府有沒有相關的，我們就會去問所有十二、十三個相關的部會，也就是有沒有相關的，他們只要回答過，我們就會加到這一張大表裡面，其實我知道的就是跟這個網站上的一樣多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想選舉的重點，仍然是我們選舉之後，這一些東西怎麼樣去追蹤，也就是包含說到、做到課責的部分，以及這個東西接下來怎麼變成材料的部分，所以如果你再跟這個部會相關的朋友們講的時候，我覺得可能focus比較不在選舉上，而是這一些累積出來的東西，接下來可以有什麼更多的社會應用，這樣比較容易談成。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果完全是做選舉的話，那專業文官絕對是說「我們保持行政中立，不會特別投資選舉相關的團體」。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>應該是說政策的延續性、課責性，但是其實這一件事真的很難，我從2016年做完的時候，不管總統或者是立委，因為大家都會提很多政見，又或者是在各議題上表態，但我自己覺得這可能不是我們也不是大家的問題，但是臺灣的整體社會氛圍有這樣的傾向，投完票之後就到此為止，所以坦白講滿難推的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在「Join」平台會上線一個功能，會把行政院所有各級機關自行管考的所有計畫通通都上線，你就可以看到每一個部會拿了大家的納稅錢之後，開了哪一些標、做哪一些工程及進度，這邊都公開討論，甚至是四年期、八年期的計畫都可以看得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>會有這個是因為前瞻基礎建設案的時候，院長有承諾未來這個東西會公開管考，院的大計畫已經上去了，我們發現院的大計畫並不是最care，大家最care的是門口的公園，這個是單一部會自己管考的東西，像客委會有自己客庄的計畫，我們就是說服說網友也沒有什麼可怕，也沒有發生什麼事，具體回應之後，立委貼網址就可以了，我們花了一年的時間做教育工作，部會自己同意巷口廟重建的東西也都放上來，這個是檢驗中央政府有沒有做到很好的平台。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們也是提供給地方式政府去做參與式預算，這個是我們月底會有一個版本上去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不管是PB或者是「來監督」，隨時讓大家有事做，並不是每兩年或者是四年都可以做，如果把這一些關注導流到這一種平台……台中市是說剛剛要加入的，真正上來的只有四個，而且六都只有兩個。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>這個有一點有趣，如果今年選舉完之後，看我們的平台如何跟「Join」平台合作，市長回去回答了，我們問完之後就像施政監督表的概念，跟這邊串聯，也就是可以媒合及比對接下來做到哪一些、完成哪一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。像我自己就會很想知道這六都的市長有哪一些願意讓他們的市政計畫也像我們中央政府一樣，用公開管考的方式讓大家進行管考。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我所知道的是，如果有資訊局或者是數位治理局其實都覺得要往這個方向去做，但是目前這並不是硬性的，我們提供這一個平台，但是要不要上來跟開放資料平台是一樣的，這個由他們自己決定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有上來的對你們來講就可以連得到的東西，即使他沒有上來，但是透過市政連署、i-Voting導流到新當選的市長，也就是時不時提醒他做了怎麼樣的事情，我想課責的平台是最好的，但是即使沒有，但是有持續參與的平台，那都可以連得上，大概是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>好，我覺得很棒，這個想法很好，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>想再問一題，我想問的是，唐鳳現在比較關心的幾個議題，社企佔的比重是不是很多？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在正在擬一個方案叫做「社會創新推動方案」，其實是很廣的，可能只有中間這塊跟馮老師的社企方案比較像，但是此外還有非常多，包含永續發展目標的國際連結輸出、公民科技推動擴展、合作社運動復興、大學社會責任、高教深耕的價值培育等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社會創新是透過社會使命透過新發明、新概念來達到，重點是社會影響力，中間是看用什麼方式，也就是試各種方式一直到做好為止。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個方式是到營運模式變成社會企業，這個當然是更好，但是即使沒有，也就是群募、揪團的階段，這個可以擴散了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以前是比較在意組織形態，也就是用什麼方式去落實你的社會使命，也就是這裡這樣（指圖），現在行動方案是光譜各端都會去碰，也就是不管你是公司，但是願意從CSR，慢慢變成商務拓展，也就是你會發現做一些社會影響力跟你的公司要做的事情是有對接，或者是純的NPO或者是社團法人，你發現裡面有一小塊做成跟對接，就成立子公司，以前是不可以的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>只要你的組織內部有一些相關，你就可以進入社會創新的生態系。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因此這個是比較大的東西。我們以前講的是公民科技，或者像分散式帳本技術，這個在新的路線圖都可以進來，透過像開源精神、公眾參與的往永續目標解決方案的擴散。也就是說，不一定要變成立案的社會企業、變成一個組織被我們輔導，而是這一個概念本身，我們用需求反應的方式，也就是串聯各個平行的部會、網絡去看正在解決社會問題的人，他們碰到什麼問題，而有些問題是政府造成的，我們就趕快去解決，有些問題不是政府造成的，但是跟施政方針是重合的，我們也盡可能找到彼此合作，像「Join」跟沃草的方案，是看你做的事跟我們的事如何對接。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>我們發現你做滿多事是跟社企相關的，所以好奇問一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社會創新在臺灣，之前比較沒有被當作跟產業創新一樣層級的東西。產業創新是5+2，也就是技術來了，如何融合到現有的產業鏈裡面，我覺得臺灣特別好的是，新的技術來了，像物聯網在環保署用以前，就自己用空氣品質感測器布了，在亞洲做就被查水錶，我們是不會被查水錶，因此公民組織永遠領先政府。政府對於社會創新的態度是「打不過就加入」，我們去看公民有哪一些做得還可以改善的，再協助改善它。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像以空氣盒子為例，他們可以測趨勢，但是精確度並沒有環保署的測站好，所以就請工研院去做便宜的PM2.5的感測器用，他們常常被詬病地說不同的老師有不同的空氣品質分析，大家用的不一樣，就各說各的，也沒有辦法有意義地討論，我們請國網中心用免費或幾乎免費的方式，把所有的資料試進來，把所有的資料都蒐集進來，然後有任何的模型可以放到高速電腦上去跑、去做科學的比較。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在做的，也都是這一些民間朋友們需要的。至於已經測到很精確的部份，那些我們不會搶著來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宜萍">
            <p>你們是主動跟對方聯絡參與嗎？像我們也想要加入一些這樣子的網絡，那是我們要主動跟你們連結，或者是剛好唐鳳今天聽到，就會有那一些公開資料？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我們現在的Office Hour、巡迴都是一環，都是在剛剛的公開網址是公開的資料，對很多朋友來講只是聽過演講或者是搜尋引擎打關鍵字，看到某一段在做的一樣，就會自己做橫向連結，我儘量不會變成是一定要透過我，但是你來說別人做什麼，我會說之前有誰在做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從公部門的角度來看，其實三十一個部會，每一個都是NPO，只有國發基金要賺錢，他們有自己要解的題目，我們就放在布告欄一樣，看有沒有更新的東西，文化部等都可以直接找，兩邊都是自動公布欄，就是大家要花時間去找。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>最後一個問題，你剛剛講到那個部分，因為其實「Join」平台蒐集到滿多是中央政府上面的議題，因為明年其實又是選舉年，像今年過完之後，我不知道也許到時再跟您約，我們到時再討論包含地方政府如何課責，也就是兩邊如何串聯，還有中央的部分，像「Join」這邊如何串聯，也許明年再做「總統給問」——我想會發生——也許有一些立基點，就是基於「Join」過去的一些議題、高度熱度的議題、政府做的情況怎麼樣，有了一個背景，然後再開民眾的提問，也許我們可以用這樣的合作方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#王孝成">
            <p>我剛剛也想到，也許兩邊的平台可以互相交換連結等等的方式，也許那時再跟您約時間討論這部分的合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒問題，其實每一個部會都有「開放政府聯絡人」，「Join」是大家共用的平台，有一個部會是針對健保卡或者是別的東西有大的溝通系統，「Join」可能只是裡面的一環，那就是會需要公民媒體、更多利益關係人的參加，所以我覺得一個還是要挑議題，有議題會比同時串聯三十一個部會更容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，這個議題從公部門的角度來看，是不是在選舉年的時候，我們希望大家來集思廣益的議題，如果從公部門的角度來看，大家可以有貢獻，而不是彼此抵銷的、從你們的角度來看也是有熱度，我覺得這樣子就可以合作，直接跟相關的部會來談。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>黃佩蔚</heading>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>早安，我剛才耳朵在廚房聽到大家在講話，好像很多人想要跟我做的事情是很像的。有兩個問題，一個是你的、一個是我的，你要先聽你的還是我的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都可以，你決定。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>第一個問題也許會快一些，我看了上次的逐字稿後，發現有一個很想追問的，關於社創中心的營運，你說四年之內是政府的資金……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……然後慢慢讓中介組織接手。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>是換一個人給錢的意思嗎？從字面上看，我的理解來說，如果資金來源是從政府改成另外一個中介組織，其實也就是換一個人給錢的意思，那事實上這裡還不是一個自主營運，我的理解是這樣，嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不知道你的自主營運意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>所以才想確認你所謂的自主營運是什麼意思。之所以這麼關心這一件事，是因為這個問題可以很關鍵的反映到現在臺灣藝文團隊遇到最大的問題，文化部的扶植團隊（全名：演藝團隊分級獎助計畫）來自於政府的資金，每年補助申請團隊的基本開銷，包括場租水電、尤其是固定人事的薪資，26年來多有變化，但基本上每一年都逐步減少，而每一年的表演藝術團隊越來越多。錢越來越少、團隊越來越多，就像是一個家庭的孩子越生越多但父母卻越來越窮；打一個廣告，下個禮拜三（4/18）表演藝術評論台跟國際劇評人協會台灣分會的合辦講座，會在這邊談文化部扶植團隊的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>現況是，藝文團隊最終仍然會遇到一個很殘酷的狀況，也就是一旦失去扶植團隊的資金挹注，多數劇團就必須解散的結果。第一個原因是國家不夠錢、第二個是劇團始終缺乏對於這個補助的核心目標是為了培力團隊到自給自足的認知而沒有準備，導致一旦榜上無名就措手不及。所以，回過頭來問，你對社創中心自主營運的想像是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的想像其實是跟我在矽谷的工作或者是經驗是很有關係的，我們在矽谷的特性是這樣，也就是在最早期創業的時候，大家都知道絕大部分會失敗，所以當初的投資者，也就是天使投資人……為什麼叫「天使」？是因為大家都知道會血本無歸，就帶到一個種子期，比較知道哪一些商業模式是可行、哪一些是不可行的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>矽谷有一個文化是那一些不可行的，也會被讚美，因為等於幫忙付了學費，大家知道不要做這一些事，也就是所謂的轉軸，也就是改一個方向，有人試出方法之後，就會結合所有做類似題目，但是失敗朋友的力量，一起把種子輪慢慢到A輪。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>開始跟大的市場有所連結，發現這一個模式是work，通常到A輪的時候，其實這一些創辦者就會花一些心力去找下一代，也就是同樣的年輕人在做周邊的題目，有可能補強這一個方法的不足之處，又或者是未來取代都沒有關係，就會反過來就會變成天使投資人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>後面的這一個公司上市或者是賺大錢賣掉了，很多這些錢會重新進入這個往早期種子輪投資的市場。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>是一個循環。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>即使到這邊失敗了，像Nascape就爆炸了，但是他的程式碼、設計及智慧財產就捐出來，變成新的創業的人就可以在這一個基礎上往前走。所以不管是前一循環或者是智慧產權的循環，在矽谷都有一個很清楚的系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我所謂自主一個很重要的點是，這一個空間的調配、使用及原則，在這邊進駐的團隊或者是像你這樣走進來，有一個問題，他都可以幫忙去影響這一個貢獻接下來改變或者是配置——所以所謂「自主」的意思是，在這邊的人共同決定這個空間運用的這一件事，這個對我來講是非常重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼目前可以這樣？一大部分的原因是整天都在這裡，任何人問電梯好了沒有等問題，我都可以很快速進行追蹤，但是我所謂中介組織的意思是，像我們現在行政事務也是有四家相關法人的團隊，也就是幫忙在分擔，所以這裡的中介組織不一定是要完全沒有政治色彩，也要有很多政府周邊的法人，而民間當然也會希望當這一個生態系長到足夠大的時候，也會有一些學長、學姐們可以回過頭來變成一起把這一個地方灌溉更多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，我們並沒有界定這一個中介組織官方色彩的百分比要多少，但是我們的目標是幫解決社會問題的人解決他們的問題，所以當他們還是需要政府解決問題——問題還是政府造成的——我們還是解決問題，但是他們大到一個程度想要知道某一些部分來幫忙的時候，我們就退，但是只要這邊民間還沒有準備好要接手，我們就會補上不足的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>恩，越來越接近了。我寫下這一句話有一點倉促「你不能代表一切」，如果你沒有在這裡的時候，這一件事仍然可以循環發展，會是你的目標嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>你對於這一件事的期程有沒有一個時間？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該這樣講，我也不是一開始就做這一個的，我也是馮燕老師交接給我的，從某個角度來看，只要有人願意接棒就可以了，我在這邊儘量讓接我的人可以不要被我限制，可以往不同的系統去帶，也就是儘量健全，未來不管哪一個政務官來管社會創新的部分，我們等於是已經有一個跟他可以平起平坐的社群，讓他可以看到並不是我來管你們，而是大家一起合作，所以這一個社群的培力，對我來講是最重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>即使是在這一個空間，其實也是在空總整個文化部的系統底下，所以我們如何跟我們的鄰居或者是跟大房東（指文化部）保持一個良好的協作關係，也就是不用等我卸任就可以測試了，我們跟文化部的關係也是一種協力關係的測試。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>這個答案我可以回過頭來回答會員們的關心，如何讓藝文團隊來思考永續發展。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>換到我的題目了，我又畫了一個圖，這個圖比較小一點。這個圖是一個循環，先從三角型開始看，我最早提給文化部空總的進駐報告書所用的三角形，把每一個最小生態系想像成一個模型，因為我是評論人，所以評論人放在中間，可以成為政府、藝文團隊及觀眾之間的聯繫，因為跟三者都有關係，但不屬於任何一方，可以超然獨立的讓這個三角形成為某種循環。換句話說，文化、環保、教育、甚至科技、社創，事實上三角形的結構是差不多的，如果這些三角形都同時發生在這裡，就是我上次跟你提的，8月在這裡發生一件事，同時連接到在這裡已經有的新創、社企或是你提到的CSR跟BD部門，以及我所在的位置，表演藝術領域、劇場等。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>在4/11日跟你聊完天之後，還有另外兩個聊天在這裡發生，我記得你給的關鍵字，聚焦而不排除，找到一些適合的題目，也許在那十七個永續發展部門找，以及想要的事情是建立一個對話的空間，讓這些人在這裡，更重要的是持續常態，也許可能第一次是一個年度大的，又或是季節性的，或每個月一次、每個禮拜一次，也就是每個禮拜發生的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>第二次聊天會的時候，有一個社創的朋友來，叫做「聚樂邦」，也許你聽過、也許沒有聽過，他說就算是這麼爛的題目：「當社創遇上藝術」可能都是很有趣的事情。形式也許是table exchange、table talking，藝術圈最常用的是speed net working，你也許知道那些形式。同時，我還是要回過頭來照顧劇評領域，像是open call，不設任何題目，你來，我們就讓你講，這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於開放空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>對。形式內容很多，讓這些來參與的人可以自己決定。這一件事更進一步的想像是，2022年國際劇評人協會全球年會在臺灣的可能，這些（在社創的大小聚會型活動）就等於是練習，每個月一次或者每年一次，當這一件事（全球年會）真的來的時候，就會只剩下一個問題：為什麼要做這一件事？因為經過這些小型活動的習作，我們已經知道怎麼做，但「為什麼」就需要非常清楚，這個會牽涉到最艱難的政治問題，因為現在在國際總會的掛名得是Chineses Taipei，即使我們最早申請是臺灣TAIWAN，但是2014年北京分會加入後，這件事就改變了。總之，這就會是最後一個關鍵問題，主辦單位是Chinese Taipei或是Taiwan？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>但是事實上我的目標也不在這裡，不是辦活動或是取得年會主辦權，真正的目標其實是評論人學校，最後要走到這一步，這才是最終要做的事。如果拉回到這整件事最初的三角形，因為我是評論人，所以我想的是評論的生態環境，現在台灣評論環境遇到的兩個問題是沒有人看評論、沒有人寫評論。但這件事情（評論人學校），我也還不知道會長什麼樣子，假設每一年有一百個學生，也許其中有十個人真的進入藝術或人文社會科系，有五個人開始寫評論，有一個人真正成為評論家，而其他99 個人就是可以支持他、支持這個生態的人，跟你剛剛看到的模型其實是一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>合理嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>非常合理。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>所以最後一個問題，你覺得這一件事（辦主題式交流聚會型活動），現在對我來講的實驗，最困難的是在這裡（畫圖），而且必須是成功、可行的，我有可能直接跟社創中心做這個提案來執行嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實只要最後是成功的就好了，前面嘗試錯誤，如果每個月的話，直到國際會議的話，還有二十四個或者是四十八個嘗試的時間，所以其實你四十八個嘗試裡面，前面十五個失敗也不會怎麼樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，所謂「有燈就有人」，你有一個常規的活動，其實到最後會有一個社群出來的，這個是絕對不會有問題的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這邊就像上次對話時所講的，你只要不去排除任何人的參與，這樣的話，這一個空間本身當然是目前你的納稅錢在付，所以這應該是沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以如果只是到一個空間要辦一些活動、要有一些場地的支援，這個我們都可以做，這個沒有問題，就跟社創中心去book時間就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>但是我想說的是主辦單位這一件事，因為他必然還是需要一定的資金跟人力，不管做大或者是做小，但這可能還是必須找文化部、國藝會來申請經費？或者這有可能成為社創中心的案子嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你有社會影響力或者是貢獻，國際的沒有在收費，所以其實有時就把出場地這一方，等於豁免你的場地費的事列成協辦單位，這個是最常見的合作方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實透過這樣的方法，你可以把成本降到幾乎是0，如果來的人又可以自己帶食物的話，就成本是0了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>我確實是以0成本的思考想像這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實最簡單的方法就像你剛剛所說的固定時間、固定核心每一次都會來的兩、三人，你從這個開始就已經滿不錯了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然何況今年稍候，旁邊文化部的那幾個聚落就會開始成形，所以在那邊的團隊來講，那只是走過來而已，所以其實對他們來講，連時間成本都沒有很多，我要講的是這一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>好，最後一個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們開到11點是有幫助的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>因為我們還有第三次聊天，可以找更多朋友來，也就是社創跟藝術的人，希望會有不同的事情發生？你覺得我可以問誰跟找誰？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實剛才來找我的那兩個人非常合適，一個是SOSreader，他們是讓專業的評論家有一群固定付費的讀者，這個跟你剛剛講的生態系其實是完全一樣的形狀。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只是說對於政府的參與，目前還不是非常明確，比較是一個類似媒體平台的角色。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是沃草，沃草裡面也有一些共同的朋友，像有一位游知澔，他本來唸藝術就有一些藝術社群，叫做「群島」，這一些都是至少可以聊天的對象，如果他們還沒有走的話；如果寫一個email或者怎麼樣，他們都會很願意討論一些可能合作的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沃草最早也是類似這一種把立法院比較枯燥的直播加上很多互動，然後加上很多文創的元素，然後讓大家一面看直播、一面互動，以立法院作為背景的這一種現實世界遊戲概念，所以他們一直對於藝術介入算滿友善的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>恩，在我自己的設定當中，這些跟藝術質性仍然接近，只是已經接近商業模式，為什麼會這麼說，直白的說，這兩群人（藝文團隊、社會型媒體）可能都是窮孩子，當然只是聊天不知道會發生什麼事，但再拉遠一點的人是誰？例如說，剛才提的「聚樂邦」，聊了之後，才發現世界這麼小，其實兩廳院7月會發表一個APP，觀眾下載玩，最後9月的時候必須到兩廳院的現場來完成最後一關，他們就是提供技術的廠商，兩廳院所媒介的另外一個是耀演劇團，負責劇本演出，他們一起發展這個遊戲。我是說，沃草跟SOSreader，對藝文團隊來說，質性其實還是相同的，</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解你講的是另外一端。影響力投資人現在有很多，他們也常常來這邊，像「活水」，他們不會每個禮拜都一定來，但是這邊有活動的話，其實他們參加的程度非常高，像B型企業協會，也要一直找新的題目，這個我就會希望你是直接去聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像你看我們「明日亞洲」的協力夥伴，我們有一個網站叫做「明日亞洲」，底下的這一些人，其實差不多是對社會企業跟社會創新友善且有錢的朋友們，這一些朋友我覺得大概都可以，有一個比較明確的提案的話，如果你拿我們的逐字稿，是可以直接聯繫的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像這一排的所有人，其實都已經有基本的概念了，不用從頭講起，你要講的只是說，你覺得可以有什麼貢獻、你可以有什麼貢獻，這樣就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃佩蔚">
            <p>好喔！應該是差不多了，今天的提問很清楚，下一次的聊天是在5月2日，我會有更完整的圖，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>謝一肇</heading>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>我們已經看過你很多次了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們會做紀錄，並且寄給你。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>我是以一個扶輪社社友的身分來討論，扶輪社每年在社長交接的過程要設定一個年度目標，就我的經驗裡面，有的人對老憨兒或喜憨兒等特別有情感，因此在他任內這一屆就會跟相關的NGO合作，並且舉辦一些活動跟資金，這一年就是他的輔導重點。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>我們是要交給下一個年度，但社裡面還沒有一個很明確的主軸，我自己本身對社會企業有一點興趣，所以幾次的活動，我都有看到，如果可以把社會企業設定成我們的主題，因為我知道社會企業是很大的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>裡面有非常多的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>我們社裡面有五十幾個人，在概念上來講的話，我們算是中大型的社，我們覺得如果這一件事可以做起來的話，所謂做起來就是我們的主軸如果是可以社會企業的話，其實我們就可以嫁接更多的資源出去，或許也可以有一些想法，因為我還不確定到底是哪一些，也就是適合或者是有哪一些可能性，我們的合作模式是指扶輪社的這個主題的模式，肯定是會跟一個NGO合作，所以本身比較在於資源整合與提供。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>有些可能並不是那麼直接地執行，這個是他們的主軸，因為扶輪社的主旨是資金的部分，因此我想要問問看這一種方式，您有沒有一個什麼樣的機會可以分享，我們可以跟社裡面來討論？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以啊！沒問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「分享」的意思是先去讓你們的社友知道社會企業的概念嗎？還是大家都已經差不多知道了，我們現在要開始進入媒合的程度？</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>他們沒有那麼清楚，因為其實這個還是大事記，這個比較像社長要訂一個年度的計畫，我在裡面有擔任一些幹部，我有跟社長討論一下子，我覺得社會企業這一塊是可以切入的點。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>我舉例來說，假設社會企業底下，比如有些是育幼院。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>舉例來講，像我們的大類的是銀髮、食農、環保、綠能與弱勢就業，裡面又再分很多小的主題，所以其實看「明日亞洲」的網站，你挑裡面某一個，就知道臺灣的中介組織及整個亞洲區要聯繫誰，等於是把國際上做社會企業的網絡，等於是一個年度的集結，明年又會有，而這裡的重點是，我們現在碰到的中介組織，本身有等於策展的能量，就會集結在「明日亞洲」這邊，我想這個是地圖，你們要挑哪一個題目，或題目裡面的哪一個小部分並不是我可以決定的，我會建議你們設先參考這一張比較大的地圖，在裡面挑某個路徑出來，裡面甚至講者的名字或者是中介組織的名字，其實都有，你要直接聯絡都可以，或者是要我這邊舉辦某一種角色都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>我當然自己先sdudy一下背景的狀況，然後他們也有講到很多經驗，就算你以為做得很好事，但是也沒有做到什麼，跟打群架會認為是騙人的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題，我可以介紹那一些東西之類的，這個都沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>所以有了這一個方向的話，一下子就好像有一點明確，我就可以來研究看看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>好像一下子變得很簡單。我來想想看怎麼樣來做串聯，反正就是瞎丟，反正這個方向是很明確的。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>我自己本身有在跟中小企業總會有在做一些合作，他們的合作比較像做聚落的輔導，像這樣子的話，我們在找廠商方向性的話，我有一點不確定要怎麼樣做進一步的媒介人士，也就是這一件事如何切入，我不曉得這樣子？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這樣要看你對社員的拘束力有多大，如果現在訂了一個方向，大家都必須每一個禮拜付出兩個小時當業師，這樣忽然非常好談，你就隨便找一個像空總，我們自己這邊的，又或者是任何Impact Hub或者是社企流，有很多的中介組織幫你選好團隊，你就自己去貢獻你的力量，這個是最簡單的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你對你的社員沒有那麼強的拘束力，也就是義務勞動的話，你就要跟他們談有這一些東西，他們感興趣的再去接洽，這個是兩種不同的模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>所以你剛剛講的社企流？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們有一個iLab，也就是會一直有一批批的設計被他們輔導，或者是像Impact Hub也是一個中介組織，我們自己這邊空總社創中心也有進駐被輔導的團隊，都是六個月為一期，像這一些可以想成畢業生，所以不管是在中間要來幫忙當業師的角色，又或者是當畢業之後，你來談發表的那一天看一下，然後再挑裡面感興趣的部分去輔導，或者是繼續產生某一種關聯，這個都是很容易的，主要還是看你們的社員可以付出多少時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>所以這個合作的模式，有一些東西是怎麼樣參與？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個可能性，因為我知道扶輪社是各行各業的專家都有，所以就會變成你們參加這一種輔導計畫可以的資源，好比像如果你是律師就是榮譽律師、會計師就是榮譽會計師，也就是當老師在使用，這個是一個可能性，這個就會跟你的扶輪社等於是協辦的單位，就是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果你這邊的人力並沒有這麼固定的話，可能比較是這一邊輔導到一個階段，大部分都會有一個發表人，像「明日亞洲」是一個很大的發表日，你在那邊看你關注、覺得有意思，或者是你的社員覺得有意思的一、兩家，你也許就跟那一、兩家談，我們跟中介組織就不會介入，對中介組織是一種，對中介組織養出來的社企是另外一種。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>因為我在想那個模式，我現在講的是有兩種的可能性，一種是所謂黏著度的這一種東西，有一種是我們出力，他們有可能會比較偏向於出錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，出錢你就挑冠軍隊，就錦上添花給他一些投資或者是補助。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>這個是一種，這種錢是直接給到需求方，但是這一種錢我不知道是不是比較沒有效率，因為在使用上，其實是需要輔導、培訓，有沒有這一種情況？這個是直接跟這一個團體的合作模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>另外一種是所謂的更放大的，這個是可以申請所謂的全球補助性的部分，他的模式裡面是要求一定要有一個NGO在中間做執行單位，所以他不希望扶輪社自己本身去做，一定要透過NGO，要放大NGO的力量。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>你剛剛所說的社企流、Impact Lab，這都是屬於這一個NGO嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們當然也有可以合作的NGO，像喜憨兒就是一個很好的例子，或者我們這一次「明日亞洲」一起辦的以立國際，應該也是NGO吧！如果沒有記錯的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>又或者是像臺灣社會企業的自律聯盟，他們也算是NGO，台中也有台中社會企業協會，協會泛指NGO，不一定是只有基金會，社團法人也可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以臺灣的生態系滿健全的，主要是你的實體在哪裡，然後去找負責的人，比較願意經常串門子的，一下子就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>像台北的NGO，你說喜憨兒跟以立，如果我覺得很適合的話，就可以直接去研究他們的模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。像社會企業的自律平台也是，他們後面也是有很多你們可以直接合作的NGO，這個是等於幫你挑大概沒有什麼問題的社會企業，所以你這裡面當然也可以直接去跟這一些社會企業，很多NGO去合作，又或者是可以跟這一個平台合作，然後把你們的需求提出來，我想最重要的還是你們關注哪一些社會使命，因為社企是說要有社會使命跟社會影響力，但是社會使命真的是太廣，如果挑裡面的一部分，平台或中介組織在可以跟你談。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>好。透過組織去連接？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#謝一肇">
            <p>你的逐字稿會給我嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>會。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>張碩宏</heading>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>我是台大模擬聯合國社，今年我們在這邊有跟韻立方（音譯）在這邊舉辦活動，主要是跟政委解釋一下我們想要推什麼，這一次整個活動是以open challenge為主軸，其中我們負責的是國際關懷、社會關懷的聯合工作坊，模聯是最近有一些新型的質疑跟反思，我們或許可以試著想想看臺灣發生什麼事，像模聯的icon的抬頭是「Think globally, act locally」，因此我們今年在這裡合辦了四個講座、主題式的工作坊、讀書會。</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>其中還算是比較偏國際的，像羅興雅人及臺灣對於伊斯蘭教可能比較不一樣的待遇，還有高風險家庭、原住民轉型正義，就像在台大醫院1號出口的那群人。最後一個是賦稅人權。其實讀書會到這裡，其實差不多要到尾聲了，要進行到4月底，到社科有一個呈現的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>其實這一系列還有另外一個，也就是呈現的TPC，也就是直接用模擬聯合國的方式去做呈現跟結果。</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>主要是跟政委您算介紹。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒。所以你說都在這邊是哪一間？</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>主要是偏A3這邊。因為我們模聯社是一屆一屆，這一屆從9月開始交接跟推廣的活動，申請的時候，人數是讀書會的維持是6至8日，比較是屬於小性質的讀書會，每個讀書會到目前為止都有請一些講者。</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>像高峰的講者是請了陳望德（音譯）講師，像原住民的轉型正義的部分，我們請了法扶基金會、原住民部門的一個主任。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>最主要是跟您介紹一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您對這個空間的建議或者是使用起來的感覺？</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>真的很適合辦這一些講題跟互動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是幾點到幾點？</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>我們就讀書會的話，幾乎是每週一的晚上7點到9點，因為是有四個主題，我們的賦稅人權跟高風險家庭都是隔週舉辦，都是辦在禮拜一。</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>因為羅興雅人主要想要更直接的方式是，我們直接跟台大的伊斯蘭和平社合作，後來因為那邊社長的一些時間，所以就沒有把原住民轉型正義的伊斯蘭和平社的時間合在一起，但是就是週一到週五晚上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為可以結束之後再留下來聊一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>隨時在場地上覺得可以改進跟幫忙的地方，就可以隨時跟我們講。</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>我們目前另外一個團隊是在籌備或者是想要思考一個計畫，我們有去討論臺灣很多大學生會喜歡找旅伴，我們後來覺得旅伴，發現大家都是在說英文，比較少中文的練習。</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>還有一個是，我們覺得很多人找旅伴的更大原因是想要交朋友，就是體驗不一樣的文化，我們另外一個團隊是想要去主辦一個活動，而那個活動是讓外國人能用中文去表達他們的意見。</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>像我們模聯會有一些自然口音的講者，所以對他們來說是很舒服的語言，因此想要讓臺灣人跟外國人交談的時候，可以讓他們練習，因此我們這個活動會從9月開始，因為9月是外籍生剛好新的一批……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……新鮮的肝（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>所以我們到時會想要詢問這邊是不是有場地可以借用，我們這邊會想要辦一系列的讀書會，可能是介紹臺灣文化，可能是臺灣文化跟國際議題交替，以中文為base，然後上臺灣人跟外國人瞭解彼此文化的差距。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個非常有意義，直接跟場地方討論就好了，這個社會影響力絕對是正向的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張碩宏">
            <p>慢慢把計畫書產出。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，謝謝。加油（笑）。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>溫文</heading>
          <speech by="#溫文">
            <p>委員您好，我是台北大學的會長，我今天來的目的是想要邀請你到我們學生來當講題，有關於「文組學生在數位時代下該如何應對」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個題目，你要不要考慮邀筱婷去講（笑）？</p>
          </speech>
          <speech by="#溫文">
            <p>其實我們自己會發現學校滿封閉，又或者是學校屬於文組科系居多的關係，大家對於未來有一點擔心，因此我們學生會有規劃一系列的講座，有關於青年的發展，有一個部分是有關於青年創業及數位發展，我們希望邀請委員可以來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>通常是禮拜幾？</p>
          </speech>
          <speech by="#溫文">
            <p>原本是學校職涯發展中心想要邀請你，但是學校發現他們的時間都是在上課的時段。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是我的上班時段。</p>
          </speech>
          <speech by="#溫文">
            <p>怕跟你時段重複，所以希望學生會跟他合作的話，這樣時間就比較彈性，看委員有什麼時間方便，我們就可以比較配合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們打算在幾月？</p>
          </speech>
          <speech by="#溫文">
            <p>5月中至6月初左右。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我5月底應該會去一趟美國，所以就比較不那麼容易約，你們通常學生會的活動是在傍晚嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#溫文">
            <p>對，6點。我們希望兩個小時，不要造成委員太大的負擔。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我也希望兩個小時左右，兩個半小時都可以，我自己比較容易約的時間是週四傍晚及週五傍晚，這兩天是比較容易的，因為週一、二會在臺灣各個不同的地方巡迴，週三在空總，只有週四、週五比較好約，我們先把可以的時段列給我，我的機要秘書會回你信，我們再來挑某個時間，如果是學生會的話，講師費按照你們慣例就好了，我們不會特別要求。</p>
          </speech>
          <speech by="#溫文">
            <p>謝謝，因為我們是你的實習生是我們的學姐找到管道，所以有給我您的秘書email，我就直接聯繫他。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，你就直接cc我。我們只會有兩個condition，也就是討論的過程是互動的，大家自己用手機問我問題，我直接回答，而不是我講了一個半小時QA，通常是最一開始就QA。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是，我們希望過程如果可以直播就直播，如果不能直播的話，就幫忙錄影下來，然後就放給我們，我們會放在youtube，也就是必須能夠事後開放。</p>
          </speech>
          <speech by="#溫文">
            <p>我們一直強調主講要跟學生多一點互動，這樣比較有親切感，因為過去的形式是最後一點時間QA，學生就抱著遺憾離開。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的話就會從一開始QA。</p>
          </speech>
          <speech by="#溫文">
            <p>不知道委員有沒有特別地要求？有關於空間或者是設備？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要有投影跟Wifi。</p>
          </speech>
          <speech by="#溫文">
            <p>場地要多大？500人或者是400人？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都可以，就看你們方便。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果事先調查有多少人是會有幫助，以前也會有200人的場地，以前來了300個人，大家都坐立不安的狀況，所以這是你們自己場地方要擔心的事，但我並沒有要特別挑，就算是2、30人的場地，我也可以講，這個沒有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#溫文">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>朱增宏、饒心儀</heading>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>委員，大家好，今天主要說明動物實驗替代方案在國際與國內的發展，也是台灣生醫科研的危機與契機。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>（簡報參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/____________________________2018041">https://issuu.com/pdis.tw/docs/____________________________2018041</a>）</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>簡報分成五個部分，首先簡單介紹3R原則，其次說明臺灣使用實驗動物的狀況，第三是國際替代方案發展現況，第四是發展替代方案相關技術藍圖，第五是臺灣的危機與契機。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>動物實驗3R原則是1959年英國科學家所提出，就是「取代(Replace)」、「減量(Reduce)」、及實驗「精緻化(Refine)」。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>臺灣現有208間機構使用動物，最多的是專科以上學校，其次是試驗研究機構，其他包括醫院、生物藥廠、藥物工廠等。 不含胚胎，一年大概使用107萬隻活體動物，包含大小鼠、魚、雞、鴨、兔等。以研究計畫數量來看的話，醫學研究計畫最多，占65％，其次是藥物、疫苗類19％，像健康食品、農業研究及教學訓練等。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>國際上，自3R原則被提出之後，大概從1962年開始替代方案的研究就已逐漸成形，1986年歐盟規定動物實驗應以替代方案優先，真的沒有的話，才可以利用活體動物實驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>目前很多國家陸續成立替代方案研究推廣中心，都屬於國家級，像歐盟、美國、加拿大、日本、韓國、巴西等。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>荷蘭則是從經濟發展、創新科技的角度在考量動物實驗這件事，2016年12月他們公布了一份報告，目標是要在2025年領先全球廢除動物實驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>加拿大認為動物模式已經不能再作為研究的黃金準則了，未來要轉變成以人體研究模式為黃金準則，目標是在2040年。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>美國NIH很心痛地發現一個新藥的研發，從一開始的篩選，通過層層篩檢，包括臨床前的動物試驗，到最後做人體試驗、上市，過程需要漫長十四年的時間，而且平均一個藥品要投入超過20億美金的研究成本，失敗率則是超過95％。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>NIH指出，藥品研發進入臨床實驗後，大概有60％會因無效而被淘汰，也就是在動物實驗的時候發現有效，但是人體實驗沒有效。30％則是動物身上沒有毒性，在人類身上實驗卻發現有毒性，又被淘汰。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>NIH因此發展Tissue Chip的研究，利用晶片上的人體細胞，模擬、了解藥物或化學毒物在人體器官的作用機制。並取代動物實驗。從2012年開始，初始經費是5年7,000萬美金，終級目標則是要建立晶片上的人類（human-on-a-chip）。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>世界生命科學動物利用與替代大會，簡稱「WC」，最早1993年是WC1，到去（2017）年是W10，大約每三年舉辦一次。每次都吸引世界各國發展替代方案的科學家與會。WC10已超過上千人參與，八百篇論文摘要、三百五十篇的壁報論文發表，六十多個討論或發表平台、九個研究主題。WC12會在2020年於荷蘭舉行。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>從WC10上千篇的摘要中，我們可以歸納出有十幾個替代方案的核心技術，像人體細胞培養、3D人體細胞、器官晶片Organ on Chip、微流體、誘導性多功能幹細胞，還有其他的技術，像高速藥物篩選系統，是運用機械手臂跟電腦運算去篩選藥物的東西。還有電腦模擬及系統生物學等等的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>回到台灣，2012年本會（EAST）首度倡議政府應設置「動物實驗非活體替代方案研發確效推廣中心」（3R中心），但政府並未重視。至今，台灣研究人員僅在WC9（2014）發表二篇口頭論文跟一篇壁報論文，在WC10（2017）也只有一篇口頭論文發表，跟韓國、日本、新加坡、大陸相比，我們遠遠落後。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>農委會其實意識到替代方案的重要性，去年動保科派員參加WC10後，也想促成設置3R中心，計畫提出後，卻被行政院科技會報打回票。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>臺灣其實不是沒有研發替代方案的潛力。例如科技部成立的iPSC，誘導型多功能幹細胞技術沒有問題。食工所也有幹細胞資料庫。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>中研院的基因體研究中心，有HTS，而且是超高速，目的是建立化合物資料庫。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>國衛院也有生技與藥物研究所，應用電腦篩選合適藥物。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>3月底在生醫年會上，國衛院國家環境醫學研究所曾發表壁報論文，利用人體皮膚細胞進行刺激性實驗。而人體皮膚的來源是工研院生醫醫材研究所的產品。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>國衛院國家環境毒物研究中心，引進美國或歐洲化合物毒性資料庫，也與高醫大共同發展出一套資料庫，研究化合物跟疾病之間的關聯。另外國衛院、中研院、清大、交大、成大共同研究大數據、系統生物學等。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>國外應用在研發替代方案的核心技術，臺灣幾乎都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>對，只是沒有用在替代。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>前陣子科技部公布了一個跨領域整合型研究計畫，請大家來提案。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>這個計畫其實是很適合的，因為要跨領域。我們想辦法鼓勵學者提案，得到的反應卻是，因為上面沒有寫「動物實驗替代方案研發」，提了也沒用，浪費時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個就是跨領域社會創新，我們現在講社會創新的意思是民間覺得新的技術，並不是只是為了產業服務，而是為了新的社會關係服務，新的社會關係有各種各樣，像空總這個地方，整天都有人在講無條件基本收入的新的社會關係，但像這樣子動物是不是算在社會裡面，這其實是一個大家長期在倡議的事情，因為我們並沒有像德國的憲法，直接把生命權入憲，所以其實我們在講社會的時候，它的邊界每個人是不一樣的，因此才會變成在審查的時候，我們往往要特別加上「社會與自然」、「社會與環境」、「社會與生態系」，大家才會覺得動物在裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從我的角度來看，社會的關係也包含人與動物的關係，我要講這並不是在憲法或法律層次被肯認的一個見解，但你還是可以包裝成生技上的創新，所以即使是社會需求為核心不那麼穩固或人文並不是那麼穩固，而是以創新技術來衍生，這也可以做得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>就是因為沒有列出「動物實驗非活體替代方案」，他們覺得連提計畫的意願都沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>自由時報最近報導，科技部五年補助25億，鼓勵大學做研究，要將人才留在台灣，其中包含了生醫領域、腦科學、精準醫學及新興病毒感染，都是現在生醫領域很夯的話題。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>其實我們有人才、技術，過去也做了一些零星的研究，但是整個看起來是散亂、無方向的，沒有人把它跟替代方案連在一起，沒有人用一個替代方案的角度把這一些東西全部連在一起。我們到底要繼續迷信、守舊的用animal based research，或是用創新的human based research，要不要跟國際看齊，或者是繼續停留在原地？</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>我們的建議是，政府應該趕快成立一個跨部會的3R Center。科技部也應該增設「實驗動物學門」，來推動替代方案專題計畫，每年撥出一定比例生命科學相關研究經費來支持替代方案的研發。我們也希望政府能協助爭取舉辦WC12或13。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>為何要成立3R中心？發展替代方案並不是單一領域，也不是單一部會的事情，牽涉到藥理、毒理、基礎醫學等各領域，甚至是牽涉到光電、生物工程的知識和技術。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>動物實驗並不只涉及農委會業務，而是牽涉到國衛院、食藥署、經濟部、環保署等部會。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>有效的替代方案會比傳統動物實驗更精準、快速與直接，因為直接用人的細胞或人體細胞晶片來做實驗，不用繞遠路，更有助於朝精準醫學的目標邁進。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>未來3R中心的任務，首先是要整合各領域的人才與資源，第二是協調各部會的法規與措施，第三是牽涉到動物實驗、替代方案的研究計畫，需要整合經費的申請及審核原則，第四是需要設置鼓勵發展替代方案的研究經費，第五是修改法規讓國際上已經採納的替代方案，我們也要採用，跟上國際。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要講的跨部會中心，像我們在「生醫產業創新推動方案」（BIIP）其實都已經差不多整合完了，包含我們跟國際的對接也有一個專門的網站，也就是「<a href="https://biomed.taiwan.gov.tw">https://biomed.taiwan.gov.tw</a>」，這個是英文的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>中文的部分就是BIIP（<a href="https://www.most.gov.tw/biip/">https://www.most.gov.tw/biip/</a>），你看網址還是放在科技部底下，但其實生醫產業創新推動方案，已經把你剛剛講的這些部門都整合了，所以我想以目前的政治形式，大概不太可能為了3R再做一個新的橫向組織，事實上也沒有必要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為生物研究、醫材、精準醫療，全部都已經在BIIP的範圍底下，我覺得政治上來講，只要肯認是生醫行動方案裡面的特色重點產業、完善生態體系的一部分，本來這一個中心就有跨部會的權限，所以我的意思是你們的主訴求可能是達乘在BIIP上，會比你再弄一個BIIP弄得更容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像要辦這一種大型的年會，我剛剛看了一下辦的這些單位，是不是都有公部門的支持？</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>亞洲比較多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，在歐洲是民間團體主辦。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有預估過要辦這個年會，差不多需要多少經費？</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>差不多是5,000萬左右。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果公部門只能出一些的話，其他有可能從民間募到嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>他們有一個推動的單位，會出一部分，也會協助募款。我記得只有亞洲，大概會比較需要政府，例如日本，在歐美則是由民間籌募經費，包括大學。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……所以從公部門需要的經費是千萬級，但也不是非常多，可能是1,000萬上下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「5＋2」產業創新，以生醫的經費來講，其實是不缺的，重點是如何與發展方向扣合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是農委會、國衛院、工研院各自做一點，其實是沒有辦法達成那樣的效果。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以跟執行中心達成一個一致……</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>……BIIP是常設單位嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>簡單來講，它是一個一站式的資源，讓所有想要做生醫的朋友們，不管在法律上、投資上、技術上，可以去引進國際的資源，所以他的目的是任何對臺灣生醫有興趣的朋友，可以把臺灣這邊的一些創新，可能本來沒有英文介紹，或者是本來並沒有一個有效產業鏈的藍圖，可以跟國外不管是提供資金、技術或者是提供解決方案的朋友們去對接，而對接之後把臺灣這邊生技上下有的供應鏈結合起來，然後也讓科技部也好、其他法人也好，他們的研究方向比較切合產業這邊下一步的需求，因此是對內跟對外整合都有任務，比較像是一個任務編組。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>比方我們怎麼去切入呢？像我們主張臺灣有這麼多的研究替代方案的技術，可是沒有人去整合、也沒有人導向真的要發展出替代方案出來，這個事情，是要誰去說哪一件事應該做、優先做？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個還是在院核定的行動方案裡面，你要找到某一個共同的使命。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們有另外一個方案是叫做「數位國家‧創新經濟」的方案，發展的是數位方面的一些工作，後來也有一些倡議者覺得，我們在去年公告這個方案時，裡面比較缺少了文化、設計的這個部分，等於講的都是經濟價值，而沒有講文化及社會價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>行政院的方案往往都有像民間諮詢委員會、推動大會，就可以把這一些意見帶進來，然後就做修訂，所以像今年版本的「數位國家‧創新經濟」方案就加上了人文、美學等元素來當作依據，未來在做這一方面的朋友也是在做「數位國家」方案，我們事實上擴充了一年前數位國家方案的範圍。原因是民間覺得，如果數位國家只創造經濟價值、不創造社會價值，那是不work的。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>我們要提這個方案是要跟誰提？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個level是實際在院的level，要改動這一個方案的本文，這就會是負責生醫的政委，這個是top down。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個方向是不用擴充方案，可以扣合一個具體的目標，像促進產業、創造百大產品跟國際拓銷，不用找最上面，是找執行中心，也就是現在有一套技術、一套觀念，可以幫助你達成行政院已經核定的方案，這也是另外一條路。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>接著是在執行方案的個別法人或者是個別的執行者，你可以跟他說在這一個過程中導入這一個概念，可以更容易完成這一個方案當中的子項目，這個就是部會或者是廠商層級，這個是執行的層級。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>Top down是由政委去整合這一些技術，變成是一個替代方案？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且甚至還要找到某一個產業園區，可以重點開發你剛剛所講的這一些替代技術，又或者找到某個替代技術的園區，告訴他們說這一件事是很重要的，所以研究資源要投下去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個方案裡面並不是政府的推動，也包含了設置很多園區，然後讓已經在做生技的朋友們在這邊形成聚落，每一個聚落有不同的重點領域，而這一個重點領域就會進入這一個聚落的先決條件，也就是要進這個聚落，你要做這個題目，所以如果你找到某一個聚落或者是某一個方案的部分可以放的話，那直接跟那一個聚落的管理者講，也是一個方法，這個是目前生醫方案的現況。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>目前許多人會覺得要發展一個技術，可是沒有市場，不像國外有特定的市場，像化妝品的皮膚測試。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>像工研院的發展，因為已經商品化，除非外銷，但是還沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼還沒有外銷？</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>可能是沒有加入OECD，而OECD並沒有認可台灣研發的替代方案。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>OECD還沒有verify，他們也不會來verify。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其他地區有這樣的要求嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>日本、韓國都在發展，工研院則是目前我們唯一看到發展成功的。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>問題是這樣，臺灣有一些技術可以去跟某一個現有的方案結合，但替代方案的概念，不在科技部或者是這整個生醫方案的領域中，也就是說，有iPSC的技術，但不會發展成「迷你腦」，應用腦神經科學、阿茲海默症的研究，就是這一個概念還沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#饒心儀">
            <p>做研究的人通常會認為動物實驗要先做，沒有先做的話，不可以做人體實驗，但是完全忽略到國外要慢慢淘汰動物實驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過我想是這樣，歐盟也不是忽然間就覺醒的，如果沒有記錯，是幾年前有100萬的人領銜連署給歐盟壓力說要先廢除，他們先從公民倡議談話開始，歐盟才感受到壓力，才訂某一個日程表，現在還是沒有辦法馬上進到動物實驗，讓各國的成員國看到一個時程表。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>開始給一些經費跟發展的替代方案，經過OECD接受，越來越多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，但是我的概念或者是印象，如果沒有那幾波大的組織動員，其實歐盟也不是忽然良心發現。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我的想法是像公投，看有沒有在動員社會力量的過程中去進行教育的方法，就像歐盟這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>我知道，就像我們推動其他的議題一樣，那個部分是需要的，但我想，假如我們的政府，像農委會或者是一些科學家也都認知替代方案很好，可以推動，我們是否還需要像歐盟一樣，要來走一趟社會動員、給政府壓力的路？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想現在是在一個青黃不接的狀況，你說明天馬上都可以投入實驗室，也沒有；但是你說不值得投入研究嗎？看起來是值得投入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在如果是完全出於經濟的理由，讓一個新藥的開發跳過動物實驗、這個技術已經成熟了，那不用特別說服，大家都會去用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是現在這個技術並沒有成熟到可以馬上替代掉動物實驗的程度，比較像是在特定領域、像化妝品上可以小規模替代？</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>藥物有分階段，如果你今天已經發展出來了，要臨床前，這個是很難避免的，即使是荷蘭。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>但是前期在發展、篩檢的時候，的確是可以替代，因為這個部分的確是可以跳過，你還繼續做動物實驗，那就浪費了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前臺灣的科學家不瞭解這一點嗎？或者是不知道在前期可以有一些預篩檢的方法？</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>不一定。像我們簡報提到的，既然都是前期研發，為何中研院有一個機器人協助藥物篩檢，政府還是花很多錢給生技中心、做很多動物實驗？臺灣這麼多年開發出多少新藥？其實非常少，這一些錢是不是都浪費了？真的就不需要了。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>所以應該怎麼走、走哪一個地方，我覺得這個東西並不是動保團體可以做得出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們分兩個層面：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個是現有的技術，讓現在的研究者知道已經存在的替代方案，並不是我們投入了額外的研究經費，而是今天就可以用的，像中研院已經有設備了，這個是一層。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一層是比較未來性的，也就是臺灣在這一方面投入研究經費的話，有一點像射月計畫，有貢獻就參加國際社群，也不是馬上變成投資報酬率、外銷市場，但是在一波來的時候，不至於落伍，也就是用簡報後面的角度，但是我看起來並不是同一組技術，也就是還是倡議的兩件事，我覺得可能要分開講。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這也就是開發階段跟研究階段的差別。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>我們這幾年下來看到的是，國外這一些所謂先進技術，臺灣也有，但臺灣是這邊用一點、那邊用一點，卻沒有發展成整個國家未來的生醫研發的主軸。卻一直迷信動物模式，即使無效、浪費很多錢，還是繼續無謂的耗費。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>從經濟的角度來看，至少可以像國際一樣，可以開始給一點經費，每一年鼓勵你研發。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>另外一個部分是現有的，大家都會做的，為何不整合起來？這個是要誰做？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>生醫方案是有一個執行中心。但是我們這邊一直在討論的是，在純粹經濟、效益的論點上，要如何進入目前生醫方案的效益計算公式裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我們這邊在推社會企業、社會創新，也一直都在處理類似的情況，好比像在企業經營的過程中，好比像我們可以讓更生人不要再犯，或者是要提升某一個地方小孩的識字率，或者是輟學之後不要變成非行少年等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個很難進入國家方案的效益計算裡，主要是因為很難換算成新臺幣。我們在這邊正在開發的很多技術，是透過「社會影響力評估」的方法去算，如果只是捐錢解決當下一時性的問題，只能1元解決1元的問題，但都透過社會創新、社會研發等等，1元可以算得出來當3元、4元用，這個時候可以量化成新臺幣之後，就可以變成政策制定者的效益分析。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果要調動現有比較以投資為資金的話，這個是最快的一條路。也就是建立某種橋接的論述，並不是義務論的論述，它是效益論、而且是用對方KPI單位的論述，這個是我們目前一直在試著開發的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果有這樣一套論述的話，你用的單位就會是生醫推動中心KPI的那個單位，不管是創新研發的家數、專利的數量，你看一下那個方案就可以看得到他們用的單位，如果不能橋接這一個的話，我覺得就很難……可能只能訴諸社會力量。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>沒錯。那個平台也是科技部的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，實際維運的是在科技部，但是例行的會議，跨部會都會參加。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>所以那也是吳政委帶的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們以數位國家為例，它是半年開一次會，但是中間的例會，也就是每個月的是跨部會自己開，大方案都是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我還是建議先看一下生醫方案，不管是對外的英文網站或者是核定院的推動方案的簡報，先看一下你們覺得能夠扣合得到哪裡去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果最後的結論是，剛剛講的這一些執行層面在橋接上都做不到，那在簡報、逐字稿公開之後，我至少可以和吳政委的機要說一聲，讓他知道我跟你們有討論過這一件事，這個是沒有問題的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是在方案執行的level，如果你們發現在開發某些方面，加入某些橋接的概念，其實某一個部分或聚落跟你們在做的，有一定的吻合，那這個階段是比較容易的，因為方案的更改像剛剛所講的，review周期比較長，但是每個禮拜都可以有新的執行進度，因此我通常都是往事務方面思考。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像剛剛所提到，社會或者是人文的需求，就可以有一個依據。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>公務員在做這樣的工作，其實需要的就是一個依據而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>你的意思是這個方案找到就……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……對，例如說這是在「藥物篩選」、「縮短preclinical開發時間」——以上是假設，我還沒仔細看——要發展的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果能找得到依據，你就不是往3R中心去走，而是這一件本來就要做的事情，在執行上如果多引進這種觀念的話，可以投入更有效的概念進去，這個比較能夠對齊剛才科技部所說社會創新方案，事務官就比較有那個概念去提。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>其實我相信找得到，只是散落各地。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>最上層就有這一個idea，他們可能是這樣子，不過要經過一段歷史。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。但像我們現在連署平台，其實很容易過的是動保議題。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>你不是處理好幾個？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們才剛處理動保警察，警察怎麼樣受動檢員的訓練，動檢員怎麼樣穿起來像警察制服等等，這一些非常執行面的一些事情，但我覺得確實透過每次連署的效應，一個連署可能五千人，但在社群媒體上再散播出去是上萬人，我想這樣子討論系統性的東西，還是有公眾教育的意義。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得時間是站在這一邊的，會越來越有生命權的意識，而不是只當財產看。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>創新方案是跨部會的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，因為那個是總統政見，後來加了兩個，所以是「5＋2」，因為是總統政見，本來的部會組織，如果不是最適合執行，現在都會在內部有任務編組，讓他執行這一個總統政見，所以其實「5＋2」是總統對事務體系的一次重新編組。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>它是幾年計畫？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我看一下；「數位國家‧計畫經濟」是八年。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>難道生醫創新方案跟現行做的事情是兩回事？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>四年是第一階段，KPI一路訂到2025年，從2017年到2021年檢討一次，檢討之後進入第二期，第二期又有四年，等於是「4＋4」，大的目標包含2025年有二十項新藥、八十項高價值的醫材，這裡有很多資料，有空再看。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>這個餅會不會畫太大了一點？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>總之這個是部會在管考都要挑選，好比像扣合「5＋2」的哪一個？所以能夠掛進生醫方案的，重點就是要達成這些……你覺得非常有ambition的這些KPI。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>OK，很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以如果這一套是可以加速臨床以前，那這樣顯然它就可以提早達標，像審查的時間，像審查程序的縮短，就是這一個方案很重要的一個KPI，所以為了這一個，還要設置國家藥物審查中心，也就是為了這個去推新的法令，然後讓審查階段可以縮短，也就是為了要在2025年，而不是2030年達成這一個標的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你如果把「加速實驗」當作你們主要突破口的話，或許有橋接的可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>沒錯，審查中心都變成是一個手段，這個的確我們的確要研究。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這是與行政體系對接比較快的方法，因為他們就不用再找新的依據。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們之後在「Join」平台，也就是連署的那一個平台中，也會有一個部分，這個月底就會上線的「來監督」，會讓大家很明確可以看到所有部會，包含自行列管的話，像科技部的可支用預算有多少，在可支用預算裡面提了哪一些計畫，而這一些計畫包含了哪一些部分，像南部的生醫聚落，而這一個聚落就是每一季會報一次，然後工作摘要是怎麼樣、開了哪一些標、做了哪一些事，這個是公開管考的系統，像這個是福衛7號——據說很重要的計畫——這些東西都可以讓公民社會當作討論的標的，在這裡可以留言，也可以監督有沒有對齊當年勾選的總統政見。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此我們在勾選的時候，這邊隸屬專案很明確看到，如果不是前瞻，那就是總統政見，而總統政見裡面是生醫，所以就可以一起把總統政見、生醫連在一起，這個還是我們測試機，這個月底就會上線，所以像這一些都是可以掛的關鍵字，這個都是可以ongoing的。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>像新藥研發是二十個新藥，可以少花多少錢？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是說，以相同的預算，運用這個方法，你可以多開發哪些配套、加速哪些時程？這個是正面的說法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為如果部會的經費已經爭取下來了，那重點就不是省錢，而是想要用相同的預算來達到更多的效益。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>好，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>試試看。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱增宏">
            <p>我們試試看，有問題再跟您聯繫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>Vincent</heading>
          <speech by="#Vincent">
            <p>我今天並不是有一個題目要跟你討論，我覺得手上的題目蠻多的，不錯的題目我也會一一篩過，但是我一直找不到好的資源。這個問題並不是說同儕間、同學間就有辦法討論並且開始做新創工作，很多人是不能放棄工作、家庭小孩還有現有的生活，我的問題是，國家政策要用什麼樣的態度面對想創業的人？組織他們，因為其實社團或者是FB，我覺得好像也起不了太大的作用，另外像孵化器、加速器，這一些東西搞到最後有一點變質了，有一點像補習班一樣。想要做一個完整一點的東西，但是都是雜牌軍，是沒有辦法打國家隊跟世界盃，因此並不是看了賈伯斯、比爾蓋茲的故事然後很感動，就想要來輟學創業，這樣的衝動概念我認為並不會成功 ...因此想聽一下您的建議。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽到輟學，您是在學嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>我離開學校很久，已經三十出頭，手上有一些好的思維創作材料，但我認為不一定要做iPhone相關周邊開發或者是發明iPhone才可以改變世界，像生活化的馬桶或者是浴缸，大家用了幾十年，其實是一個很好的題目，又或者是摩托車好了，可能大家的生活體驗沒什麼改變，但有時一個小設計，可以改變大家整體體驗並且改變世界。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>像浴缸好了，大家就是要泡澡，你為了要維持溫度，必須要一直放水，一直用熱水器浪費瓦斯或是電，為何不做一個可以恆溫的小設計？這東西不一定很昂貴，也不一定要改掉浴缸，但是卻能改變大家的使用方法，而且可以減少很多能源的浪費。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>為什麼沒有人這樣做？如果把防水的東西設計的完整一點，是不是會變成很厲害的新創商品？這個是改變全世界的做法，這個是一點小的巧思，並且我覺得這一種想法是從觀察人的痛點開始。另外早上5點就要開始排台大醫院掛號的老人，排了三個小時，老人家才能掛得到號，這也是另外一種痛點。我認為從痛點出發比較容易成功。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，我完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>這一種痛點，有一些人從小就有這一些特質可以觀察到，走在路上、街上，觀察到街邊設施的設計，隱隱約約就會知道這個設計往哪裡走會對、花最少的錢和效果最好，不一定要包裝很漂亮，但是會得到比現在多好幾倍的效益。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>我看到iPhone一直在做新一代，設計雖然經典，但也沒有一直往使用體驗進步。我很早就接觸蘋果、認識這一家公司，然後再把以前的創史發表會全部看一遍，賈伯斯每一個演講我都有興趣並且看很多遍，深入他的心理特質、創造產品的初衷，並且研究怎樣心理特質的人創造得出獨角獸。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>但是現在的蘋果只能玩顏色了，最近說推了一個紅色的Iphone，真的另人竊笑，他現在只能玩這個東西？大概就比較像當時蘋果再做Iphone時的IBM，公司龐大又笨重，所以就就沒有靈活性，創作也就因此被侷限，大公司的資源很多，但是接觸到的好材料並不會因為這樣就完整豐富，制度看起來完整但是效果不彰。國家、社會、教育型態與民眾意識的架構不完整，雖然國家有衝勁要來做了，但是似乎要在完整一點快一點，因為國際競賽是不等人的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>像看到德國、法國的特輯類似創咖啡或者是住在同一個住宅裡面，人才公寓的概念，大家分享idea，並且找到不同領域的專才，一起創業希望有一天做成國家隊，並且改變世界。但是我覺得離臺灣太遠了，這跟社會制度、企業想法思維和教育有莫大關係，並不是照抄過來就會有一樣地實現。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>我覺得臺灣會有臺灣的樣子，但是我不知道那個機制會如何運用？我們也想打國家隊、世界盃，因此我一直在思考組織這個東西的問題，其實一直都在累積，可能一天會有五個小的想法把它寫下來，並且記錄下來。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>人的腦袋很脆弱，一下子就忘記了，路上有一個招牌或對交通號誌的想法，可能兩天就忘了，中餐吃什麼菜色，可能也已經了，因此我覺得需要有效率、有技巧性地記下來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你記下來有分享嗎？有部落格或者是讓別人看到嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>因為這個大概就是註冊不註冊的問題，一連串的法律問題，沒有註冊的商品大家抄了就走了。但是重要的是真的有在做的人才會有意義，不容易找到志同道合的人來討論這一件事，才是最大讓創業者氣餒的。不是唸名校就可以討論新創的問題，每個人的未來很不一樣，我名校的同學幾年後再約一次，研究是不是可以討論比較有廣度深度的創作，但是好像很困難，有些循規蹈矩並不能有效變通，但是另一個問題就是他們可能手上有家庭或是自己的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想先決條件還是要分享出來，一個社會創新的點子的人，通常想到的人跟做的人不一定是認識的，通常經營空間或者是像「明日亞洲」在台中辦的活動，整個目的都不是一下子就要組成國家隊，而是讓整個亞洲在解決類似問題的朋友，能夠有一個空間去看到有想法的人、有能力實踐的人，他們能夠彼此發現，然後透過一些叫做「中介組織網絡」，去介紹有想法、能力實現的人彼此認識，但是先決條件是有想法的人願意把想法分享出來，有能量實踐的人先撥一點時間放出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一些想法不是講者當聽者，像台北到台中去當志工，或者是在旁邊擺攤位，有彼此可能性之後，才有可能找到這一個團目前缺哪一個角色，在哪裡加入然後扮演什麼角色，並沒有預設政府一定要說今年就發展這三個主題，就組三個國家隊，比較不是這樣子，而是讓所有看到社會問題被解決的人，找到了這一些問題，像你剛剛講到的痛點，我們有記錄下來、放在網路上，搜尋引擎找到的人，也許就可以直接跟你聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>其實我早之前就有去行政院以前的官邸，了解一下他們在幹麻，然後聽他們的演講，想說這個地方是這樣的功能，然後看到下面坐的人，大家的創作目標跟解決法律的問題，我想說創業這一件事是這樣子在鋪陳嗎？我覺得好像也怪怪的，不知道怎麼說的怪，我的直覺創業的話這樣的過程好像不行。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>所以我也跟那時的執行長了解一下，討論的感覺彷彿這個東西的功能性有點像是看病關係，病人好了，然後下一個病人。因為組織要賺錢，而醫生也要賺錢，才能運作的下去，但是彷彿也不像是要打國家隊，打國家隊是很遠，並不是人人都是台積電、鴻海。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>可是鴻海、HTC不一定手上有好的材料。可惜的是並不是你丟好的材料來給他就能好好發揮，但是起碼我覺得很多臺灣的企業上不去，並不是他們該死，像HTC、ASUS，我覺得他們的發展可以更多、更厲害，明明都有具備獨角獸的資源環境。但是在裡面工作的人可能很難貫通資源，有些可能只想要吃飯跟溫飽而已，這是制度還有公司方向殺死了企業，所以沒有機會打國家隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想我們在這邊主要想要倡導的觀念是，即使你的商業模式沒有成功，但是在中間也許你找出了某些創新的方法，不一定要在這一家公司裡成功，只要分享出來，可以在亞洲的某一個別的地方、或者是在全世界別的地方實現。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是這一個國家隊聚集的並不是一定是公司的形式，也可以是NPO的形式，也可以是某個社會創新團隊的形式，也可以是合作式的形式，用各種適合這一個概念的形式去存在，而這一個存在並不是當初想的團隊成功，很可能是失敗的經驗或者是教學分享出來之後，讓別人參考之後，是別人去成功，只是我們這一個生態系裡面會鼓勵大家試各種成功機率不高的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而在這一個過程中有起碼的溫飽，在嘗試錯誤的過程中，可以不用像你所說的，我有非常大經濟上的壓力，也許試出來是不可行的，我們可以看為何不可行、哪裡不可行的經驗分享出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我同意你的講法，這個地方不管是在京華街或者是這裡一年要養出幾家獨角獸。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>臺灣目前的制度養不出來，可能有時是需要chance。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像對於外國人才等等法條都慢慢在鬆綁，我們是願意解決社會問題的朋友很像解決問題的朋友，自己做一部分一部分，並不是養獨角獸的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>你覺得除了這邊之外，台北有哪一些資源可以找到？也就是供需會比較平衡的地方？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也要看你感興趣的題目是什麼，像你剛剛有說你相當會觀察、相當有設計或者是組織的能力，但是還是要看你想要感受社會的哪一方面，也就是什麼題目讓你有興趣，我剛剛聽到浴缸的社群，浴缸的社群我不是很瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>不管是怎麼樣的公司，是什麼題目，我都願意試試看。例如HTC怎麼改，馬上就會不一樣我也願意挑戰看看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那這樣的話，當然有很多新創的小聚或社群，你就可以看到各種處在各個發展階段碰壁的公司，你就可以給他們一些主意。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>像「Uspace」、「停車大聲公」，我都覺得某些結合得有點不ok，該有的沒有，但是可能覺得自己在做對的事情，然後就卡在中間，明明可以發展的題目，幾個東西可以結合的更完整，絕對是世界級的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>這就是大家的痛點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你在這個中間發現這個痛點可以幫忙補上其中一部分，也就是你有具體貢獻的話，我覺得任何人都會很歡迎你加入，這個沒有什麼問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>小創的部落嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像你剛剛提到「Uspace」這一些有很多創新創業的社群，像台北就有新創競技場TSS，很多創業的小聚，你拿這個當關鍵字會找到一大堆，重點是你在裡面看到某一個你覺得有問題、不ok的狀況，你做了一個分析，而這個分析表示裡面缺什麼，這個表示你自己或者是認識的人可以補上，是帶著那貢獻進去，我想沒有人會拒絕你。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>我鑽研的東西好像偏比較科技的東西，就是有電的東西在裡面，是不是北科、台科的人在學校裡面訓練學生，與社會接軌的銜接，是不是有比較可以討論的？也就是跟學校學的跟社會看到的結合。但是為什麼外人要去這一些地方總是彷彿有一道牆？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有越來越多的大學有業師，也就是有一定的工作經驗，直接去他們的不管是社團或者是演講或者是其他參與式的課程去進行分享，我想這個部分是沒有太大的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像特定的計畫，像北科有很多的計畫，你如果對於他們最近都在這邊測試無人三輪車的計畫，也很歡迎你的加入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>同樣是電子、電機及資訊找到你感興趣的題目，直接找你的計畫主持人可以貢獻、有沒有可以加入的地方，其實這樣子就好了，並不是直接找校長、學務長，而是直接找計畫的本身。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>比如你覺得浴缸有興趣，就直接找HCG就解決了？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為我跟HCG不熟，我覺得你直接把你的貢獻提出來就是了。</p>
          </speech>
          <speech by="#Vincent">
            <p>好，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>加油。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>張代偉、吳曄、陳思婷</heading>
          <speech by="#張代偉">
            <p>創業簽證是一種居留證給外國人，這個要講清楚，就是居留在臺灣一年，可以延期，達到目前一些criteria，然後可以團隊三個人一起申請。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>這個是我們的「先打護照的有效期限」，我們現在還在把這一些logic放進去，如果六個月之內，也就是你沒有辦法申請，但如果七個月之內，我們就會給你一個小警告，你還可以申請，但是我們建議你更新護照，我們從這裡開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>然後把這一些因素全部回答，看是團隊申請或者是個人申請，你是已經在臺灣註冊公司、登記人員的公司，是依照法律登記的，直接就可以看這一些法律的條件，如果沒有的話，看有沒有在臺灣或者是國外申請，是不是在一年之內，這一些都會影響到他們的條件，有還是沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>第二個部分是，看看是香港或者是澳門的居民，如果是這樣的話，會影響到他們在哪裡申請，如果不是的話，可以從臺灣選有移民署的，如果你有其他國家的，你可以直接寫，直接選這一些公司，我們優先選目前有的資訊，也就是美國、舊金山，也可以選你的窗口是誰，如果有任何問題，網站是什麼，直接有google map。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>下一個階段是不要這樣子選，直接打地址或者是怎麼樣，也就是最方便的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於是你的瀏覽器所在地方附近的代表處。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>是的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>你選的是在臺灣已經有一個登記公司，for less than 5 years，這些是基本的文件，必須要提供，目前把這一些語言簡化很多，如果要看全文就可以直接按這個，也就是可以全部官方網站可以展開，但是大部分不需要看那麼多，看了就大概知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們目前想要提供一些範本、參考，投審會希望從那邊得到一些成功案例或範本，我們有很多外國朋友，他們對於這個創意有沒有興趣，但是一到這邊就問說這個格式是否適合，目前並沒有任何的資訊在這裡，所以我們希望可以從投審會能夠得到這一些範本。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>但是目前連國發會試著去問投審會，而投審會還是有一點不用、已經做得很好，所以今天也是希望……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……如果不是投審會提供的話，也有一些之前通過的公司是否願意提供？</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們也不知道這一些公司是誰。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不能問一下嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們可以找一些方式，如果已經投了，但是有這麼多的條件，我們要找申請成功的，依照這一些各自的條件，才可以得到這一些範本，我覺得這個是比較大的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們從國發會開會，在三個禮拜前，他們有說目前的數據好像有100個單位創業，而92個單位才有合作，所以92個核準的大部分都是透過加速器、育成中心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以育成中心幫他們準備了這一些文件，只是在之外的時候，育成中心不一定分享這一些東西出來？</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是像TSS跟國發會有千絲萬縷的東西，不一定不願意提供。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>看他們是不是有這一種資訊，這個條件有一點是可以進園區了……可能沒有這一種I have secured private investment……都是透過這一些加速器跟育成中心去執行。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>所以我們也是希望，最好的是投審會，看他們是否有一些就是把這一些劃掉，而直接給我們格式的範本。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我猜他們沒有，很可能沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>所以我們儘量去問。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們解決了一個問題是，他們只是列說在一個government-approved的話，沒有一個名單的話，我們把這一些都整合這一些資訊，也就是從國發會那裡，我們順便從這樣的方式去推廣臺灣的加速器跟育成中心。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們會把這得更豐富一點，也就是哪一些加速器在幹麻、他們的優勢是什麼，也就是希望以後可以如何申請加速器就整合到這一些，因此如果真的沒有辦法依照這一些基本的條件去申請的話，還是沒有辦法做，看看這麼多的加速器、育成中心，也就是臺灣的創業生態這麼豐富，你就來、試試看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一個宣揚的作用。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>是的，我們跟他們在討論的時候，他們都說這個很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們有看到，你們給他們特別大的版面，列在所有的人之前。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳曄">
            <p>這個是目前的人的聯繫。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>感謝贊助。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>雖然還是一些拉丁文，但是至少友善許多。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>這一些東西我們已經把全部的條件、你需要看到的資訊，也就是可以去做好。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>像這個是大部分申請（最後的步驟），大部分的資訊是外交部的form，我們已經把它簡化很多，也就是設一個動態的表格，所以不關於任何的資訊，少了一大堆，還要再看一些東西，越少越好，像martial status，如果單身的話就沒有顯示。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳曄">
            <p>其實線上的那個表單，有一些其實有一點bug，好比像如果結婚的話，就會顯示要填寫另一半的名字，後面括弧說好比像離婚或者是分居的話，你也要先寫，但是把婚姻的狀態改成離婚的狀態，那一些資訊的欄位就消失了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以就是說如果在填表格的中間離婚，才適用那個括弧（笑） 。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我看你們有打算要做發文版，也就是在選擇語系裡面看到法文，是因為跟誰有聯繫嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳曄">
            <p>其實我們只是先做當作placeholder 的，我們是有規劃語言，接下來可能想要推出像日文、馬來文這一些的，主要是考慮到這一些主族群在臺灣的人口數比較多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實你們有之前被批准的那九十幾家的國際分布嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳曄">
            <p>沒有，我們可能要再要一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為翻譯本來就是你們的強項，所以這個應該是還好。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>沒有。這個已經核準過的單位，也是要從投審會那裡嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是一個可能性，國發會也可以給你，如果要國際分布的話，他們會更沒有戒心，只是給你一個國際數字的統計分析。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們可以問問看。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>大部分就是這一些資訊我們稍微簡化一點、弄得乾淨一點，也不會莫名其妙time out。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>像其他的問題，也就是這個是外交部的一些問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像有沒有運毒的紀錄...</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>你說yes的話，也要提一個說明的原因。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>說明為什麼這是新創不可或缺的一部分？（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#吳曄">
            <p>為什麼要運毒。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>是為了救命。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#陳思婷">
            <p>可能是。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>這個是你必須要選擇要帶的附件文件，公家機關接受的文件是中文或者是英文，如果是外國人的話，你可以直接上傳到英文翻譯平台得到一個報價，我們翻成中文或者是英文把它送回來但是這一些只是你一定要帶的文件，到你的辦事處去。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>費用已經算好了，這一些都會影響，你在哪一個辦事處、背景是什麼、身分是什麼，都會影響到fee。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>日文是？</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>這個是原文，目前文件的語言是什麼，我們可能會把它說選了一個語文，我們讓英文翻譯平台知道這個原文是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>目前還沒有連結到，喔！已經連結到了（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>總共有七個步驟，也就是把一個final的check list，地址、google在哪裡，其實是有三份，都已經自動幫你填好了，我們現在目前就是把外交部的填表文件，我們需要再跟他們討論，因為你上次看到，我們有一部分，但是現在要全部填的時候就會出現問題，所以謝謝您的幫忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>幫忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>如果你是團隊一起申請的話，你必須要把……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……簽名跟蓋章，雖然出了臺灣之外，都沒有人在蓋章。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>也就是簽名或者是蓋章，然後把它印出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>categories是另外一個，也是要完成跟簽名；supporting document是必須要把你的原文跟翻譯文一起帶；另外一個是其他的required materials另外處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>也就是帶到辦事處一個個check，最後是你問你是否喜歡我們的工具，下一個階段會有會員的member system，希望可以相信我，因為這一些不會跟任何第三者的組織，也就是跟這一些政府機關……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>填到最後一步才看得到這個，你們目前全站並沒有一個類似隱私權聲明？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳曄">
            <p>那個要加。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不然其實在填之前就應該讓他知道你們有一個privacy policy，不然也會覺得填得毛毛的，是不是跑到劍橋分析了一下（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們還要把那個再加進去，但是有一部分是到了第四個步驟，我們會employment，你累了不想申請或者是考慮這一些東西，還是可以把目前的資訊存下來，這個會送到你的email，如果要繼續的話，就再用link回到目前階段。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最快的方法是存在他的瀏覽器裡面，你們也不需要一個伺服器，只是不能跨瀏覽器來補而已，其實大部分現在用筆電都是同一個瀏覽器，這個好處是你們不需要有一個有歐盟GDPR的適用，如果是一個歐洲人來存的話，不但有privacy有哪一些資訊，有存取權、刪改權的東西，這一些也都應該做，如果存的話，但如果直接存在他的瀏覽器，像我們叫local stortage裡面的話，這樣就沒有義務了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>所以這個是我們創業簽證的流程，也就是我們可以做到的部分，以後核準的後續流程，我們就沒有辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們三個禮拜前有跟移民署討論四合一就業金看，我們也展示了現在的平台，半個小時之後他們說需要幫忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>（笑）不錯，只花了半個小時就打破了他們的心房。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>就是問我們可不可以給他們一些報告，他們有一些很多語言上可以建議的，當然很開心可以合作，但是也希望有一個正式的合作關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>現在的問題是，在公家的這一些結構，有自己的考量，我們也瞭解，有這一些法令跟架構，現在如果給我們一個合作關係，我們是可以很快地討論，但是我們沒有保證可以在你們的建設底下做好，有很多的部分是把民間的資源整合，我們並不曉得機關是否能夠這樣子做。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們也必須要測試，很多創業簽證，最大是需要開一個API給我們，我們可以從民間的角度去測試、做，我們要不斷地一再測試跟調整，如果給我們這樣的支持，你們也可以直接給我們，這樣也是一個合作關係，我們儘量推的是，你們focus做政策的東西，如果這樣子的話，我們可以互相有一種溝通的關係，也就是分工合作，這個是我們儘量推的角度。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>「Service Providers」，從我們的調查中，從臺灣的老闆、工作者或員工，他們訴苦是如果要搬來臺灣這裡，我可以跟誰討論這一件事，像上次也有討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是社群要怎麼接洽。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>臺灣其實有很多這一些資源，只是沒有一個整合的平台及窗口，就來我們的平台，我們可以幫他翻譯，他們可以講什麼語言、他們可以怎麼幫你們、如何教育資源、counseling and community service等，有非常多的組織。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>滿面熟的（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們就是看到影片，也就是民間已經在做很cool的video，誰在臺灣做什麼，又是中文字幕，就有很多中文的字幕，讓國際多認識我們。所以我們儘量想說政府不要自己關著門做，可以省一些你們的資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>Article也就是AIT、愛沙尼亞幫我們寫了一篇文章，特別是臺灣可以寫到什麼東西，英文的話，我們就翻成中文，希望可以分享給臺灣人，他們一直在強調政府與民間的合作關係不同，因此可以達到他們的希望。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>因此我們希望從他們那邊得到一些心得，「亞洲‧矽谷」任何內容隨便po都很開心，也是推廣臺灣的創業生態，像立委也是有很多中文的部分，他們也常常在寫很多文章，不只是可以翻成英文，也可以翻成其他語言，讓臺灣知道有多民主化，讓立委在參與專案，像這一種非營利的，我們必須要去推，他們是在幹麻，然後世界就覺得臺灣有這麼多在動的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>像教育的，也就是How to college in Taiwan，像我的女朋友開一個教室，她有很多教育理念，也需要很多教育制度。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>非常好。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們第一個世代，後來有很多更豐富的要做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>什麼時候開張？</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>就是要等領事局那裡，我們一直在冒冷汗，我們最近還是要把一些行銷的部分，也就是再整理一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們最近也是找了XXXX的行銷總督，他最近離職，我是他的好朋友，他就join我們的team，他就說有很多行銷或更多的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>變成你們的顧問？</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>對，是在美國紐約做了很久，可以幫我們整理成更吸引國外更多的人才平台。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>給你看一下我們現在的進度。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>非常好。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>托政委的幫忙、支持，我們也是看禮拜二跟領事局那裡，希望他們可以給我們一些，希望我們的平台跟他們的平台，必須要知道問題出在哪裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>然後希望我們這樣子，如果很多外國人過來用我們的網站，我們可以稍微這一些機關與我們合作可以有比較舒服的感覺，因為我們現在沒有任何的東西，我們只是出一張嘴，所以我們要趕快上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒問題。我這個月底到美西，回來就會在台中辦一個「明日亞洲」社會企業亞太論壇，是很大的社企年會，如果5月初的時候，這一個東西有上線的話，其實那個是我很具體介紹的一個東西，如果到5月底的話，我到美東還有另外一個行程，所以其實跟兩邊的創業家團隊都會有接觸，我也可以當你們的白老鼠，也就是知道在地創業社群看到這個的反映是什麼，然後再回饋給你們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不管你們下個月或者是下下個月上線，我從那個時候演講就會做一些壓力測試之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們也是可以想要測試一下。我們也是排了很多白老鼠去申請，如果需要一些人test的話……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們都有人很頭痛，但是都沒有辦法申請。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你是Youtube的創辦人，他們可以幫你填好。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>他說申請到了，但是還是有很多關卡，也不是很簡單的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我除了出去幫忙你們找這一些白老鼠，也就是當領隊的白老鼠之外，如果你們在不管是隱私政策，或者是網站技術上有任何碰到卡關或者是希望一些fresh eyes來看的話，我作為技術人員，也隨時歡迎。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>隱私政策我們還在form，也希望您可以幫忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>Sure。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們上次也有提過，我們希望把會計師跟法律的登記，也就是可以推廣，但是我們現在知道法令現在不核準。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最簡單就是連到現有的網站就好了，隔一層就是了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳思婷">
            <p>不要把Logo放上去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>連到某個網站或者是社群，像連到Cragslist，他也不負責，或者是連到Google搜尋的話，也沒有辦法連到你，就是轉一手就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳思婷">
            <p>他們在其他的網站上是合法嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像「馬尼拉原則」，如果這個平台不對上面的內容編輯篩選，而是讓使用者自己放上去，就可以主張免責，但是如果有做編輯篩選的話，就要為那個負責，如果那個是廣告，我等於參與廣告投放。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像PTT或者是維基百科都會主張沒有編輯權，因此對於上面的言論免責，這個是主要的差別，所以PTT上一大堆徵才廣告，他們說絕對不會介入，因此就不會算是一個幫助犯。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>這樣子我們可能沒有那麼漂亮。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們這邊事實上不可能隨時讓大家想填就填，所以我覺得還是找一些比較有中立第三方平台的地方，你連到像有人在臺灣的社群或者是某個社群，這樣其實是比較簡單的，不管是一個版面或者是PTT的……</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們連到……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們就可以主張免責，有很多方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>為什麼有這個法令？我聽了很多不同的說明，但是這個到底是為什麼會有這樣的法令？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說廣告相關的？</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>也就是專業的服務不能再用網路來推廣？為什麼有這樣的限制？我們聽了很多不同的解釋。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這邊基本的想法是，每一個事務所如果本身是有執業能量的話，當然可以在網站上列出這個是我們的律師、我們提供怎麼樣的服務等等的這一些部分，但是如果你現在是一個本身並不具有這一種營業行為的能力人，但是又替特定別的，也就是執行專業業務的人去打廣告的話，就很難去知道是你在執行這一個業務或者是委託其他人執行這一個業務。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為了區分這一件事，我們特別有兩個法案，一個是行政院裡面的層級，叫做「平台經濟發展法規調適參考原則」，這個原則有一些基本的想法，平台是做媒合的，傳遞、接收相關的服務資訊，有提供者、接收者，我們的目的是保障消費者的權益、公平的競爭環境，但是你這一個平台，我們要檢討的是，你刊登這一個廣告，是不是有決定交易價格或者決定主要的契約條款，如果有的話，你就比較像他的雇主感覺，這個是所謂好像Uber主張是幫他的租賃業者刊登廣告，但是事實上很多時候是決定了他的工作條款，這個時候就很難主張是提供訊息的媒合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們會要去看這一個平台有沒有決定交易價格、有沒有其他的重大影響又或者是有控制力的情形，這一件事就會讓主管機關看到底比較像一個服務提供者，如果這個是專業服務，像律師要有證照的話，你要提供服務，理論上你就要提供這一個證照。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果你既不決定他的工作方式，也對上面沒有很重大的影響或控制力，等於讓任何律師都可以在上面po，也就是律師版，這樣就可以主張是一個中立的平台，而這樣子就不會被課予服務提供者的角色，所以有這樣的基準。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳思婷">
            <p>如果連到律師公會，我們再跟他溝通，因為是希望出現英文的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣沒有問題的，律師公會是有職業律師。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳曄">
            <p>法規的限制是只有在會計跟律師？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實有任何需要證照的都適用。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳曄">
            <p>他們自己可以打廣告，那個是沒有問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>法律上是允許「事務所介紹」這類廣告。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我有跟會計事務所問過，他們說沒有辦法用網路去行銷，他們說只能贊助一個活動，他們可以列下名字，但是很嚴肅，也就是無法真的去用。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳思婷">
            <p>他們可以打POP嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>不行。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳思婷">
            <p>因為我的律師也說不能打廣告，我想應該要問清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>應該是滿嚴格的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這我倒是沒有特別去接觸。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像之前處理心理師的時候，那個很明顯，那個是有療效的東西，所以如果你開一個心理師診所，現在是可以打你自己、旗下心理師及掛藉在你這邊的心理師的廣告，但是不能幫別的執業人員去打廣告，更不要說第三方、沒有心理師的機構。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實所有這些有準入限制的，大概都會比較嚴格，但如果它只是一個列表的話，那當然沒有問題，所以主要還是有沒有所謂重大的控制權或者決定交易價格，如果決定交易價格，你就比較像仲介了，這樣其實從消費者的角度來看，就會希望你有那個專業的證照，大概就是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>所以我們是不是在我們的平台上，直接有一個連結到公會那裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳思婷">
            <p>這樣也比較公平。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>我們只是需要選出來到底哪一些對外國人友善，應該大部分都ok吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#陳思婷">
            <p>很多不行。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>看他們的專長。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以其實就是剛剛講的平台經濟第11條，裡面有列，這個叫做「服務應經目的事業主管機關許可」，這裡講的是律師、會計師的東西，如果你的平台有決定交易價格、契約內容，對登載誰有重大的影響力、控制力，這樣你會被視同提供者，意思就是如果當初要什麼證照，你也要那個證照，當然如果這一些都沒有控制權的話，按照這個原則，就可以主張說是平台，這個是行政院內部的判斷規則。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>類似的概念，我們有放到一個「數位通訊傳播法」，這個目前在立法院，這個會期希望能三讀，有的話，就會有法律位階去保障。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳思婷">
            <p>如果我的團隊裡面，負責人就是一位律師，他也有執照，是不是可以為其他的律師公會宣傳？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這你就要看律師公會的term，你加入律師公會的時候，他有沒有對宣傳作限制之類的，你可能就要問那個公會，那是公會自律的範圍，可能不是法律的範圍。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳思婷">
            <p>如果不是公會，而是律師事務所，但有marketing的talent，就可以幫其他人，對不對？反正我有執照，我是律師，又是marketing的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>有可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳曄">
            <p>法律是人訂的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想像這一些特定資格的內規，像「會計師職業道德規範」之類，一定都比法律更嚴格，因此就是去那一個行業的公會，問他們的規定是什麼，這個是最簡單的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>OK，我們就這樣子做，我們就是缺少這一些專業的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>也是給他們推廣一個term，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝，加油。</p>
          </speech>
          <speech by="#張代偉">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
