<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳明珠" id="吳明珠" showAs="吳明珠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張英樹" id="張英樹" showAs="張英樹">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李振瀛" id="李振瀛" showAs="李振瀛">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊智安" id="楊智安" showAs="楊智安">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉琇姍" id="葉琇姍" showAs="葉琇姍">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖培羽" id="廖培羽" showAs="廖培羽">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-07-11 社創中心 第二十三次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>葉琇姍、楊智安、張英樹、吳明珠</heading>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>先跟您介紹一下，在建國高架橋下一整排，全部都是我們勞動力重建運用處所委託經營的社會企業和庇護工場，他們是洗車加油站，還有餐廳，這都是市政府的財產，大概是十幾年前開始一直爭取，後來委託給民間。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>我們的身心障礙者就業的是叫做「庇護工場」，最近幾年轉型成社會企業，我看到您5月份的時候才跟一些團體討論，他們在講屏東的案例跟哪一個單位也說要做身心障礙就業碰到衛福部、勞動部轉銜的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>其實也是滿好的機會，可以跟您來交流一下我們過去執行以身心障礙者就業這一種形式的社會企業，跟其他現在新創大部分都是年輕人，有一些新的創意跟我們做的不太一樣，我們覺得這個東西比較少在一般社企的討論出現。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>台北市做了很多嘗試，也許利用這樣的機會跟您交流及報告一下我們現在執行的狀況。我們其實也有一些經驗可以貢獻，我旁邊兩位是民間的好朋友一直在執行這樣的計畫，我想他們會有很多經驗，或是他們看社企未來發展的方向、角度，也許可以就整個論述上可以貢獻。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。我想臺灣的社會創新就包含我們每一年都在辦的年會，今年是跑到台中辦，我想裡面就業這一塊，像您剛剛講到多元就業這一塊一直都是中流砥柱，不管是喜憨兒或者是各位的工作，都沒有放在論述之外，這個是最核心的，我非常願意先看一下大家對於目前狀況的感覺，然後再看我們未來有沒有什麼可以一起參考的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>我們把目前的東西作一些說明，等一下他們也會有一些要交流的。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>我大概講一下我們自己對於目前執行的社企核心概念，一個是解決目前的部分，我們聚焦在身心障礙者就業的事情上，現在的就業事情還是有一些沒有辦法解決的問題，像重度的障礙者或者是不符合資本主義的這一些流程，又或者是對於人力的看法，社會企業給了我們一個創新的可能性，我們來嘗試看看。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>對於我們來講，我們目前接觸的都是非營利組織，我們的社會企業都是直接從非營利組織轉型，跟現在在討論很多要從公司或者是修公司法，要把股東最大利益擴增到……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社會利害關係人的利益。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>長期的社會企業都是我們的非營利組織，社會利益及社會公益本來就是……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少找到更好的永續經營方法而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>並沒有公司要轉換困境的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>台北市所謂叫「庇護工場」，我們的設企是十六家，是以創造就業為主，這個邏輯就跟資本主義市場差很多，人越少越好、東西生產越多越好，我們是要僱用越多越好，兩位經營的社企是用得人要比一般的企業更多，所以要做更多工作流程的改造、需要更多的輔助，希望身障者找到自己的位置，有做琉璃、便利商店一起來做的合作方式，我想應該只有我們台北市有做，其他縣市還沒有進展到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們也有勞動參與，但是沒有那麼多元化。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>因為他們常常也會來跟我們打聽或者是請我們做一些經驗的交流，但是我們覺得剛好台北市有這麼多的團體有這樣的部分，我覺得政府部門比較難做，我們那邊有這樣的條件可以做。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>我們覺得現在即便是有社會企業，我們自己還是覺得會碰到一些問題，目前我們在身心障礙權益保障法裡面說企業要僱用多少人（身心障礙者），我覺得是瓶頸，突破不大，社會企業是一條路，必須要嘗試，身心障礙者要進入就業確實有困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>現在所謂的「庇護性就業」，前幾年聯合國就我們的身心障礙權利公約審查的時候，對於庇護工場在國際上是有批評的，因為我們庇護工場的薪資低於規範，低到3、40元，這個是很有爭議性的，有什麼模式可以平衡，這個是我們要的方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>我們剛剛講過，其實我們的創新性是在於要僱用越多員工越好，他們在實際工作的改造上是非常有心，而且做身心障礙就業並不是一個人就業的問題，而是一輩子的陪伴，他們很多人是做這個工作做不成，想辦法換另外一個職場，都是他們在服務的。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>不會像一般的公司行號不能用就解聘掉，他們都有長期的服務，雖然您剛剛有提到身心障礙者就業的部分，雖然在社企當中並沒有被排除掉，但是我們覺得還不夠。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是這樣（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>在社企的討論，就新創或者是年輕人這一塊比較主流，但是我覺得身障就業討論相對比較少，所以我們想說有什麼樣的機會可以跟社企的主流有更多的交流、對話，其實我們先前有在做的是像庇護工場的產品不容易賣，一直賣不出去，也許是品質、產量及包裝，這一些有社企的其他人做的，其實是可以結合的，我覺得這個對話的平台其實是可以更活絡，讓他們兩邊可以做更多的接軌，這個是我們希望做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>也是因為我早上看到您5月份有在討論那個議題，我們台北市是有經驗可以貢獻，其實我們台北市在開發場地做社企，其實我們都會先去找場地，像這邊的場地有民間的團體跟我們說想要用，通常我們想用就會帶別人去評估，然後請他們提案，我們會去爭取經費來做委託服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>一旦委託出去之後，我們會協助這一些承接的團體去做開辦費的協助，然後後面還有很多的輔導機制，像財務、服務、行銷都會去做輔導，我們也會把他們納入衛福部的平台，也希望更多人來採購，我們其實有一套SOP。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>如果其他的縣市……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個非常好。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>我們很願意貢獻在這上面跟他們交流。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>請他們直接打給你們就好了？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>其實平常就有跟我們做這一些聯繫，這個是我們這邊的情況。看你們是不是也跟政委分享一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>我先簡單表述一下這二十幾年來走過的路，有沒有「庇護工場」、「社會企業」這個名詞我們都做過，以公益為目的是我們的使命，這個沒有什麼好討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>二十幾年來，我們做過的產業不下十二種，但是最後只剩下兩個（產業）。這兩個（產業成功的）原因是，現在歸納回來是政府給我一個很好的場地，當然我投對了產業，這個是市場需要的，我們是以市場為導向，而不是以我們的人能做什麼為導向，像過去開咖啡店什麼的，都倒了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>不一而足，因為市場競爭該倒就倒，不管是財力、專業、應變能力。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>第二個部分是產業，加油站這個產業，相對來講只要地點對了、獲利保障是存在的，還有一個證明是這兩個產業證明了一件事，我做的比中油好，因為我有品牌在，我的汽美從過去做到現在，應該都還是全國最大的營業額及洗車量。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>NPO做這一件事，相對市場的競爭之下，因為時間（關係），我沒有辦法講很多，這個過程中包含了企業的協助、專業的投入、所有企業該遇到的難題……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個都沒有少。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>到現在都還存在。所以NPO組織是不是有這麼獨立及雄厚的資源，我們陽光比較像有條件的，但是一般的NPO是很困難的。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>外加我們過去給的督導、專家建議，為什麼幫不上忙？這裡面說了兩件事，包含我們現在也遇到這個問題：</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>第一，資本市場最基本的「資本」，NPO組織就道德及能力上是不能用資本去創造規模跟獲利模式，我舉一個簡單的例子，像我們的汽美在當時有一個資本家說給你10億、20億，在台北市先開20家，規模不會是這樣，因為規模一出來，整個品牌效果跟集市效果都出來了。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>但是我做的事情有沒有社會效益、公益價值？都有，但是陽光不可能丟10億下來，看對市場就放下去，然後把市場做大，NPO組織是沒有這個……</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>每個這樣資本……</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>是董事會沒有一個owner，沒有人要扛這個社會責任。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有10、20億的資本，沒有人知道要怎麼投。就是10億投了之後，就拿10億回來就像尤努斯這樣，或者是投10億出去，拿15億回來，這中間要如何責信。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>對，NPO組織要真正組織化的事情，主客觀的限制在那邊，是不是以後所有的社企都要先鼓勵NPO組織能夠自給組足並發揚光大，這個是有根本及本質上的困難在。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>跟資本市場的關係如何界定。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>反過來是，我現在的加油站跟企業家的合作，現在大家都缺工，我介紹了四十五至五十位的身心障礙者過去，他們一開始擔心，但是現在還繼續申請。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>我們簡稱光環，從他的人力資本來看需要我們，但是市場發展也需要這個東西，企業要做這一件事，他的擔心有一大堆；簡單來講，社會企業這一件事的推動，我個人認為重點是企業，企業願意動得起來，企業動起來並不是犧牲、奉獻，而是知道這個是共營的模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是商業拓展的一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>也就是副品牌的做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是BD。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>這個部分能夠給企業，就現在來講——未來的不說——現在有哪一些臺灣的產業蓬勃發展，針對這一些產業企業有一些比較專案地跟他們討論，他們依循剛剛的社會價值，這個東西我覺得應該有一些個別化的專案可以跟他們談，因為他們會有火車頭效應。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>我隨便亂講，比如像華碩好了，如果華碩能夠做一個社會企業，而這個社會企業跟可以舉證剛剛那幾個指標，對不起，我先講一下，絕對不是企業責任、社會責任，不要講到CSR，那會被模糊掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>而是從那一些指標帶頭讓各企業知道那並不是責任，那個是榮耀，從那個角度開始願意提案，有專責的單位可以協助及調整，像ISO會定期去監督檢查那一些指標，企業願意動得起來，社福機構就好辦了，他們需要服務不懂，他們會來找我們，這樣子社福機構就免去了資本主義後面一大堆的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是很自然進入供應鏈。大家就是供應鏈上的夥伴關係，並不一定是公關或者是CSR的關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>我一直認為這樣做才是正道，我做了這麼多NPO或者是企業手段，到最後都會遇到人才、資本、判斷的瓶頸，有些經營判斷，有時要霸心跟野心，不能等事實發生了才做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>企業家可以活這麼久、活這麼大一定擁有這一些本事，NPO很難擁有這個本能，我不是說不會有，是說很難有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是比例上。意思是要善用他們的本能，來做這一件事，並不是偶爾想到才做。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>謝謝政委今天的時間，從前面連結到這邊，用我的角度來報告。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>我是非營利組織有三十年的時間，剛剛提到的路程我們也很清楚，我們是專心做身障就業的這一件事，我覺得跟唐政委來談這一件事滿有趣，因為我自己是學數學的，所以我總是覺得在這樣的不管是商業競爭、整個市場服務的角度來看，非營利組織從市場就業的角度來看，在IT的角度是比較慢，不管是未來，而是當前我們應該要從這個角度去得到一些資訊或者是幫助，我認為政府在這一個部分，不管是中央政府、地方政府可以設立一些比較導流的，也就是在政策上可以很清楚，或者是有一些model讓他們知道如何運用這樣的模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>我舉一個case來講，像我們在十八年前，我們就做了中國信託的案子，現在還是很大委外的outsource，如果您這十八年內有申請過中國信託卡，那麼很有可能是我們的團隊輸入的，有95％是身心障礙者，有1/3至1/4是智能障礙者，中國信託絕對不是用CSR跟我們談合作，完全是從KPI的角度去談這一件事，這個也是為什麼做了十八年，還有一直合作很重要的原因，我認為最大的基礎是IT。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>像剛剛提到的加油站，我們最近已經開始把加油站變成是車牌辨識，結合去做行動支付，這個目的是要把所有的錯誤流程降到最低，所以孩子不會加錯油，不會在行動支付上，現在目前很多環節還扣不上的時候出現的錯誤。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一些輔助科技。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>對，這一塊從政委的角度來看，您事實上是非常非常專業，而且有很多的背景，我認為從非營利的角度來看，身障就業的這一件事未必沒有機會，因為非營利組織本來就有長期跟他們接觸一些很熟悉的know-how的團隊、組織在那邊，像就服及很多心理諮商的團隊，但是我覺得除了domain know-how還有一些之外，我覺得在IT的運用上是比較弱的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>這個我覺得可以看政委怎麼樣來，您的推動比我們要快而且看得比較遠一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>另外，我談的是社福跟社企的問題，我也覺得社企在身障就業這一個部分，我來看是滿有趣的，我認為大家都在談社企是要解決社會問題，而社會問題這麼多，到底是哪一類，我們可以舉很多社會問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>永續發展目標有一百多個，每一個後面都是社會問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>當然。身障就業就是一體兩面，如果不從就業的角度去協助他，就會變成是社會安全網或者是社會福利的問題，政府就要編預算，這個長期來看就是很現實的問題，如果讓他有就業、支撐起來了，那一個部分就不會進場、就不會是一個社會問題了，跟其他的社會問題，我覺得是比較大的差異，一刀下去其實是兩面的所造成互相整個的反向結果。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>但是有趣的是，其實社企不管是從Sunny到台中辦的好牧人，我覺得真的可以談一談為什麼新創或者是新的社會年輕人對身障就業是沒有興趣的，我可以大膽來說，你從很多資料來看，你看不到他們對於這一個部分是有關注的，除了我接觸的幾個，像若水，我們在看這一件事是有趣的，因此如何讓企業、新的力量注入，我認為新的人就有新的觀點，如何協助舊問題而產生比較大的衝突（降低），我覺得這一件事可以好好來想一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>我來看剛剛提到的部分，像企業如何看身障就業，我覺得三個階段永遠跑不掉，一個是進場，身障就業不知道要做什麼準備，要如何招募這些人；第二個是如何維持這一些人，我覺得那就是我們社福機構長期在做的這一塊，若水也經歷過這一段時間，新創的團隊也在外面看，如何做這一些維持，一想到就頭痛了；第三個是如何退場，像我們也接觸了很多，他們怕得要死，我們如何退場，也都無法解決。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>如果要從社企的角度來看，不管是自聘人力或者是創造一個新的就業服務鏈，我想都需要被克服的，以我們來看，我們現在很著力在重度的居家障礙者的部分，如果有時間的話，可以show一下他們的影片。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>如何從社會的底層，本來就已經被放棄了，忘記自己還有哪一些能力的時候，你可以用這樣的方式，這其實是一個翻轉，其實我們在談身障就業就是翻轉，如何靠科技的力量，所以我們做了很多AI的工作，我們做很多sourcing跟taking的工作，我們去運算一個模組出來，我覺得這個都是很有趣的案例，但是大家知道的可能不是這麼多。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>雖然五十幾年前在屏東，但是很幸運最近二十年是在台北，台北的確是有比較好的資源與環境，我也藉一個機會很誠懇邀請到這個大樓來，我們實際介紹跟理解他們在運作的模式裡面產生了什麼樣的impact，我覺得談設計就是要談social impact，但是如何被形成、如何被理解、如何被解讀，我覺得這都是大家可以從這個角度來談。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>我覺得如果要鼓勵這一些非營利組織也好、新的社會企業新鮮人或者是想要做這一些社會改造的事，我認為政府在這一個部分其實扮演很重要的角色，除了剛剛所講的IT導引、資源，這一些都不是講法的資源，社企大樓就是一個資源，但是比較早一點，早到大家沒有辦法接受、共識。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>像今年已經是第四年、第五年了，我想處長也知道，我們收到每一年接觸國外的參訪者遠遠大於國內的參訪者，三十幾個國家，每一年都是三、四千人的訪客，量不是少，但是來談的是社企跟身障就業怎麼樣有一些有趣的模式，因此我覺得政府的資源如何從空間、公共購買，我覺得這個部分是力道。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>你要讓這一些新創者看到這個事情，這個是合乎商場運作服務的品質跟競爭條件可以有一些導引的作用。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>我舉一個例子：像我們做台北市政府殯葬管理處的攤販，不知道您有沒有聽過？我們一樣用公開招標的方式，但是他加了一個條件而已，也就是「身障型」的，做到現在四、五年了，外界不知道沒有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>但是我們現在在殯葬處服務的，基本上我們用pad、網路訂購系統、QR code、行動支付、移動式pos的系統，結果把我們的障礙團隊完全提供這樣的服務，這是比較外界少人知道的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>我要談的觀念是，當政府開竅了，覺得這個事情是可以用一個委外的方式，然後設定某一個條件，這就開創了後面地五年、第六年（機會），我們單位完全不需要政府補助，一樣是權利金的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>我覺得像智安或者是我們一樣，都累積了一些不管成功或者是不成功的經驗，我們很願意透過各種方式跟大家分享，問題是要大家能夠先進入到那樣的理解狀態，否則大家會在社政跟勞政中間搖擺、猶豫，不曉得到底產生的影響是什麼，所以我想多談一點關於從我的角度來看這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以綜整一下：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一，輔助科技，像你們是很會運用，已經自己導入了，但是具體導入的過程，其實大家不一定那麼知道。別的NPO要自己摸索，如果不在雙北的話，那個學習曲線非常陡峭，明明有一些可以做的，但是由於一些知能不足，所以沒有辦法做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，對於一般企業來講，對於進場跟退場的過程可以更加瞭解，而且更沒有那麼多恐懼跟不確定性的話，其實有很多關係是可以達成的。但是由於第一步都沒有踏出去的關係，所以大家也不太知道怎麼樣才是夠好的進退場機制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第三，從政府的角度來看，可以透過一些採購上，不管是優採、共同供應契約、限制性招標、或者是100萬以下就不用招標的方式，都可以讓大家更知道。因為其實公共服務的好處是碰到非常多人，所以每一個碰到的人都可以知道原來可以這樣做事，就不會有一種好像覺得一定是在幽暗角落的感覺，而是看成是社會當中有勞動參與的一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最後，您剛剛有一個觀察是比較像以社創、設計為主的新一代社企朋友們的注意力比較不放在這個上面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我在社創中心，像隔壁在展的「點點善」就是從社會設計的角度，他們非常創新，但還是跟身心障礙就業非常關係，像NPOst也有，並不是完全沒有。但您是希望年輕人更把這件事當作一回事來看。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>是 。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳明珠">
            <p>我們開始推動社會企業從100年就開始了，透過補助、委託的方式，因為之前中央有一個「社會企業行動方案」，其實政府部門在做事，因為我們需要跟很多人溝通，需要一些依據。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳明珠">
            <p>而這個案子期限結束之後，其實就比較看不到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們換了一個名字叫做「社會創新行動方案」，近期內就會核定。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳明珠">
            <p>本來想要請教未來社會企業行動方案的這一方向是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>未核定的版本，我現在就可以email給大家就可以，大家只要留email我就寄給大家參考，但是要瞭解到這個還沒有最終核定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二次「社會創新聯繫會議」之前已經開過了，各部會對此都沒有太大的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我用三個方面快速講一下，因為大家都知道社企方案本來長什麼樣，我只講社創方案有什麼不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一，我們會叫「社創」的原因是不限於組織形式，以前social enterprise如果翻成社會事業，傘還廣一點，但是翻成「社會企業」，大家都往公司型態去想，合作社型態跟NPO型態雖然每一次寫的時候，都包括進去，但是看的時候都是想到公司型態，那個詞本身就引起誤解，所以我們現在叫做「SI」的原因是希望合作社型態跟NPO型態重新回到中間來，不要一開始就想到公司去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於任何在做尤其是SDGs永續發展目標，包含充分就業、公平貿易、生產循環負責人、永續城鄉的這一些部分，大家都是用NGO型態做的，現在我們希望透過SDGs重新回到鎂光燈的最前面，不要跟以前的青年創業政策綁那麼緊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，我們會希望價值培育是回到像大學，或者是基本教育，又或者是內政部合作社的合作經濟等等東西，把比較屬於價值培育的部分放進來，所以我們也運氣很好，現在教育部也往這個方向轉向，包含高教深耕、大學社會責任，這一方面有非常多的資源，我們讓大家瞭解決共通的社會問題的這一件事很酷，讓學生有這樣的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第三，以前外交部都沒有進到社企方案裡，現在我們特別把外交部抓進來，他的目的是臺灣在國際上，我們把解決永續發展目標，把剛剛提到的這一些數位治理、輔助性科技，就把它跟農業技術、醫療技術一樣，也變成是我們現在有一個專門的詞叫「暖實力」，幫忙大家去解決區域性的社會問題，像我們這邊一些燃燒廢棄物的問題，我們可能解決到一個程度，在東南亞的各個國家，我們其實可以整包，不一定是社會企業過去，而是創新方法過去，他們那邊有自己的CSO、社會企業、NPO，但是我們這個過程當中，是可以變成長期互相信任的關係，等於我們也解決了除了我們社會問題之外別人的社會問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>教育、內政、科技、外交這幾個本來不在社企方案裡的部會，因為這樣的關係就進到社創方案，社創方案重新不會那麼強調組織形式，所以大家一想到社會創新的時候，是感覺任何人，就算還沒有組織起來，特別是學生也可以來做，但是就算做了，最後不一定變成一家公司，這個本來跟社企方案最大的差別，實際詳細的部分，我再寄給大家。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳明珠">
            <p>另外有一件事，我們在10月份是要辦理一個研討會，有一個區塊是在談社會企業，我們有一個不情之請，是不是可以邀政委……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>10月幾日？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳明珠">
            <p>10月18日。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>不知道您有什麼樣的形式？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>機器人是絕對沒有問題的。下午場是3點以後我沒事，如果可以想辦法排到3點以後，那我應該可以實體出席。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>我們就調議程。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我先把3點以後框下來，如果有任何新的狀況再跟我們秘書聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>想要邀請您有時間的話，也想邀請您去參觀社企大樓，其實我們這個大樓經過很長的時間，在我年輕的時候，它本來是一個市場用地，在我股長的時候，我們去爭取變更成社會福利目的，等我當科長的時候開始蓋這一棟大樓，自己花錢蓋。後來我離開又回來，全臺灣沒有第二個這樣的東西，我委託了一個經營團隊，各個留層是以社會企業的型態。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>剛剛大叔講了每一年吸引了很多人來，在台北市來講，我們在做這一行裡面，一開始其實是很被質疑，剛剛有提到社會氣氛很不接受，經過很困苦的意識形態或者是論述上的爭論，到現在我們覺得他們經營得非常棒，所以有越來越多人認同或者是支持，又或者是有興趣來看一下怎麼回事，因此我們想說如果您有空的話，時間方便的話，可以來參觀我的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們通常參訪是排在禮拜二，我再請我們的助理跟您聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>好啊！沒問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個模式已經久仰了，我去年剛接社會企業相關業務的時候，審計部透過一個公共政策網路參與平台叫做「參與式審計」，問大家有沒有什麼疑慮，我們很羨慕，因為行政院為大家有沒有意見的時候，不一定理我們，但是審計部問有什麼疑慮的時候，動不動就收這幾百個，然後他們再把這幾百個疑慮整理成九個，給我們辦公室，其實我們同仁都有幫忙回答，說新的審計原則都有建立，可以不用這麼疑慮。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>審計部也鬆了一口氣，因為他有一個明確中央回答時，他可以回去說服審計人員，就比較不會有一個擺不平的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>真的，我覺得這一些創新的東西，一碰到審計的單位，之後會浪費非常高的行政成本，去做溝通，要跟舊有模式的區隔，在於投入的成本與其效益。但是我覺得很多社會效益很難再出奇，一開始投入的時候就能夠清楚說。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且即使你能量化，也不是用新台幣量化。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>是。我覺得光是溝通，其實在行政上真的耗費了很高的成本，政府有政府碰到的問題，他們民間在做的時候，民間就碰到他們的問題，我真的覺得這個是很不容易的路。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>台北市做算是有一點的成績，我們覺得一直在摸索的過程中。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得大家多分享，其實逐字稿放在網路上，這個是參與式的責信，大家知道學到什麼東西，願意分享的話，其實我覺得創新就不會被要求非成功不可，因為非成功不可的創新就不是創新了。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>對！我覺得成功常常綁著問投入有沒有什麼效果，其實一般的人創業，十個創業，九個都不成功，也就是很正常，因為本來是一個嘗試。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>可是我們身心障礙者的創業，常常是不能失敗的，認為這樣子的投入就一定應該有某種回報才對，我覺得這個對身心障礙者來講也不公平，也是一個參與社會、嘗試失敗的機會，我們常常被用這個標準。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且他所謂的失敗也是一個可以分享的資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>沒有錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>別人可以用別的方式去做，愛迪生說他找出一千種不能用的方法，這個是他的成就。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>但是這真的是很大的溝通工程，要一直講、一直講，你可能才會得到一點些微的進展。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想隨時不管是審計或者是其他方面，有任何疑慮的話，我很樂意幫大家吸收風險，歡迎大家隨時cc我的信箱，我很願意出來作保。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>當然審計單位的考量，這個是責信的部分，有時我常常會講說審計單位的要求越嚴格，我們就是把它變成我們的SOP，你在做這一件事的時候，要瞭解審計是什麼角度，因為審計其實就代表國家在管理這一些財務的支出跟產生效益之間的角度，要把這個納入所有的規劃及風險管理，因此當控管越好，代表我們被懷疑的程度會降低。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>因此盡可能也是要學習，但是創新的東西通常很難一下子說服所有的人，這個都是在開發的前期。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得越多人知道這中間的各種細節，大家就不會他麼要求審計部去審計一些不可能的東西，從他們的角度來看，透過參與式審計，他也瞭解到社會大眾關心的是某些部分，別的部分其實他們多慮了，他們也少了一些壓力，我覺得這一些公開責信對大家都好。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>是這樣子沒有錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家有沒有要提出的？</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>（播放影片）</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>我覺得剛剛的對話很有意思，不管成功或者是失敗，至少有一些人是這樣做。這是一個非常重度的脊椎受傷與肌肉萎縮的朋友在家裡工作的情形，他本來控制輪椅都需要用嘴巴來控制，在助理的協助之下，現在做的是我們幫一些影片來做一些taking的工作，這個是很簡單的case，像這樣的case有六十個，分布在全臺灣，已經有一年的時間了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>所以我會覺得對他來講，我們談成功、失敗，對他來講也許太過於嚴重，對他來講就是一個改變。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是試一個新的模式？</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>對，也許今天是六十個，再半年可能是變成一百六十個。非常贊同您所提到的，我們並不是要這個數量，而是需要模式，這個模式發散出去之後，可以告訴大家說臺灣的軟實力、對於身心障礙者實際協助的能力是到這個地方，如何做複製及引導我們都很樂意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們非常樂意，絕對不會說有誰在非洲或者是在哪裡都要收授權費。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是創新本身可以規模化？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>對，這個是我們可以好好談，看如何透過IT的力量，我今天跟您見面，所以很興奮談IT這一件事是非常重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們未來AI（人工智慧）、CI（群眾智慧），其實大家很擔心失業跟造成結構性社會問題，如果把AI、CI結合好的話，讓所有的人在勞動參與的時候，工作品質增加，並不是讓任何人失業，我覺得這兩個是彼此加強，並不是彼此取代的關係，我想之後有一期商業周刊的專欄會講這一些事，如果可以講比較細的部分，也可以在專欄上或者是大的event讓國際知道，我們也知道臺灣只要一讓出口轉內銷就很容易，但是在國內做PR比較困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果有一些英文相關的資料，或者是像剛剛的短片，已經有徵得他的同意，也隨時把連結給我們，我們把逐字稿一起公布。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>這個是我們要送給政委的東西。這個是我們拍的影片（陽光、黑暗對話）；另外一個是一本書，這已經有一、兩年了，這個是我們自己整理內部的經驗；還有一個杯墊，他們專門做琉璃的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>我們做了十年，這個是專門給文創的產業，已經把最高的獎項都得到了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>都是身障者自己有一個品牌，叫做「傳玻者」，在兩岸三地打開，特別把這樣的品牌……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是「玻璃」的「玻」。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>外賓來都會買。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>障礙者很多的框架及想像都是我們原來不知道的。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>是沒有辦法想像的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>包括一起在星展的時候有提到的那個活動，我們最近跟他們合作是把公共、最新的私人銀行，非常高階私人銀行的這一些藝術，也就是委託「傳玻者」製作」，所以告訴大家這個是障礙者的作品，是登得上檯面，而且會讓大家覺得很驚訝。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>因此藉這個作品讓大家知道障礙者有很多的可能性，只是先把框架拿掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>我補充一句話，障礙者並不是「有很多的可能性」，而是「靠我們有很多的可能性」，因為他們的可能性有很大部分是來自於我們的角色，我們從來沒有教過不會的，只有不教的，所以問題是在我們身上，他們的可能性是靠我們。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>當然，也不是一定要完全靠我們，而是靠我們有更多的可能性。如何讓創意或開創如何make fun，很多年輕人是用make fun的角度來看一件事，但是他有沒有去看到潛力的背後，有關於你，這個部分我覺得在教育的體質本身，不要太看效果，因為太看效果，當沒有這個效果的時候就會有挫折。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有錯，就是價值培育的部分。這個是特別重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>這個是整體文化，我們的公民文化裡面，太短利看一個要看的結果，但是這個結果背後累積了多少的過程，我站在這個角度上，有發揮這個功能，這麼多年來，真的很驕傲地講說只有教不會的教練、沒有教不會的身障者。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>完全同意，臺灣發展到對整個區域接下來要怎麼做，其實我們有非常多議程設定的能力，但是因為可能是前幾代，臺灣在全球供應鏈的位置相對固定，其實從今天看來也有一點畫地自限的味道，我們變成是看KPI、GDP，看一些容易量化的這一些東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這些東西並不是不好，但是現在全世界在看的是一些別的了。如果還在教小孩這一些東西的話，等他們出了社會，他們就比較容易說雖然有創造力，但是都拿去很容易return的部分，對於社會凝聚不夠。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>那個深度不夠。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以不管深耕或者是USR，我們會繼續跟教育部合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>我現在遇到的所有問題，都是這一些人才培育不易、工作壽命不長，而這個培育的過程中，就會發現他們短利地沒有看到可能五、十年後的東西，不知道現在的付出對他來講、對整個組織來講是好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>每一次講到這一塊，現在的年輕人不知道是怎麼想，因為他們太快就可以從Google知道答案，什麼都要立刻知道答案，因此教育的背後，我覺得雖然可能短時間大家不知道這個重要性，但是可能十年、二十年後，這個影響力才會更大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我完全同意。這個為什麼翻成「永續發展」，這一次翻對了，比「社會企業」好。因為「永續」就是不只一代的事情，像北京方面翻「可持續發展」，聽起來像是延續到下一代的壽命，但是「永續發展」是更長久的。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉琇姍">
            <p>社福機構就是這麼多活生生的例子，現在有一些時期的方案，我覺得老師教的東西都是很死板的東西，當我們遇到這一些問題的時候，他們是不會吞下來、也帶不回去，然後就一直問我們該怎麼辦，這個教育的本質回到我來這邊就是要知道答案，我都有答案了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家比較沒有很耐心跟問題相處的能力。但是我覺得這個在新興科技上比較好，因為像AI也沒有人知道到底要該幹麻，因為大家都第一次碰到，比較不會有人跳出來說Google到答案，因為Google也找不到，像「產業AI化」的方案裡面，讓學AI的朋友是解決實際的社會問題來當作題目，我們越這樣子，就不會變成短視近利，只是看到短期的應用，而是在過程當中就知道社會有哪一些問題，AI不能解決全部、只能解決2％，但是沒有關係，這個是永續的事，這個是要一直做下去。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>我們願意配合人才培育的部分，我遇到接班的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>太好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張英樹">
            <p>你年紀到一定了。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>下面的斷層很恐怖。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>你現在講的任何事情，除非以後都是AI在處理，如果人要處理就完蛋了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>價值判斷的地方還是要人，學習的過程當中，人就要學會自己做價值判斷。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>我的model根本不可能複製，只要牽涉到人，沒有傳承到他這個能力跟精神的話，你根本換一個朝代，全部就換了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>現在這個問題就是非常嚴肅的問題，找幾個學校，老師願意，然後幾個案例我們就好好做做看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們跟USR計畫合作過？</p>
          </speech>
          <speech by="#楊智安">
            <p>多了，但是每一次來的經驗是不好，他們為了時數、寫報告來這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝，那我們努力調整。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>李振瀛</heading>
          <speech by="#李振瀛">
          <p>您好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>請坐。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>那一天你講得很棒，大家都很impressed。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。也是那個氣氛，我覺得九陽會的朋友非常友善。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>是，我問了第一個問題，您花了很多時間回答，後面我問了一個問題，後來來不及談，您提到一般平板電腦，這一塊的進展，您的觀察怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>平板電腦，我們現在放在像新住民、弱勢接取，有一點類似以前OLPC想法，目前有兩個，一個是在圖書館裡面可以借平板回去的專案，另外一個等於補助，讓他們能夠三年換一個，這兩個您都瞭解嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我不瞭解，我孤陋寡聞。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>聽到覺得很有興趣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在數位創新的這個過程裡面，我們現在是放在一個叫做「數位創新經濟」大的雨傘方案，在裡面跟硬體建設比較有關的是子計畫，叫做「前瞻基礎建設」裡面的「數位建設」，數位建設裡面就分成衛生所、偏鄉、新住民各種地方，連不上網路，如何連上網路，以及如果沒有載具的話，讓它有什麼channel讓它能夠有載具，平板目前看起來是比較便宜、可行的方法，所以就透過數位機會中心、圖書館、學校及可能部落裡面自己的數位機會的assembly，大概這四個是主要的channel。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>太好了，因為我們現在正在做服務電視的設計，也是平板，我們就跟著硬體前進，我上次有提過，我們本來是做字型，後來spin off，我們現在做一個服務平台，現在開始在不少國家deploy，我們下個月去香港、北歐、英國、德國這一些國家。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我們摸索了很久，終於做了一個大家都喜歡的東西。許多caregiving的organization看完之後就很有興趣，所以我們就開始一站站deploy。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>比較有趣的是，北歐的國家變成自願者，變成我們的夥伴，所以我們下個月也要試著去英國見他們的minister of loneliness。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，那個很有名，「寂寞部部長」。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>喔！我看到一些blog是寫她需要各種協助來解決問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>因為這個東西沒有一定的解決方式，沒有既定的方法，所以我們才會帶團隊去跟他們溝通，透過不同的plan、cloud service，然後去做這些有趣的服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是遠端陪伴服務，可以這樣講嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>加上遠端娛樂與教育。也不見得是老人，包含年輕人、父母及小孩子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>能夠有社會參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>當然我們也不是專家，我們也在學，一邊學、一邊做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一方面我比較不瞭解你們這個方案，它是一個電視、一個鏡頭、一組麥克風，還有什麼別的？</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我們現在碰到的電視有各種奇怪的組合，有的沒有鏡頭，有一陣子都有鏡頭。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>後來鏡頭又不流行了。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>所以我們必須要看當地電視的狀況、當地服務機制、要不要參與，就是看那個環境來決定捏什麼麵團，並不是賣一個桌子或者是賣一個椅子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，不是真正Single use appliances，而是配合他的生態系。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>對，看他的臉色。他看什麼東西，眼睛會變大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你就放什麼進去（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>舉一個例子來講，像我們上次看到丹麥的老人，他們照顧得很好，他們的養老中心很漂亮，顏色也很鮮艷、舒服，所以他們吃得好、穿得好、睡得好，他們就只有一個願望要達成，就是shopping，所以我們現在幫他們做一個叫做「human right shopping」（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「人權電商平台」。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我們就是弄一些好玩的機器人放在百貨店，跟他們合作，然後我們在臺灣，這個月會開始裝兩台放在一個大的shopping store，第一個是放在老人咖啡shop，他不出去，但是這個老人咖啡shop做什麼事呢？其他人都可以來參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>第二個是跟百貨店簽完約，機器人就可以遛出去（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們是用遙控器就可以用遙控機器人走來走去嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>他們有一個PC、電視就可以遙控，我們有幾個專利，就可以去shopping，讓他們可以跨國、跨都市，上次我們在那邊喝啤酒、聊天，他們提到這個願望時，我們在我們公司用LINE跟他們說：「你們下班沒有關係、燈不要關。」他們就從那邊log-in回臺灣，機器人就開始跑。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>這部分你是專家。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，我逛故宮都是用這一套。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>第二天早上他來接我們去搭火車，我們就再log-in一次，這時就有人了，因此可以聊天。不好意思，在你面前班門弄斧。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，我覺得很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>可以幫他們解決一些老人照顧的題目。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我的感覺是當你有target audience的時候，你的解決方就一直像變形蟲一樣，一直展開，所以最近跟本地的電信公司，會跟他們談，幫他們固網可以加值。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過這樣聽起來是長期的關係，你會按照那邊實際的社會需要，不斷去改你給的東西，或你技轉到當地？</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我覺得他們不要技轉移。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是你們在雲端調整功能？</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>對。因為我以前做SI，我就是要看大家的顏色，然後找到local夥伴，如果local夥伴不會抄我們東西的話，那我們就take some risk，就是相信他們，他在當地就幫我們去做，就開始deploy；後來發現一旦他相信我們以後，就一直講要什麼，我們也不要太聰明，就跟著他們走。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>但像英國就是我們主動，因為我們覺得西方的世界都要evidence base，也不能只靠熱情、靠很努力，這個是不行的，所以是evidence base。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我們很高興，北歐這一些國家用得快樂以後，聽到英國就說主動要去，我說：「好啊！我們一起去。」雖然旅費貴一點，但假設能夠變成好多個國家collaborate服務，那個是臺灣去的，最後那個root在臺灣，我覺得也滿快樂的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我們去英國，也到紐約去見保險公司，我感覺就是一種混合型的SI跟大量雲端服務的綜合體。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒問題，完全聽得懂。所以保險公司是說他買保險的plan，裡面包含智慧手環或什麼的一大堆東西，他可以透過這種系統更瞭解被保險人嗎？他的角度是什麼？為什麼保險公司要跟你們合作？</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>因為保險顧問公司到後來要coordinate很多來做服務，跟我們的長照很像，他們是多元服務，所以他覺得我們的系統對他們很有幫助，一邊是要跟legal system接，一邊是要讓前面有趣的end user接，這是很奇怪的挑戰。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽起來這兩部分的SI工作是完全不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>對。會做的大家都會做，所以我們要做的是有趣的東西，我們覺得非常高興到處推廣台灣的產品。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>非常有意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>因為資源不夠，所以我們都沒有參加公會及協會，所以很多事情知道得很少，那一天聽你講得很興奮。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們現在在推的是社會創新，就是透過您剛剛所說比較奇怪或比較有趣的想法，總之創新是本來沒有的，才叫「創新」，然後來解決具體的社會問題，所以我是覺得我對任何這樣子能夠規模化，「規模化」就是你的local partner聽到你的故事，眼睛一亮就自己幫你去傳播，我們是特別有興趣，這樣子臺灣的國際形象比較是溫暖的形象，並不是供應鏈的關係，而是有加值的關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我們下個月帶了幾位教授，都是護理學校的專家，我們要做「超級護士」，她們聽得都很高興。我自己受了照顧服務員的訓練，所以我知道照顧服務員的辛苦，我們現在希望有一些系統可以支持他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>事實上在很多國家護士的power是比醫生還大，因為到後來醫生很少看了，大部分看病都是護士，所以我覺得她們是powerful,要有支持、鼓勵，她們需要溫暖的介面，當然還要跟legal system來接。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少時間不要花在重複填報一樣的東西、或是事後訪查，還要一通通電話打等等，我想這裡面有很多ICT可以做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我們之前跟日本合作的公司，之前是買我們的字型去做typewriter，那時買我們的OSP，一年買好幾百萬，所以有一個採購每年跑來跟我吃飯，吃了二、三十年沒有生意，每年一定來，我也搞不清楚他是個人或是公司，反正他坐下來我就請他吃飯，表現臺灣的溫暖。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>（笑）真的很溫暖。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>三年前叫我去他們公司，我說：「好啊！去幹麻？」跟我說我以前認識的科長，現在變成董事，我說：「好，我們去。」我們被他們認為是好朋友，因為他跟我做了一、二十年（朋友），也不放棄，所以就幫我們連結在一起，我們現在要幫他們很多的plans去作改造。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>怎麼說？</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我跟他們說：「Amzon在吃掉你們的午餐。」</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，全世界Amazon都在吃所有人的午餐。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我說：「你們本來就在living room」，還不只一個，他們希望我們的服務平台，只是他們要先試，我說：「這樣子謹慎是正確的。」因為你這樣子慢慢來的話，會輸掉兩年，我建議他們安排讓我去他們的董事會報告，他們就開始思考怎麼辦。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我的觀察是要積極跟這一些相信的人合作，怎麼說呢？要用臺灣的力量看怎麼樣幫助他們，不只是穩住它，還要擴充。我們的想像是把這個服務平台創造更多的接觸點，日本的appliance某種程度是signal。我跟他們說我個人不太贊成他們的想法，我說：「蘋果也不做面板，你們跟平板毫無關係，而是要做service、軟體。」</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要去做experience，並不是component。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>對，所以慢慢看起來好像被我們說動了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個不容易，這是文化上的轉變。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>因為我們認識三十年，最近一談就談了三年，每年吃很多飯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>不過我看冰快要融化了，我也快七十歲，不要老人與海，一個人去抓魚，所以尋找可信賴的單位保持聯繫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！我覺得至少剛剛講的這一些，包含以人為中心、以local partner需求為出發點等等，這個跟我們目前在做的比較新的外交工作，我想是非常相符合，不管是event或者是故事希望我們先一步傳播，這個都是接下來具體可以很合作的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>順便請教一下，臺灣很厲害的硬體，你們有沒有覺得他們也在力求……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>轉變？</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>你的觀察怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比像有一個方案叫做「亞洲‧矽谷」，我們現在看到的是，尤其AI這一波出來的時候，大部分矽谷的軟體公司都看到其實AI畢竟最後還是會回到眼、耳、鼻、舌、身這一種有具體的sensing、perception、mobility的這些身體，如果沒有身體的話，目前AI大概就下圍棋吧！大概別的事也不用做了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以embodiment變成大家都很在意的一個題目，所以不管是Google把HTC一部分買下來，又要再加2、300個人，或者是微軟在這邊開了200人的AI中心，或者是Amazon等你剛剛講的那一些大哥們，現在一個個都在臺灣設點，主要的原因是用純軟的方法，很難把embodiment這個體驗做好，必定還是要結合臺灣硬體這邊的文化。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣硬體的這一些，我覺得也藉著這一個機會，因為以前都是說軟體或者是設計這邊開一個spec，反正我們就做出來，做得很好、品質很好，價錢很低，總是有一席之地，但是現在我覺得他們也看到他們可以做一些experience，他們不一定要靠別人，主要是這一代的AI或cloud的技術，都是open source，都是free software，也沒有什麼秘密，大家都放在paper上，所以你想到combination之後，你是拿combination去請專利，並不是拿一個演算法去請專利。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此這個形狀不管是智慧音箱或者是機器人等題目，他們都很願意說：「我們自己內部多一個創新中心」，專門去用服務設計、設計思考去往experience想，不會像以前那樣子，好像一直都看在後端去做代工。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我覺得雙方有彼此接觸，而且在認知彼此文化各自都可以截長補短的前提下，並不是一邊會dominate discussion，我自己目前看起來這個是滿好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我們後來也發現我們過去跟臺灣的硬體廠商接洽進度太慢了，很可能因為大家都認識，所以進度很慢，反而跟海外的團隊談很快。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>所以有可能從海外談完之後再回來談。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>出口轉內銷。因為國外大家比較沒有preconception，大家不會定性化你的position。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>你看科專的這一些班級，他們的貢獻度怎麼樣……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>A＋這些？第一個，科技預算是吳政忠老師管的。我大概有瞭解，但是我沒有control over budget，我就是知道而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然科技部有自己的agenda，也是像前瞻基礎建設做了一個AI pivot，很重要的是把AI不只是當作一個產業，而是把整個產業作AI化，我覺得這個是正確的方向，讓學AI的人不會覺得一定要自己開公司，而是說來解決社會問題或者是解決中小企業碰到的問題，我覺得這個方向在臺灣才容易work。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為臺灣每個vertical都有人做，你搬到新加坡，這一套大概不work，所以科技部長跟科技政委的方向，我是滿買單的，我覺得這個是work的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是像公務體系補助案、公共建設這一個部分，那個比較像是國發會管的，那個部分我看到有兩個趨勢，一個是國發基金比較risk-taking，以前是比較不能失敗的感覺，比較像純補助，尤其天使的計畫；現在是跟民間的天使合作，民間都沒有人投，國發基金未必會想要投，民間如果有人幫忙投或者是看哪裡領頭，至少是JV的概念，並不會是政府發錢的概念，所以我覺得有比較像投資的方向去轉變，這個是我覺得第一個好事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，在major impact的時候，他看更多的是他對社會跟生態系的幫助，並不一定是這一家一定要ROI多少，如果可以確認他造成別人進入的門檻變低了，或者是對整個生態系有幫助的話，這一種grant，像台杉或者是國發基金社會企業那一個部分等等，這一些生態系building，我覺得大家比較開始看重，以前臺灣在供應鏈、國際產業鏈的位置，自己的位置無法確定，這個不太可以看重，但是現在至少開始有能力去做agenda setting，這個時候生態系的fund就很重要，並不是整個公務體系都有這樣的概念，我們幾位部長、次長覺得方向不錯，但是公務體系整個包含了稽核原則、審議原則等等要調整，我覺得還在慢慢調。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我們這次跟丹麥的合作，除了老人照顧之外，另外有一個track是做新媒體，因為丹麥人一直是幸福的前三名，過去這三年，所以我們對他們特別有興趣，他們外交部來看的時候，我們問他們為何這麼幸福，答案很好玩是稅很高、從小照顧到來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社會主義。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我們大概也不太能學。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，不同模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>不過他們的公共電視在八年以前做了一個奇怪的事，叫做「constructive journalism」，丹麥人都沒有聽過，不過他們現在很有名，因為現在一大堆，主持人就被……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>怎麼做建設性的新聞學。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>他那個建設性新聞學因為前年來這邊演講，我跟他換了名片之後，跑去丹麥看他嚇一跳，他以為我開玩笑，我們show我們的display，他一看之後就說他媽媽需要這個，因為他媽媽剛病倒，那時的作業是公共電視，後來發現媒體的地位越來越低，大家不信任媒體，那時候還是電視，所以他們就決定改變。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>改變的意思是，因為報紙是昨天的新聞，CNN是現在，他們要做未來，什麼是「未來」呢？他們說不是不報 bad news，還是報了，但是不像臺灣這麼多車禍（案件），像車禍、殺人或者是小孩子沒有人管，但是他們的想法是，他們要找system solutions，將來怎麼辦。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>開始做的時候，他們不怕人家笑，就說怎麼賣得掉？但是後來就成功賺錢，我後來想跟他談constructive news 2.0，我說：「你做1.0，我要做2.0，你做帶狀節目，我做混合節目。」他一聽就說：「好啊！我們一起做。」他給我一個提案，要在那邊做一個區域的測試。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我們正在看要怎麼樣作，大概在這一些先進的國家，我們會有一些事情一起進行，這個東西我相信慢慢說不定對亞洲也有影響，我們還是會進行照顧、媒體跟其他東西混在一起的奇怪組合。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>那一天我就問臺灣的TV廠說：「你們MTBF多久？」</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>平均故障間隔。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>他沒有回答。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我也不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>他說保證三年，還要保持七年的parts。我說：「你們怎麼賺錢？」所以我在想的是如何把這一些東西搬過去，就是我把這一些當作VT terminal在賣，也就是小的跟大的混合起來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我在想的是，這一些最幸福的國家願意deploy，不只是芬蘭，他覺得挪威也會考慮，因為他們都很熟，當然有打過仗，制度也很像。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>所以我們就在幻想，他們的制度也在改變，他們就會試各種願意配合、有幻想性的臺灣廠商，所以我們現在就開始在做這一些好玩的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過我聽起來是，因為剛剛Constructive journalism 2.0，我比較沒有聽得很清楚，你剛剛說混合型節目的意思是，他有觀眾參與的部分嗎？或者是他有帶到不同地方shot的部分，又或者是有內容不同的形式，有什麼不一樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>他現在過去做的是帶狀節目。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我跟他形容，比如我看臺灣的公視也不錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>可是這個節目看完，下一個節目跟我就無關了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我就要轉台了。一個奇怪的節目，我只能轉台了，我在想我既然對TV有一些控制的話，我就可以做很多奇怪的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他就不轉台了，就可以在這邊不斷是互動的體驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>對。我沒有講那麼多，還要申請專利, 就是2.0。不過他願意加入我們，所以他給我們提案，這個提案假設您不介意，我也可以送給你們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>現在有兩個國際單位給我新的提案，而這一些提案都給我們很大的鼓勵跟挑戰，所以那一天聽你講話，我覺得很棒，假設怎麼樣的話，看大家可以一起來合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這樣子非常好，因為我們這邊想了很多創新，像MOD很多的創新都比較是促進消費或者是促進文化，那當然都很好，但都比較是one way的模式，您剛剛講的是北歐以設計思考，也就是以那個人要看什麼為出發點，我覺得臺灣特別是公共服務，很需要這個方向的思考，這也是我們在公務體系裡面推行的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以就像您所說的，國外有一些citation ，雖然是臺灣廠商一起做的，但是我們賣回來是比較容易的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>因為我們的想法有跟英國代表處講，他們有幫我們的忙，然後找採購經理，我說：「你不要找採購經理。」因為我們現在沒有規格，他如果有規格的話，我們就完了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，你們是build relationship。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我們是build relationship，然後有一個奇怪的monster。這樣人家才不能抄，能不能做到我們不曉得，但是這個是我們的心願。本來是去北歐、德國，現在就會加一個去英國，我們的外貿協會也非常認真，經濟部也很認真，他們現在正在分配工作，就是在規劃這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>我也在幻想這樣的東西是不是可以讓我們大量製造硬體，有一些是幫人家做、有一些是自己的品牌，自己的品牌，我覺得也很努力，看看是不是可以朝一個新的方向做，當然可以從小規模區域開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>第二，這種幸福國家我認為是high-visibility，英國我也很喜歡，假設能夠去的話，讓大家有一個參考的點，民間企業因為資源很有限，所以拿著一捅水很像很寶貴的樣子，這也是這個過程。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解，當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過英國的經濟那一組，我去英國的時候也有聊過，他們能力很強。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>對，超出我們的想像。不好意思，佔用你很多時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒問題，至少我們彼此脈絡比較瞭解了，之後有任何我可以幫得上的忙隨時email我。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>現在是憑一己小公司的力量在努力，然後就是一步步走。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒，這個題目真的很有趣。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>對，我覺得現在是大家都要在競爭，看看臺灣怎麼樣能夠弄出一些什麼好玩的東西。我讀了您的資料，很佩服。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不用這樣子說。我也是靠各位的努力，小時候才有個人電腦可以用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#李振瀛">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>廖培羽</heading>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>不好意思，因為我沒有做過（指來訪office hour）這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>慢慢來。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我其實有跟同事問說為何我會來到這邊，其實我只想見到你（笑），我想跟你分享一下我目前什麼，看你有沒有什麼建議，如何讓政府這一塊比如跟未來的合作或者是可以推廣，因為我在做教育，我不知道有沒有可能一起合作，因此我從前面先跟你講一下好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都可以，我有看一下你們的網站，沒有看得非常細，只知道是做設計思考，有一些速成、也有一些沒有那麼速成的課程。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>是，我先講一下我的背景，我為什麼會做這個事情，我是臺灣人，臺灣跟南非以前有邦交，所以我阿媽那時候有投資南非的房地產，阿媽的小孩跟幾個孫子就有移民到南非，因此我九個月就在南非待了十年，那以後因為我的繼父是教授，因為他的關係跟領養我的關係，我就開始跟他到了美國、荷蘭、澳洲，澳洲是我自己去的，然後就回來臺灣，還有韓國，到高中結束。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>後來我又搬去澳洲、德國讀大學，五年前回到臺灣，那時候其實我很在意教育，因為一直搬來搬去，搬來搬去就發現有很多這一些國際的議題，像我有做model united nations，我就覺得很多這一種問題，但是問題是出在哪裡（想瞭解），我後來發現是溝通上的connection，我怎麼去connection，然後我想說讀了設計，其實設計的思考讓我開啟很多perspective，我想說是不是可以導入在教育當中，但是又不是真的進入到傳統的教育產業，而是從另外一個方式進去。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>那時是2013年，我在實驗小學有做他們的實驗小學的課外活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>哪一所？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>靠近中正紀念堂那邊，所以我在那邊教了一年的時間，共有兩批的學生，因為他們沒有這個東西，其實他們那個班只是在講服裝設計，但是我覺得太表面了，我覺得其實他們滿成熟的，我在想是不是可以試試看用設計跟時尚結合，因為時尚是第二大的污染源，我是不是能夠融在一起，我就設計自己一套。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>從那時我發現他們的腦筋動得很快，因為我在訓練讓他們能夠去分享跟communicate他們的想法，但是並不會去踩到其他人說你不對，或者是我覺得討厭你這個，他是能夠去sharing，那時我發現發現很像大人也需要這個東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反而大人更需要，小孩反而沒有這個問題（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>都很需要（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>後來教了以後，我覺得自己也要教育一下，因為我不瞭解這個商業的層面，我要瞭解到臺灣的生態系，因為如果我要成立公司或是去做任何更大的事情，我必須要知道這個生態系。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我花了一年的時間去瞭解到臺灣的傳統產業，因為我自己很在意的是，全球目標等東西，但我想要做的很fun，讓大家都可以enjoy，所以我那時就開始研究，認識到EchoMath的創辦人，我就想說如果有這一些這麼棒的老一輩在支撐我們生態系的話，年輕人都不知道他們存在的話，這樣太可惜了，我在想說是不是可以當成中間的那一段，讓他們可以連結，但又不會踩到他們的線，並不是要另外開一個商業來踩他們的線，我只是要幫助這樣的link。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>那時候我開始成立了TOTES ＆ TEES這個專案，因為那時就已經有這個名字，但以公司來說是從去年11月25日才正式成立公司，所以我其實已經養了將近快要五年的時間，去年才成立公司，才有自己的空間。現在因為有自己的空間，我能夠執行更多的專案，我的核心第一個是解決浪費跟垃圾，另外一個是怎麼來架構教育。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我們現在有TOTES ＆ TEES，也就是設計思考的社會企業，這個是chapter 1 ，我們有三個章節，然後chapter 2是一個衣服的品牌，就是道德、世上的品牌，但結合了設計思考的教育跟時尚的產品合併，變成你每一次買一個商品或是用什麼，我們就架構第三個chapter，這個東西這五年我一直在架構。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我認識剛好很多設計的產業，不管是國內或者是國外，但他們在做很多都是自由業，但是透過我這個系統，我一直在串聯，養這個聯盟。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>其實大家發現我一次有很多專案，因為我已經養了很久，因為好的關係，我做了creative education Taiwan這個talk，讓更多人來這邊可以認識到我的好朋友，他們在做的東西都很不錯，比如像Wasabi Art Lab、Mr. Sun’s Performing Arts、TOTES ＆ TEES，我們教的都是很多不同的年齡層，都是自己的品牌，我們是一個事業企業或公司去支撐教育，並不是反抗教育。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>這個的話，現在剛好有zarshare（音譯），我們如何讓臺灣的生態系慢慢去架構這個比較新的教育。我其實最想聊的是，creative education聯盟，我計畫是在兩年後，我想要真的去架構，在看臺灣哪一個生態系哪一區可以先支撐，我要支撐偏鄉的小孩，我的原理是，有時我們在一個好的環境，像我們在一個好的家庭、選擇，我能夠去大學讀什麼學校，並不是大學都有這個背景。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我們當然不可能每一個都帶到國外，是不是可以把很多資源都導入到這裡？這個聯盟做得有一點像IKEA，但是又有一個外觀，吸引人家學習，這個東西並不是另外架構一個school，比較像一個圖書館及商業的模式，讓教育模式可以擴展，其實這一些小孩子本來來自偏鄉的地方，他們進入到這個空間的時候，我們再給的是alliance，所以我們有很多不管是數學art或者是商業，每一個年齡層都需要不同的資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>比他們找這一些資源來得快，因此我們有一個creative education logo，而這個logo的意思是，講的是我們需要的水、木、金這一種東西，這個是我們的basic，大家看到的都是上面這一個東西，你要有business、health、language、travel、art，但是很多人忽略這個東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>你可能會覺得為什麼只有四個，但是中間這一個是earth，我們要把土地培養，要永續，我們才可以架構這三個東西，但是我們從下面的底子，也就是我們正在做的跟上面這三個合併起來的時候，我們就可以expand kid的能力，我們就是從下面先培養他們的智慧、basic的東西，不用想到餓肚子問題、水污染的問題，他就可以想到future and problem。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>所以，我想要知道的是，有沒有什麼方式，我們可以以專案怎麼樣來去做一個案子，因為我現在其實不瞭解臺灣哪一區可以先執行，這個東西我要調查。但是我覺得如果你這邊有一些我可以聯絡的窗口，好比坪林或是台南，我可以瞭解這個的生態系如何架構，因為我想要做的是green architecture，我想要讓它是可以透明化的，也就是讓大家可以透過我這個系統，知道為什麼我們需要綠建築，因為大家講的是錢不夠、資源不夠，我們是用第一章、第二章，我們是用商業模式，我們去支撐第三章。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是綠建築……你在講的是，好比環境污染降到最低，是自給自足的能源之類的？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以不只是內政部綠建築標章的綠建築？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>對，不是，是生態系。我想要架構的是回收站，因為我在養這一些資源了，我只需要plug in，所以我的第一章就進到第二章及第一章，然後再到第三章，這樣就可以動了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你現在希望找的理想夥伴是說地方政府，已經在做類似這樣子的都市計畫，然後你要幫忙作規劃，還是你想要實際下去執行、你要搬到那邊嗎？你要做什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>執行。因為我想要讓這一些architect活起來，因為其實我現在發現很喜歡建築跟創造，但他們會覺得好像沒有辦法真的幫助到什麼，又或是導入資源給任何人，他們覺得有意義的東西，他們可能自己沒有開公司好了，他們是在幫別人的公司工作，所以沒有多餘的時間去想說如何導入這一些資源給這一些孩童，但透過我這個平台，他就可以做了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果你自己呢？你要搬到那邊嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我自己會過去，因為臺灣很小，就變成我會去執行、導入資源及整合，我覺得我的角色是在整合，然後我會去那邊，但是我不會真的進駐在那邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為上一個來這邊講一個很類似計畫的是「為臺灣而教的」，我不知道你跟「teach for Taiwan」有沒有任何接觸？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>有。其實我這個東西是plug in for「teach for Taiwan」，所以變成我這個東西架構好的時候，就可以導入很多不同的資源，像NGO，NGO本身其實很辛苦，NGO的團隊有時很小，再者是有時候他們的資源不夠，像他們要有一個專案好了，他們要把資源要從台北搬到那邊，然後自己再去累積。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>變成每一個站都是充電站，你來到這邊，你需要什麼來教孩子，你需要什麼材料，我們就會幫你準備好給你，大家就可以移動得比較快，不用說自己的團隊還要再累積資源，然後變成會浪費任何的東西，就是有一個東西可以讓他比較順著整合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像一個共用的資源池之類的概念，這個我完全理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我這邊比較沒有那麼清楚的是，因為我們如果說設計思考，我們在進入一些設想之前，我想最重要的還是對於那邊的人的同理心，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>沒錯！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是所謂的蹲點，不管是「為臺灣而教」、「均一」、「華德福」系統，甚至慈濟早期做的事，一開始做的事情都是實際體驗那邊的人的生活狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>所以我剛剛說不會進駐的意思，是我已經把它設好的時候，我不會真的進駐在裡面，但我前面做的研究，就像我現在來找你，我其實就要先瞭解哪一個點，要先瞭解這個系統，不是說綠建築就plug in，其實這邊有一個建築的firm，是來自英國，他們有一個AI的系統，這個系統是因為臺灣像全球暖化、地震等問題，我們是不是需要有一個東西可以比較聰明地去選擇材料，讓這個空間比如濕氣比較高又或者是任何的問題，雖然是綠建築，但也不要用，如果會創造問題的話，也就是在這個生態系最符合的氣候材料，然後在此之外，我們也要想到誰會去支持這個系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>比如在台北有很多不一樣的設計師來自各行各業，也就是來自臺灣不一樣的地方，我相信人一定會回去跟，在意的是他的家，所以我也希望給這一些不一樣的藝術家有一個平台能夠去執行他們的專案、幫助這一些孩子。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>像我講高雄好了，台北一定有很多高雄人，我們先設在高雄，一定很多藝術家會投給高雄，從這裡面就會選擇如何合作，包含材料也是一個東西，要如何導入資源也是另外一個，但最願意回饋給高雄的是高雄人，所以我希望用這個在每一個地方，我們每一個去架構，每一個都針對想要回去的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你這一個，是問願意加盟的這一些設計師，他們共同故鄉最多人的是哪，不是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>先看最先是哪一個地區去執行，不一定大家都會接受你來這邊執行這一件事，現在目前問到，我覺得他們都很願意，如果有什麼，他可以導入自己的idea、試綠建築，其實大家都想要去做，不管是一個專案，我說來自高雄的人會特別有這個心做。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>但是我要知道的是，目前我看到的是有一些學校在偏鄉，太少人數的時候會關掉，所以我們想說這一些東西，而教育就停止，我們要有東西去補助，因此我們有哪一些東西是可以先瞭解，然後從裡面再去看哪一些是最符合大家的資源都可以先到的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你希望反過來，你先找到某一些社區、村落是很需要大家幫助的，在這個前提底下你去認識當地的組織者，然後再媒合那一些設計團隊裡面，不管是因為出生在附近或者是無論如何對他有一些認同的人？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣並不是一整套，並不是非得有一套東西那邊接受不可，而是看實際的需求，能媒合就媒合，不能的話，就跟當地的團體一起做，並不是一整套套裝的東西？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>對，我有一個東西沒有錯，但是我可以很彈性的調整。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。目前有兩個跟這個很像的計畫，我不知道你有沒有看過，一個是叫做文化部的「社區營造青銀合創實驗方案」，這個特色是完全沒有限制它的組織，它是靠文化資源司，讓當地的永續發展，尤其是人口流失或者是在地教育比較困難的一些地區，這個是其中一個，這個比較是研發補助。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外是「青年村落文化行動計畫」，這就比較是往在地知識，像他們這個地方，就像你所說的，如果有污染問題或是社區營造上造成大家覺得這個環境不是最好的東西，你試著導入一些新的技術，讓大家發現你只要引進這一些很關鍵的技術，可能廢棄物或是塑膠垃圾都可以變成衣服或是別的，這樣就變成是導入新的技術或者是新的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們有一個網站，也就是「se.pdis.tw」，上面有一個社會創新的政府資源，我們會隨時讓各個部會去……好比像你剛剛講的「社區平衡教育」及「弱勢服務」，會把所有正在徵件的專案放在上面。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>最困難的是，我看不懂中文，所以我的助理不在……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>Google翻譯不行嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>如果我在唸的時候，是比較深入的東西，就會比較難。我不知道是不是可以用英文來投件嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一般是可以的。但是大部分在地的、來來往往的信件，也很難期待用英文寫給你。你用英文寫出去是沒有問題的，但是人家不一定會回你英文。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>是可以一次去投嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>投越多越好，從他們的角度來看，他們也是在徵集整個社會看有哪一些好的主意，文化部這一次鄭部長的特色是，她會鼓勵民間自己組織，並不是公部門訂好題目，而大家自己去做題目，而是由下而上的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然也不只文化部，像衛福部的社家署也是有很多類似的專案，像剛才提到的農委會，如果你做的是農村社區也有關係的，也可以投農委會，他們有相當多的計畫，如果不是改變當地的社區，只是把人帶進來；觀光局也是有計畫，這些在平台上都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我會鼓勵不要特別看作是哪一個特定地區，先把想法丟出去，先讓承辦人知道你的存在，先讓他們知道你的想法跟他們正在推的有一些契合之處，也就是交個朋友，如果一開始沒有徵件完全滿足他們的條件，至少他們知道發生事情可以問你的idea，至少這個contact是不會有問題的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實不只是徵件而已，也有聯絡地區與email，如果送email過去聊天也是可以的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>有沒有每一年大家這一些人可以聚集、交流的部分？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>永續發展目標是非常大的，每一年確實會挑其中的一些主題，但是不會挑全部的主題，像我們去辦「明日亞洲」，這個是我們每一年會跟民間的朋友們一起舉辦。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我之前本來要去，因為有活動，那時候很可惜，因為不在台北。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>接下來也不會在台北，但是就像你說的臺灣很小。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>那時候也是一個朋友，他也是在B型企業，他推薦的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們挑的題目跟你剛剛講的都很有關係，像你講到的是永續建築的部分，像安侯、環保科技。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>都臺灣的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，也有英國的。綠能這邊也是有用咖啡渣做杯子，這個是澳洲的。我們是以亞太為主的，也有美國的朋友來。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我想找的是臺灣的產業。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在綠能這邊也有陽光伏特家跟DOMI，我們也會透過攤位跟媒合的方法，讓他們碰到更多的investor。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>如果要投這個的話，要多久以前準備？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>明年也是差不多在夏天舉辦，你大概今年年底左右會有一個plan開始出來，我們整個籌備的過程是以民間來決定議程，像今年喜憨兒跟社企流、以立國際負責議程的籌備，今年可能會有一些的朋友，像Impact Hub也會進來幫忙設計議程，如果想要先準備的話，就把剛剛這一些團隊取得聯絡就可以了，因為我們的目標是政府是支持、但是不主導，我們是幫大家解決大家的問題，但是大家去解決社會問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>對，一關關，可以一起去串聯起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你對明年的「明日亞洲」有任何的想法……我們目前還是會以中南部為主，不會是在台北辦，主要的原因是，像你剛剛說臺灣每一個社會環境有不同的需求跟創新，我們如果一直在台北的話，感覺一直是解決濁水溪以北，但其實全台狀況很不一樣。我們會在中南部辦，歡迎加入。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>你剛剛說中間的那一個，也就是中間可以去串聯其他的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在的想法是政府專做SDG17，不只是跨國，跨公、私部門的討論，我自己有事沒事就傳教，帶著SDGs的徽章。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我之前在設計我們設計思考的部分，我每一個設計都在講某一個，我在想講這個事情，但是沒有人說我可以去宣導或者是我就可以去宣導？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有商標，所以宣導就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我想說這樣會不會有問題？如果你拿logo的話，因為HeForShe，我也在執行HeForShe，因為我也會說有一個可以用的logo。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為SDGs一開始就不是由上而下的東西，而是問了上百萬人一起凝結出來的一些共通的行動，就很像這十七個顏色、阿拉伯數字，也不是誰的專利，你使用就是了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們會做的是把我們想要看到的一些永續發展上的一些方向，更具體跟大家作溝通，所以行政院知道有「永續會」，它會每一年把國家永續發展報告揭露，但是我們在社會創新行動方案裡面，我們更想知道的是，民間有哪一些人正在進行讓我們知道的話，我們就盡可能幫大家去取得該取得的資金或者是如果我們有一些法規擋到大家，我們就盡可能趕快調適，更重要的是，我們在國際上也當作外交的策略，所以你做SDG4，我們就可以想辦法把你跟其他在做SDG4的，也常常用桌遊來教我們的團隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個部分我們也放到我們叫做「共同供應契約」，也就是任何公部門，甚至是學校想要更加瞭解SDGs的話，可以採購這樣子的一種遊戲教學等等的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我目前講的是全球連結，其實第一個最大問題是，也就是global goals的事情，因為我們原本設的專案是TOTES ＆ TEES，我們是說同理心的這一件事，是每一個人都在影響的東西，只是你沒有在思考這個東西，因為那個感覺就在那邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>就像T-shirt一樣忽略是誰在做這個事情，我們就當作連結，然後讓人家思考，我們的目標有三個，responsible consumption，因為我們是串聯人的部分，然後是quality education，我覺得是quality education才可以達到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>這三個是我們的focus。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣也有另外一個「繭裹子」，他們非常強調 SDG12。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我其實認識Vinka，因為我最近才成立Fashion Taipei，成立Fashion Hub，那個是我一直在推的，我們想說要曝光。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我最近要上嘖嘖，就是因為我想要曝光這一件事，我希望透過時尚的產業，國外有沒有好的資源，我就覺得如果我這五年都在累積這麼多資源的話，是不是有什麼東西可以連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>嘖嘖的好處，是受眾非常design或者是fashion minded。另外，我自己的經驗是，群眾會給你很好的建議，這不只是收大家的錢、也是收大家的idea，是一個集思廣益的過程。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>對，我就是想要知道這樣，可以瞭解市場的需求。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>但是我知道最困難的是，我知道有政府的這一些資源，但比如你在寫計畫的時候，語言已經不好了，如果有其他的部分，像你又不是很瞭解財經，剛開始進入一個世界，我一年能培養什麼東西，因為我現在是五年累積下來才知道瞭解到什麼生態系，不然剛開始真的很難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是為什麼社創中心非常早期的加速器原因，就算只有一、兩個人的團隊，像這一次這一批，甚至還有個人，但是就是一個social innovation的注意，無論如何先有一個共同工作空間，讓認識他的人一起混，混的過程裡面，可能本來要做某一個SDG，但是混一混後來發現做另外一個更適合。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>因為我專門在當串聯的角色，我是不是可以跟你們這邊做planning？因為人在臺灣，我覺得都比較傳統，大家還是希望也許有一個領導者去帶動大家，不然其實他們要被push很難，我push那個朋友，三年他才上臺講他的東西，我沒有放棄是因為覺得這個很重要，但是很多人是想說我要把我的工作做好，並不覺得他有這個power可以推廣給更多人，可以養他們的動力，但是我覺得人是需要hope跟鼓勵，也就是別人這個、我也可以，因此這幾個禮拜我一直上臺講，不管是教育或者是世上，並不是因為我想要上去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要創造awareness，讓他們知道這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>對！其實「繭裹子」是第一名的，大家都是看他們在領導，但是包含推廣「繭裹子」，像有時他們在日本參展，你要拉大家一起聚集的時候，都已經很困難了。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>所以最近這幾個禮拜，我進駐在Fashion Taipei，我這邊覺得很神奇，因為還是商業模式、付房租，我剛剛開始想說成立一個協會，也就是有關於道德、時尚的，但是一推廣太難了，我想說乾脆用我的公司去做好了，因為我知道這是最快的，我要做什麼就趕快去做，然後再來要執行什麼，我比較可以讓人家知道已經有累積。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少你是有一個模樣，大家知道這一件事怎麼做起來，及做起來是什麼樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>因為大家都不想冒險，但是如果不嘗試的話，怎麼知道會不會成功，所以我想說這邊有沒有什麼東西可以支持，因為其實我都有location，並不是我只講，然後沒有什麼東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這聽起來有兩方面：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不管你們或者是「繭裹子」或者這一種道德時尚，有人要來幫忙帶領人氣或怎麼樣，就隨時寫一個mail給我，不管找到合適的event或甚至我幫忙演講一下，又或者是去參觀一下或怎麼樣，我覺得就是挑我們都在做的題目。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>其實我認識「繭裹子」，也是透過這個關係，因為他們有帶進來臺灣，當時我也很想帶進來臺灣，但是已經有人做了，所以我們就可以是夥伴的關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我原本是以教育出發，所以這三塊都在做，也就是partnership、教育、sustainable consumption，這三個都一直做、一直做，這三塊其實也是這樣的系統，包括我們的logo也是在講這個，這個是設計思考的logo。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>其實這是我的公司logo，這裡有一個連結，很多人會覺得有核心、愛心去執行，不然就是有邏輯，我覺得兩個都要有，所以經過這個設計思考就會像一把鑰匙打開。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個很有意思，我的寫法是大家本來是互相拉扯，但是現在是力量要透過創新，把力量集中到大家共同的價值裡面，當然innovation是大家都在做的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>你做的這個東西有用到類似的，我覺得在講的就是如何去串聯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己的經驗分享一下，你對於其他人來講，你不是要求他去承擔風險，而是節省他們力氣的方法，他們本來還是在做傳統產業，但是他們可以更輕鬆去碰到新的audiance，用更輕鬆的方式認識他，不用那麼挨家挨戶的方法讓大家瞭解做事情的價值，而是用節省心力來做，並不是用更辛苦、風險的方式來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們說「冒險」都是想到更辛苦，但是其實並不是，我們現在很多並不是更辛苦，都是用省力的方法來做，就算失敗也只是回到原本的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我覺得是角色，像我剛開始這樣一步步做，沒有名氣，沒有人知道這個品牌，大家都說我會risk，但是其實是沒有，我想說五年就是一直累積，現在人家看到這個logo而就會說有看過，然後說是不是社會企業，他才會聽你多說一點，但是就是很現實。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就會問你要解決什麼社會問題？你才開始有講的機會。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>對，包含我在「學學」教學，我在訓練這一些高中生，我的課程就是把時尚的vision跟circular economy串聯在一起，也就是永續，你知道他們現在出的品牌，因為他們都要整個CI跟品牌，包括核心、架構，所以那時我跟許董聊，其實這一些孩子在做專案，其實可以跟這個串聯起來，然後去展示，因為有幾個孩子做的idea，我覺得真的很酷，他們自己都不知道多酷，但如果真的執行出來，是很有話題的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，這樣聽起來很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們剛剛講兩個合作可能性，一個是這個能見度，這個我們講得差不多了。第二個其實是在策展上，我會推薦你不管是跟Impact Hub台北或者是「明日亞洲」要做的，不只是那兩、三天的活動，可以有一個比較整體的，也就是leading up event，也就是SDGs的主題來讓大家更知道這一件事，臺灣是一個很好的地方，因為別的國家比較小一點、人口沒有那麼多，產業其實是有限的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>因為我在調查這個，我們有傳統產業、科技、我們一個島、其實我們可以永續，但是大家做的辛苦的東西，很像沒有辦法呼吸的感覺，不管是什麼產業，大家都好像在防備，我會覺得為什麼你要防備？然後時尚也是一個很好的媒介，因為就是這麼全球的產業，又是讓人家覺得不會pleasure，你在聊衣服，可以從好看、不好看就可以天跟聊故事。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>像我們在講的是臺灣的streath，我再來會帶到國外，像我們的品牌會進駐在下面，就有很多故事可以聊，像我今天穿的，為什麼我設計這個？我講的並不是外表要給人家看到，而是內在的東西，像有電影的公司，他們最近有推一個新的電影，他們的t-shirt，有我們的故事跟設計在上面來推廣，每一個產業都會用到我們的t-shirt，可以串很多東西在一起，然後我們全球提到的部分是設計跟時尚的產業去攻。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我知道你會懂，但是一般人不懂，因為會覺得太複雜了。但是因為我知道你在整合大家的時候，看到目前的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你後面講的這一塊並不是一般的visibility，而是專門針對永續的call to action，臺灣有一個叫「plan b.」在做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>那時我一開始就說要認識他，因為他有設CIT，我就看到所有的event，原來設計圈子好防備，我也認識做點點善的，他們剛開始的時候，我都認識他們，我有叫他們做我的mentor，我很想瞭解設計的市場，不是臺灣有什麼問題，而是他們這一些設計師、設計團隊如何執行。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>像AGUA設計，我在講的你都知道，他們都是執行者，但是這一些人非常難去串聯！就是因為大家都很忙，像「plan b.」一直說要給我資源，我跟他聯繫，他都沒有回我，他回了兩次，但是後來就沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>像他們做SGS event，當然最好是讓Organizer，因為你的關係，讓你這個event，因為他們需要知道所有的夥伴的goals，但每個人都說自己做我自己的，你做得很漂亮、你做這些案子，可是我們如果串聯起來，那個power應該會加速，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有聽懂，我就覺得很難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可能因為我是公務員，做公共服務的，所以我接觸的圈子都是做服務設計比較多，當然有一個好處是，並不是那麼看得到的產品，比較像一個流程，所以我覺得比較多一點不會覺得設計師講的就那樣執行，而是可以平時混一混就可以集思廣益。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不管是臺創或者是……</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>你看這個，這個男生叫做Fabie，他想認識臺灣人，覺得臺灣是很好的生態系，會覺得是不是可以做一個雜誌，他來這邊之後就推廣magazine，就一個寫、一個拍照、另外一個做翻譯，全部都free，人就是這樣，因為需要名氣，所有的東西都做得很完整、推廣也臺灣的設計，而且又免費的，結果很少人去這個社群。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我們如何串聯？我們也許可以做一個雜誌，用river，也就是永續這一塊，像、food，全部都可以設計很漂亮，都是免費的，都是他自己去弄，如果你已經在做了，大家都，大家都自己投資，沒有那個popularity，但是就會關掉，我覺得一定要讓社群看到，如果又要寫企劃案，收了就時了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是兩件事：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一，大家自發的聚落，像「紅坊」是一個很好的例子，為了讀寫中文沒有那麼方便、但是還想要對臺灣做一點事情有一個共同聚集的地方，還是會在空總這邊，我決定是c-lab跟國際群體的連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，大家創造的過程如何讓更多人看到，像你剛剛說很難連結，原因是大家忙著把作品展示的事，大家會花90％的事在這一些事上，所以留給彼此的時間確實比較少，我會覺得如果不是順著作品認識他的話，其實一開始也不知道跟你談什麼，所以我們需要一個大家忙了一整天，大家比較放鬆，像我們這邊開到半夜11點，整個c-lab會希望在創作的空間是在這裡面創作，但是別的設計師或者是相關的人來會覺得很突兀。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為studio是創作完就會離開，但是c-lab是可以在這邊創作，創作的過程變成也可以加一腳。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>難的是他們都有studio，包含設計師都有自己的工作室，我們很幸運是因為我們在附近。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>創造的地方跟展示的地方分太開了。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我想了一想，覺得不行，我在想說要如何推。而我的角色就是雖然你已經做很多事、都很厲害，因為你本來就在做藝術，但因為我現在是有自己的公司，我可以用我的公司去支持這一些不一樣的角色，向不管是出版社或者是年輕人，我在下面指導他們，他們可以join，我就一直連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我今年有幾個專案要推了，大家想說沒有任何政府的資源，我說可是已經在做了，只是要把它join，變成很大組織的東西，這樣會被看到，因為有value的話，人們就會投你，會比你一個人在執行，但是他們覺得很難，我說你只要把這一次做完，你如果可以做得很棒，你就可以繼續，但如果你都沒有做，你永遠就是一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我最近為何會講跟輔仁大學的學生，或者是我去了大學，被邀請當講師，以前我都沒有要touch public speaking，我能夠在一次moment傳一個想法給你，讓你知道可以找我或者是，所以我目前有被邀請，一個組織是有三個學生投我的area，他們說可以給他們一些力量，我想說有這麼好嗎？後來因為這個關係，很多學生聯絡到我們，還有想當我們的intership，我會覺得要宣導、被看到，我就跟朋友講說我知道你在這邊，我想說要問問看我們有什麼可以曝光或者是講什麼；因為我知道你很在意，不管是人權或什麼之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>整個c-lab要看有沒有符合他們徵件的主題，就像我剛剛所說的，如果你需要更多英文方面資訊，你也可以在summit的時候，多加一行，我想這些都對經營者非常重要，這個地方是想要做成更國際化的，所以如果你想要收到英文的回覆，就在信後面寫說「我期待你英文的回覆」，我想這些都是具體可以做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我禮拜三都在這邊，所以有事沒事都可以來這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>今天晚上我跟c-lab有一個工作晚餐，我們在想說如何擴大到整個全區，敦親睦鄰的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我跟麻吉（音譯）其實很久以前就認識了，我跟他說為什麼沒有一個social fashion show，然後用比較時尚的方式來share，不管是好的food，可以先從臺灣開始，我要做這一件事，我只是把它記錄下來，如果可以串聯到這些資源，我去拜訪、聊天，讓更多的人知道臺灣有這麼多的資源，因為我的學生每一個上完我的課都叫我再去上，其實剛開始跟他們講說臺灣有什麼品牌，他們都不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>傳播上有一個叫做「公益交流站」，NPOst的主要特色是有專門為SDGs做一個系列，以我的理解是臺灣少數所謂公民媒體裡面，自己會用SDGs當作index重新解釋所有在做社企的事情，然後來做系列報導，可能是用短片或者是短的文章，讓大家一下子就知道SDGs是在講這個，並不是離我很遠。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>對，有些人會覺得很遠。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你對SDGs的擴散有興趣的話，你可以進去看看。你剛剛講說是單一的設計平台，因為這個是一個平台，所以你有任何的訊息、稿件，事實上你很容易往上丟，像我們看到Impact Hub有類似專欄的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>我可以拍一下嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。不同的利害關係人都可以當作共同的平台，以我所知，他們是一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>今天的討論會做成transcript，以往來過office hour的人的用法是，比如你可以說我上次跟唐鳳談這個，至少你們meeting之前他可以先大概看過一下，你就省一些時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖培羽">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
