<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖欣怡" id="廖欣怡" showAs="廖欣怡">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王正中" id="王正中" showAs="王正中">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡承諺" id="蔡承諺" showAs="蔡承諺">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭義" id="鄭義" showAs="鄭義">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳峻涵" id="陳峻涵" showAs="陳峻涵">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃宸謙" id="黃宸謙" showAs="黃宸謙">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-01-17 社創中心 第九次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>鄭義</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有什麼我可以幫忙的？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>之前有跟英國開過會，主要談的是GSG跟NAB，我們想說研究SIB兩年前有做一個案子，現在就法律面、法規面而言是完備的，並沒有特別需要修法等等窒礙難行的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>最重要的現在需要的是，有某一個議題的目的事業主管機關，有可能是我們的勞動部、有可能是衛福部或者是有可能是某一個比如法務部矯正署都有可能，看他們想要做的是什麼樣子，因為全世界大家做SIB都做得還不做，也顯然可以改善整個在社會福利或服務上的效率，因此我其實非常期待能夠早一點看到SiB，至少把它的規劃面能夠開始進行，並找一個議題，也就是目前比較重要的是，我們需要找中間的coordinate，這個coordinator我在前年的計畫當中所寫的比較像是金融機構的承銷或者是投資銀行的功能，需要幾個時常的專長是做專案管理，或者是在做政府機關、投資人及相關服務機構間的溝通協調來訂立合約的功能。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>另外，對於特定議題我們都還是要找到適合的投資人，我想這個是SIB整個運作，不曉得政委是不是很熟悉？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>書面資料，我大概都有看過。這個跟所謂的pay for success關係是？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>像是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最主要的區別，是由誰評估的這一件事？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>也會有一個評估方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您剛剛提到一定要是中央的專案，或是可以像台北市身障就業的那種方式，是由地方政府發起？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>是地方或是中央政府都可以，一般而言是一個有意義的、有足夠規模的，因為背後整個建置的成本也是一個考量，從國外的經驗來看，大概是3、500萬美金至1,000萬美金，約略是1至3億左右台幣的規模，之所以要這樣的規模是在建置成本上會需要到很多的合約，或者是在會計上的一些考慮，又或者是相關投資人那邊，還有coordinator前期要投入的成本，大概是這樣的概念，要到一定的規模。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>老師說法制面沒有問題，目前有個補助性質的專案，大概是類似的規模，我們切換到這種新的模式，在法制上是沒有問題的？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>對的。意思是政府採購法利用這一個就好了，我們原本是想要用促參條例來做，但似乎促參條例比較會有在硬體上存在的必要性，如果單純從勞務或者是服務上的採購，然後走政府採購法是可行的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，這樣大概有聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是現有的基金，像公益彩卷基金，或者其他的基金，他們只要改基金的管理規則，或者是連改都不用，他們就用採購的方式改變就可以了？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>就是在既有預算之下的話，原來就是走傳統的路，現在的話就是這樣的錢做同樣的事情，讓SiB來承接，當然就是說以前是花100元來做一個社會服務或者是社會福利，現在如果還是政府出錢，那就沒有什麼意思了，通常在裡面出20％至30％左右，其他的70％、80％會由民間的資金來做前期的投入，一旦符合pay for success，他的performance會由政府原來所訂的預算來支付，概念是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>我們是想說，如果可以的話，可以找一個有趣的議題，我們當然也會努力，中央這邊可以有類似的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你剛剛提到矯正署，矯正署的意思是好比是成癮犯罪，是這一些嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>對，國外的話，做那個是挺多的。另外，在青年就業也有，我們現在比較積極想要做的是我們長照底下的居家照顧，受訓之後實際願意投入的比例其實不多，就業率及定著率是差的，但需求又很大，未來的問題、缺口會越來越明顯，因此怎麼樣用，當然這個是嘗試性的，我們也會找幾個不同的非營利組織或者是社會企業一起來讓這個事情及效率提升。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣子聽起來只要地方某一個衛生局或社會局，不反對用這樣的方式，把現有長照2.0的預算去進行採購，中央這邊比較只是工程會或者是往監察院、審計部，不要做出不利於他的解釋，這樣很自然就會發生了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或者你希望我們像在社企聯繫會報特別指定某一個部會，也就是由上而下交出某一個測試點？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>這個細節我就沒有那麼瞭解，怎麼樣做不會造成很大的壓力，但私底下的反彈、怎麼樣能夠促成這一件事先開始動作。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>因為我們在談GSG跟NAB的時候，大家還在談概念，但概念還是需要一個實際做的案例來支撐，才能往前走。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣有聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想最簡單的是，我們在社企聯繫會議當中，有個關於這一個基本的說明，說不定有些部會本來就在評估了，只是需要行政院政策上的支持，也就是他們已經做了，我們接球就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果沒有人評估的話，政策評估一定要一段時間，所以這一段時間我們可能就沒有辦法說今年一定要交出三個測試點，這個可能沒有那麼大的強制力，但是最好的情況是，一聽說國外有這樣的系統，甚至地方有一些比較創新的，也已經在往這個方向想了，這個時候我們很容易從中央，我們只要給他們我們的祝福就可以了，這個程度我是很願意幫忙的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果從上而下的話，我們要找正確的題目，而這個題目大家會有一個感覺是，舊有的方式已經沒有辦法解決這一個問題，或者是只是達成KPI，但是表面治標會一直治，可是治本是永遠治不完，一直在創造問題，如果整個社會對這一件事有這樣的關注或者是看法，這樣就比較容易推，我想先釐清一下哪一種模式比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>好，那我現在同時也從中央某一個部會及地方一起推動這樣的事情，至於誰會比較早試，這就要看到時的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們最簡單的是，這一份簡報本來是已經公開的，至少在長期照顧上，這個會有很具體的，大家知道說可以是這樣，而別的題目，像矯正署的題目不一定完全長這樣，但是至少可以給他們做一個參考，所以我們至少讓社企聯席會議當中的與會者都知道有這樣的一回事，而且按照老師的研究是合法的，這個很重要，因為公務員依法行政，所以再看他們有沒有一些題目覺得可能說不定比長照還適合都有可能，我們先這樣子，也就是先讓大家知道這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果5月的年會當中有談到類似的主題，那也是很好的機會，不只是讓公務機關知道，可能也是投資者，因為Impact Investing並不是在這裡的一個sector，就是一些單點，所以我們還是希望有一個sector building，不然這邊一出來，甚至量比較大的話，到底這邊有沒有足夠能夠承接的，這也是一個考慮。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭義">
            <p>OK，謝謝你的時間。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>廖欣怡</heading>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>看到你我又緊張了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不用緊張。最近好嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>最近非常好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>太好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我們在那之後有收到工商建研會贊助25萬，所以又延續一學期，現在已經結案了，可是因為現在太多學校需要指定我去教，我現在想了一個方式，我想要用直播的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>但是現在遇到一個困難點是每個學校都指定我本人教學，所以我想用直播方式，但是現場需要有一位老師管控秩序，我覺得線上、線下才能整合，數位教育會比較成功。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>當前的體制補救教育的補助是補助現場老師，相對來講，「e博士」專門培養師訓教師，因為教學有SOP，培訓之後，可以我可以保證品質。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我有做一份報告，學生的內心反應是質化，而量化就要看段考的成績，第一學期是76％，因為現在在期末考，所以成績還沒有出來，質化我請學生先寫，是100％，因此，我想繼續奉獻這個區塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>2018年的目標，我想要做偏鄉，本來是做偏郊，現在想要再擴大到偏鄉去，但是我不認識偏鄉這一些學校的資源，因為是社會企業，有沒有機會可以讓我們的企業，也就是讓我有足夠的經費可以培訓老師，讓這個團隊可以運作起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以特別有哪一個偏鄉的教育局想先談？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>沒有特定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>任何偏鄉都可以？離島都可以？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對，我希望越遠越好，網路會不會通訊不良？因為我是用臉書直播。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是還好，</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我想要做偏鄉，但是我的目標是三十所，因為我算出三十所，我至少可以培養三個老師，也就是包含我還有一位攝影剪接師是五個人的團隊，把它整個運作起來，我們先做小型的</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>demo，我今年的目標想要創造一千位學生，因為我現在已經有兩百多位了，三十所學校大概可以達到八百至一千位的學生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在這一個位置（社會創新實驗中心）是「小校聯盟」，有綠幕的那一間就是去做直播。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>可是他們做的是客語？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們做的是原住民族語言。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我曾經提過，可是好像沒有下文。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有跟他們提過？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>因為他們是原住民語都做不完了，還做得到英文嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實，就像阿美語跟美語是沒有很大的關係（笑）。因為你要落地之前，你還是要先有當地的偏鄉，表示願意用這樣的方式來上課。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我知道現在偏鄉很缺英文方面專業的師資，如果一般經驗的教師還行，但是e博士不同處是可以在很短的時間內馬上幫學生翻轉英文的學習，這個是e博士的技術，有辦法做到，實驗也是都成功了。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>所以我想說現在就讓我挑戰遠一點的地方，也就是線上加線下，這個老師由e博士培訓，如果請外面的老師，沒有經過培訓，品質會出不來。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>是不是可以把我的訊息傳到偏鄉去，讓他們知道有這樣的一個事情——如果他們需要的話——卡在一個點，還要有另外一個老師，也就是經費的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，明年新的國民教育課綱上路之後。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>是2018年或者是2019年？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>108課綱就是2019年的意思。明年上路之後，每一個地方學校的課程發展委員會對於它的教材、教法的彈性會比現在多很多，所以你只要說服那一個學校的課程發展委員會，學校的特色課程、學校甚至校定必修的部分都會變成合法的，目前只有實驗學校才能這樣做，偏鄉當然也有一些實驗學校，可是實驗學校就比較小。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我都採第八節。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果要繼續用第八節的模式？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>喔！我知道您的意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實從學校課發會的角度，你還是在它的外面，有一點像社團活動，但是如果真的想要碰到偏鄉的話，我覺得說服偏鄉自己那一所課發會是很重要的，因為他們以我的理解，好比像大學的志工團，當然你的專業是當然沒有問題的，但從他們的角度來看，他們很怕自己留不下這個技術，然後就會變成……</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>……「留不下」這個技術？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，等於是你在教的時候，是在他們自己師資培訓之外的，所以等於有一個是隨時撤走、轉變興趣或怎麼樣，他們沒有辦法接下去。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我會培訓他們的老師。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，要培訓他們老師的這一件事，這個還要發生在實際去教學之前。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你知道我的意思嗎？我們現在有一些方式是觀課的制度，就是讓老師去看新的教材、教法，如果他們看了覺得很ok，而這個教材也是他們自己試試看，有問題再回來找你的，在明年課綱裡面，這個就會變成課發會的特色或主題，我有一些朋友，像教哲學或之類的，那個更不在課表裡面，他們會需要用這種方式去說服每個學校的課發會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>偏鄉跟非偏鄉對我們來講，理論上網路的速度應該都要是一樣的，所以不用特別擔心因為是偏鄉就收不到你的直播。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>慢或leg。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果有這個問題要讓我們知道，因為理論上每一所學校，尤其是中學都應該會用前瞻基礎建設的預算，升到至少有100m以上，我們會在兩、三年之內升到可能300m左右的頻寬水準，所以直播應該要夠，如果用起來發現有問題，表示前瞻執行率不佳，這個就隨時告訴我。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>（笑）。你說是明年8月的時候，但是2018年的這一個區間可以讓我做個前測，也就是小規模測試，看看還有什麼可以修正跟理解的，有沒有什麼學校可以讓我們做這樣的服務？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>因為我是台中市的摘星青年，是票選第一名，我自己身上有的壓力是不能失敗，然後我也有跟台中市教育局長說可不可以幫忙開一個我想要做直播的區塊，就讓我開創先鋒，就是……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你要執行的話，可以找實驗學校就好了，實驗學校就不一定要特別時段。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我一定要有三十所。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼一定要有30所？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>這樣才有團隊出來，我是一個老師，然後帶培訓出來的老師，要把整個流程全部再讓人家看到直播的成績是這樣，因為現在我本人去教，直播後成績大家都看得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼不是十五所或者是五所先開始？一定要到一個規模嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>其實有兩種做法，第一種是e博士需要四個人來服務30所學校，所以，一個班級是8,000元，等於是十個學生，一個學生、一個月是800元，這樣的數量是200多萬，四個人的可用資金，也是很緊，因為現在的工作人數很少，我一個人做全部的事情，如果有人來，品質應該會比較好。另一種是現場老師採用補救教學經費，而學校只需要負擔線上老師的費用即可。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你已經有四個候選人準備，只要一有這個計畫，就可以馬上訓練？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>是的，之前陸續都有徵詢過一些經驗資深的老師，不過，一開始，我希望我先教，因此，我做了直播手冊，這個是我做的簡報，我的重點是在於自學、信心及學校的版本，科技是用手機及直播，有一個標準流程。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>再來學校只要是有電腦，有一個培訓的協同老師來教學，然後做出成效。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>學校只要提供電腦、協同老師、上網手機及腳架，因為我需要同步看到學生的狀況，不見得每個老師都有辦法處理，所以，視訊功能就是線上協助現場老師給予正確引導，以利扶助弱勢學生。我有一份直播手冊，其實就是這一份，很簡單；學生很簡單，只要準備這一些就足夠了，也就是帶文具用品跟課本就夠了。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>這個是流程，也就是我的SOP，第一個動作是開機、發單子、喇叭、YouTube及臉書，這一些都開好之後，我們的上課流程就是我從直播出來跟考單字，這些都不需要協同老師的專業技術，協同老師只要播放影片，也就是按按鈕播放，及最後學生填線上表單。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我發現讓學生用電腦太慢，直接寫回饋單最快，因此，就得麻煩協同老師，再輸入，上到雲端，然後e博士再做總管理與品質控管，所以協同老師的責任就是監督學生，就是看那一些品質有沒有做到，就這樣而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>接著是做出助學的成果。目前規劃國一、國二，八、九節時間共一個半小時。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你每一個直播時段是同時教很多所學校或是只教一所？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>好幾所。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以等於是空中教室的樣子？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說四個人，不是助教，而是你的同事？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>就是培訓的協同老師，我要自己培訓。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要培訓到這四天都交給其中某個人？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>（我在此修正一下）一所學校有一個協同老師，而e博士培訓出來的1位督導可以巡迴服務20個班級，所以三位可以巡迴督導60個班級，跟之前跟您說的一位老師跑五所學校我在此做一修正。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對啊（笑）！</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我數學沒有很好（笑），我學英文的，數學很爛。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對不起，所以我剛剛稍微數了一下（笑）。所以十五所比較可能，三十所你會需要超過？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我想說經費的問題，可能需要五個人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>因為一位剪接攝影師，然後還有欣怡老師做線上直播，另外還有三位去處理整體60個班級，20所學校的教學監督，最少也要五個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣聽起來，還滿有意思的（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>真的嗎？感謝你（笑），謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>可是現在是經費的問題，我的知名度還沒有出去，建研會會贊助25萬是因為有一個董事長看到我的臉書，他覺得英文助學的全臺灣機構，沒有一個人在做英文助學，因此剛好有募這一筆錢給四個單位，我們就獲得善款25萬，已經執行完畢了，我還沒有知名度，比如：統一跟國泰都不太會贊助，我之前有提案，當時還沒做出成效，現在已經有做出成效，我還是希望專心在教學上。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>學校老師也有跟我提到說e博士的價值在於助學的部分，也就是補救教學有既定的計畫在走，但我所教導的中堅學生其實是20分至80分，這個成長很快，應該做中堅這個區塊，原本是20分的能力帶到80分，這對國家來講成長速度比較快，我教得很快，學生也成長很快，如果是補救教學的學生則要扶助很久，因此，有學校主任建議e博士的著力點放在中堅學生這一個區塊，因此，很確定e博士的目標是放在中堅這一個區塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒，非常有價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>有沒有「數位學習經費」的補助？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社企相關的訊息可以參考「se.pdis.tw」，右下角有一個「社會創新政府資源」，這個比較類似補助案或者是投資案的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是找資金，也就是有一個「快速一覽」。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>喔，要借錢的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不一定是借，這邊也有標註「借錢免還」，就是補助跟競賽獎金這兩種是不用還的，有借、有還才是貸款。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想是兩個方向，一個要做的事是如果已經跟某個教育局，不管是台中或其他地方或偏鄉的，要做的是一致的，當然就不是幫你看作投資，而是會補助你，這是一種方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一種是你就是在創業，因為這是有創新的，而且是中小型、有價值的部分，因此這一部分是可以用公司的名義去作貸款。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或者SBIR，因為你是服務性質的，所以SIIR也有可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我計畫寫得很爛，我應該不會過，我教書比較強（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那我覺得你也可以考慮你的事業夥伴裡，四位或五位的前一、兩位是擅長，好比做簡報或者是行銷的朋友。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>是寫計畫案？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不一定，其實不只是寫計畫案，也包含如何在短時間之內說服對方你是有價值的，這個比較是行銷的技術。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個技術我想跟教學是不同的專業，所以我會覺得，因為你自己同時要做行銷跟同時做服務開發，其實是非常累，一人創業都是這樣，所以我的具體建議真的是會跟你一個比較平衡的，就是能夠在行銷上，及碰巧對直播也很嫻熟，這樣的創業夥伴可以省掉相當大的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>是不是可以先從政府讓我開始，就是教育局或教育部有相關的（補助）？我不知道有沒有政策可以支持新創的教學方式，先讓我們可以試試看有沒有這樣的機會？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以我的理解，國中、高中及小學階段的創新都是放在新課綱上路之後，在大學階段，目前當然有高校生、大學社會責任，這兩個裡面有很多是創新的教材教法，就會變成你的角色會是培育那些大學生，讓他們這樣去教小朋友，這也有可能，不是不可能的，反正我們都有逐字稿可以參考。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外，你想了一個商業模式，或者是想了一個想法之後，有沒有信得過的一起創業夥伴，可以變成數學上比較合理的模型，第二個是行銷上怎麼樣把它變成對方短時間之內可以聽懂，這個滿重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>這個我走了五年。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>為什麼我現在還是一個人？我必須要先打基礎工，您說的那個夥伴，我好像比較難找得到，可能因為要pay！志工做事還是沒有效率，如果有什麼方式，有一筆資金進來的話，我可以把這一件事做得比較專業跟比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。如果要在新課綱上路前就來試的話，我建議可以去找實驗國中，本來就是體制外，本來就是用多媒體或是語文教育之類的，這就是用實驗教育法興辦的學校，這樣就不受會計科目的影響，本來就是說服董事會就可以了，這樣的好處是，本來就是一個有理想的機關或者是團體。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>可是實驗機關比較少吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，還是有很多實驗學校是專門教弱勢或是偏鄉。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以用「實驗教育」去找，你就可以找到專門做偏鄉的，事實上我有一個朋友之前就是在台東均一。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>有，我後來有寫信給他，他說英文是有一個陳老師專門在負責，因此就幫我轉介。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，像這些他們自己本來都有一些聯絡網絡，而且他們的目標是在比較弱勢或偏鄉的地方去拉抬英文程度，所以對他們來講，看起來你並不是競爭者，只是缺人來做這一件事；如果是現有體制的老師，因為新課綱還沒有上路，你看起來比較像是體制外的，如果本來就找體制外的，就比較容易找得到夥伴。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>新課綱出了之後，我們再把各地的課發會慢慢策反（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>好，那我只能等8月？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得在此之前可以多聯絡，然後多關注一下現有的、別的，不一定是教美語，可能是教阿美語，但至少互相認識一下，如果你現在找不到一個創業夥伴做的話，你還是要自己做，因為你的產品已經開發到一個程度了，英文也不會在接下來的兩、三年之內有顯著的變化，因此我會建議一個禮拜多花一、兩天做商務拓展，說不定比較碰得到有人認同你的理念，再者是有一些事，可能別人已經把那個位置都已經準備好，只是缺人做，這樣比你自己把位置都安排好。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>要如何認識他們？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們有很多活動，實驗教育圈有很多自己的論壇，各個地方政府都有類似的活動，不管我剛剛講的觀課或互相觀摩新的教材、教法等等，但是因為我已經離開課發會一陣子了。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>喔！你以前是課發會的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我以前是十二年國教課發會的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>喔！那你很瞭解這一個體制？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>相當瞭解（笑），沒有，我不太瞭解本來的，新的我瞭解（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>如果可以跟你談教育，可以談很多，因為我是做現場的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但因為我們做課綱跟做現場，我覺得這一次有一個好處，我們是從現場研修小組寫出來的東西，我們做開發的只是確保各個研修小組做的不要彼此衝突，這真的是有融合在地老師的需求，我覺得這是這次研修很好的一件事，而且審的時候也有學生一起審，所以我覺得還不錯，都是滿民主的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為在過程當中，這些人彼此都有人際網絡，因此也可以多想一想加入或是練習在比較短的時間內介紹你在做的事，也多讓別人知道他在做的事，有什麼可以幫忙、是互相的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>因為2017年有兩百個學生，現在成效都做出來了，2018年想說要走出來，但現在走出來，不知道走到哪裡去，總要有一個開始的點，再慢慢認識其他對這一個議題有相關需求的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想逐字稿po出來，如果有機會的話，我也會請相關的朋友們看，如果你的簡報某些部分是可以公開的，我們也可以跟逐字稿公開。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>可以啊！剛剛的簡報，您看了之後有沒有哪一些建議？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得還算清楚，我想最重要的是教學量化、質化的部分，就是教學成果的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>您覺得量化比較重要或是質化？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得兩個都要呈現出來，兩個都有，現在才比較有可能開始對話，所以我覺得這個架構滿好的，等到你說新一波的量化結果回來之後，也許可以做一些適當的更新，可以直接放在網站上。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>段考成效的是比例嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是分數增進的比例，當然你也可以有一些自評表之類的，但是現有的已經滿有說服力了。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>真的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>接著是社會企業面，開一個小簡報。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我做了一個數字上的數學，如果是一個月要有八千元，八至十人，一個人是800元，如果維持水平的話，想要自己培訓是因為品質穩定，真的沒有辦法的那一些人，如果其他學校也需要，我們建議英文的實習老師，也可以一邊培訓他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我算8,000元是這麼來的，與其在外面請一個老師，一小時也要500元，這個出來就是8,000元，如果一個學校有國一、二兩個班，一個月就有1萬6,000元收入，本來想說用補救教學經費申請，一堂是450元，現在這個直播方式是不能申請的，那個是之前。我想說花東、南投、金門、馬祖，想要先從這邊做起。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>如果三十所、六十班，支出是240萬，所以盈餘就會有一個月16萬。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我要去做直播，必須幫我做一些剪接，所以會有一個剪接師，也就是三個督導。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>六十班的話，等於一個人就負責二十班，但這是督導，不是直接在現場，因為現場的老師，你看我的簡報是沒有什麼功能的，就是點那個跟觀察學生的狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>現場那個區塊也可以申請補救教學，就是學校老師可以用那個方案來做，站在我的角度，想要用督導，就是培訓老師，未來可以培訓更多這樣的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>這樣是合理嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還滿合理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我最concern的是，第一批兩個或三個或四個督導有多少可以跟你互補的能力？我覺得這是可能最重要的創業階段。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我知道。但老天爺滿眷顧我的，我覺得一路走來都給我很多好人，所以我不太會擔心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那就好。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>所以我不太會擔心，我其實滿會挑老師，因為我們技術至少還滿夠的，所以該是什麼樣的條件，都會做到。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我會把督導的部分，像1至100條都寫得很清楚，看每一個有沒有check，這就是我們需要挑戰及克服的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我可能還要做一些文創方面的發展，並不是教室這麼boring，應該是旅遊景點，可能今天到哪邊上課，好比像故宮，就直接在戶外開設，讓學生體會到今天要介紹哪一個文化景點，所以為什麼需要跟著，也就是兩個一組，然後到戶外上課。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>可是我不知道要怎麼開始？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思其實直播或是其他的技術，其實跟英文一樣，就是多練習、多用，所以最簡單的方式，其實反而是有一些已經在做類似事情的人，不管是網紅也好，現在有很多也是靠直播，但是他們叫「知識型網紅」，是靠唸一本書解釋給大家聽，像「冏星人」這樣，你之前有沒有看或者是跟？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>（搖頭）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>多多少少可以參考一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我是說經濟要如何開始？因為要有這一些人，必須要有收入，所以一直回推，這個都算得出來，一個班8,000元的話，這個收入要怎麼來？這個是我比較concern。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在有四十班以前可能會先有二十班，有二十班以前會先有十班，然後也會先有五班。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想在創業的時候，大家比較害怕的是現在有五班，自己可以，但等我有夥伴來的時候，他們是不是hold住更多的部分，這個時候有你信得過的夥伴比你聽得話夥伴更重要，如果只是聽你的話，做得一定比你差，等到學習到一個程度，最好就是跟你一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但如果有能力，是互補夥伴的話，才有能力看到你沒有看到的部分，他也會覺得有貢獻，不是只聽你的話，不是只是打工而已，而是創業夥伴，我覺得這在一開始核心的團隊，這是最重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不要有你在教他們的感覺，就是你有你的創業家跟品牌沒有問題，但你的夥伴自己也是別的方面的網紅或者是品牌，所以想成結盟的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我剛剛一直說可以另類教育、網紅界或者是知識分享界或是文創界先去參訪的原因是，這樣比較願意聽他們厲害的地方，雙方或者是三方結合起來，比較可能有一個綜合效果，如果都是英文老師，教得比你好真的很難了，就會變成你在帶他們，因為比較同質性，我的想法是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>所以也可以是別的科目？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是有某種綜合或者是結合的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>現在一個班級會有三個老師在主導？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個就要看你碰到的人是誰，我要講的是這套模式或是攝影剪接的部分，其實並沒有挑科目，都是通用的，不管是教英文或者是數學或者是程式設計，都是一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我就可以提供給學生各式各樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我覺得這樣比較容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>謝謝，你又點醒我一些（笑），不然我埋頭苦幹，有時要出來聽一下比較專業的角度。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這邊也有很多活動，有空就可以來。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我很想上來，今天是剛好，因為等一下3點跟前國教署署長在財團法人基金會，想說也瞭解一下偏鄉，看有沒有一些可以結合的，像111教育發展協進會的，也就是與其上來一趟，剛好又要簽約。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>台中也開始有社會創新。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我怎麼不知道？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是最近的事情，所以也可以找一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>你會下去嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我會幫桃園開幕，我每兩個月都會回到台中一次。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我怎麼不知道？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>剛剛那個網頁有，也就是「se.pdis.tw」。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對不起，遇到你就笨手笨腳。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們剛剛開起來是這個，但是上面按「透明參與」，就會有我的班表，這個很容易算，也就是我每兩個禮拜就到一場不同的地方，所以可以看到台中已經有三場了，固定都是在南屯區黎明路的聯合服務中心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實有任何對行政院政策有什麼想法的話，那個是行政院直屬的，並不是地方政府，所以可以直接去或者是打電話到中部聯合服務中心，也就是問他有沒有什麼類似的其他資源可以用。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>好，因為我要上來台北真的是要有很多因素才有辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題，所以這個是為什麼我固定兩個月去台中一趟。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>你應該很忙吧！應該沒有額外的時間？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我禮拜二上午座談，所以我禮拜二下午或者是禮拜一晚上其實也都還有額外的時間，因為我前一天就會到台中了。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我可以跟你約嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以約，當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>這麼好？謝謝（笑），這樣我就知道了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反正你有我的email，我們就保持聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>已經結案了，我想請教一個小問題，請你幫我想一下，現在有學校需要我去教，可能教得也不錯，所以朝陽科技大學請我去學校教，因為我現在都沒有生活費，讓我兼課六個小時，所以有1萬5的收入，但是對我來講，我的公司要支付，還有一個國中是想說我都沒有收入，是不是可以給我補救教學，就是直接本人到現場教，等於是下午4點至5點，這樣收入大概會有3萬，就能穩定，但是我又想做直播。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣聽起來，即使你接了這兩個，你一個禮拜還是有一半的時間可以做。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>沒有，4點至5點佔掉了，就不能做其他的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>如果我的未來有一間學校想要做直播，但我的時段是4點30分到6點，那個時段因為在一個國中直接教，因此就沒有辦法教直播。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也沒有辦法預錄嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>直播就是現場，要用預錄就不是直播，我要互動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>用skype互動，時段也是只能在那個時段嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對，大家都是在課後。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不能在某一個地方一小時，第二個小時教給別人，你的直播第一小時是要交給別人，你自己接第二小時，你不能這樣嗎？因為你是兩節課。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>可是人就沒有辦法跑，如果你要做出特色的話，也就是在教室裡面，也就是跟一般沒有兩樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有聽懂，也就是你事實上是要到別的不同的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個就比較困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>所以我最近在抉擇這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你兼職的時間是在？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>時間是在禮拜一的下午，所以我禮拜一沒有排課，然後跟禮拜三的上午。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那我覺得如果你接的話就接一些上午的。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>上午的課？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>大學六個小時滿了就沒有了，國中就只能固定在4點至5點，因為我是非正規的老師，所以只能在八、九節，所以基本上是只能選擇薪水3萬，我就沒有辦法發展直播的前測。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得如果你跟實驗教育學校合作的話，英文就可以排在任何地方，你就不受那個時段限制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反過來講，如果你是跟自學小孩合作的話，他們自己組一團來聽的你的課，也不需要在那個時段，只有你的學校跟你的學生是體制教育的時候，你才受這個影響。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我再考量一個點，如果談成一所學校做直播，收入剛好也是3萬的話，我先從一個開始，只要有一個，其他都可以同時聽，所以就可以讓他們體驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是這個意思，就是線上旁聽。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>可是時段一定要4點半那個，因為其他的時段大家都在上課，所以不會聽，因此為什麼要抓4點30分至6點的區塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這我理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>所以我唯一的希望是一所可以用1萬5的經費去支持，我至少可以開始這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，我會幫忙想一想。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>謝謝，對不起，我覺得我表達很差。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不會。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>每次要談到一些商業的，好像不太行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒關係，我很願意讓你練習，這個其實就是多練就熟了，就是跟英文一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>未來有可能發展到大學生嗎？因為我教英文寫作，我發現有教出成效。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有跟社區大學的系統聯繫嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個也可以考慮的，因為社區大學在大學或者是終身教育，有一點像國民教育體系的實驗學校一樣，因為社區大學比較是技能導向，我之前也有去社區大學上過木工課，那就很有幫助，平常我在體制教育也不會開一門木工課，就是請很好的木工師傅及專業的機器等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社區大學我覺得比較能夠接觸到大學生傳統的十九至二十三歲的年紀，可能真的大一點，是真的對學習有興趣才會來。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>所以也可以直播嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我覺得教材、教法上，社區大學沒有那麼大的限制。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>這樣我時間會分散很多，4點30分至6點，我就固定，反正就是每天做直播，有緣的來了，我就先把知名度打開。我的生活也可以穩定，這樣是不是比較好做法？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，很合理。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我有跟台中市政府教育局提我這個的想法、計畫，因為這是新計畫，我之前有提過一次，2018年8月以前沒有額外的經費，因此案子放了很久，我可以拜託教育局長嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你見得到他的話，當然可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>就是見不到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們不能指揮地方政府做什麼，但是我是覺得如果有一定口碑的話，不管是你講一般的國中或是在實驗教育，又或者社區大學的系統到一個程度的話，就會是反過來，也就是他要想辦法見到你。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>你的意思是現在的走向應該先把知名度或是學生擴展？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是口碑先打開。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>所以我現在不應該再直接進學校教就對了？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得兼課的那個聽起來還算合理。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>國中的那個？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是，大學聽起來還算合理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>國中那個，如果談到可以一面直播，或是至少可以運用他們那邊的一些資源，像有直播間或網路等等，你就可以告訴他們說這是教材研發的一部分，這不是去教課而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>你說一開始這麼少，我也沒有辦法有一個夥伴，我直接在我的摘星山莊裡面，至少那是文化的基點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這也是一個可能性，我剛剛一直講結盟的意思是，你要找的人，其實一開始並不是靠你付他薪水的人，他可能有自己的事業，也許是在跟差不多的狀態下，這個是比較平等的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果一開始要張羅每個月16萬的月薪，這個確實很困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>好，我知道了，謝謝今天的幫忙，以上ok了。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我每次來找你都很興奮。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我7點就起床了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是這樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>因為我都坐統聯上來，時間都很久（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>我還有去找于美人偏鄉關懷協會，因為我覺得欣怡老師未來是一個品牌，我想找經紀人好好做這一塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>你還有其他想法或建議嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我隨時想到再email你。</p>
          </speech>
          <speech by="#廖欣怡">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>王正中、陳峻涵</heading>
          <speech by="#王正中">
            <p>聽說政委很忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>我們今天的專案在這一個個案來講，其實是屬於私人拜訪行程，這個專案跟公領域完全無關。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>看是不是可以借著政委的專長，我們要辦一個很大的活動，如果在網路上或者是經營要如何宣傳，看是不是可以提供我們一些意見，這樣方向才不會走錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳峻涵">
            <p>一個是社群宣傳？</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>對。另外一個是處理募資平台，我們要如何著手？在2016年選舉的時候，我是Freddy競選總部的總執行長，Freddy在處理「鎮魂護國演唱會」，我們在操作的過程中是我們做了很多東西，就是透過以物易物的方式，可能準備了十五個產品，每三、四天就推一個產品，在網路上、FlyingV讓閱聽大眾看到，那一場弄下來，大概弄了300多萬。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，那個超成功的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，為什麼還需要找我？Freddy非常懂這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>可是他的團隊懂，不是我。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以當時沒有技術轉移。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>因為我是處理操盤，沒有專門處理到這一塊，因為網路這一塊Freddy自己的團隊，臉書是別人自己在經營的，大概是這樣的分工。我知道他們怎麼run，團隊我都認識，但有沒有其他的方式？也就是用比較少的成本？</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>你看一下這個方向對不對，我們自己有一個team，也就是需要什麼人才在這個team裡面？這個team成立之後，針對這個活動來拍影片或只是用平面宣傳或是其他的方式操作？目前小英答應這一個活動之前，就整個DPP這一個區塊的人都沒有辦法出來代言或是宣傳代言，我在技術上要怎麼推？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你還沒有確定。不能回去找Freddy他們？</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>我找可能還好，因為時代跟民進黨現在還是有一點……因為這個活動要辦得成是要總統府答應，也就是主席答應，Freddy是時代力量，所以也沒有辦法影響到這一塊到底有沒有答應。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>Freddy在過程中只能幫忙一些宣傳照，或者是某某代言，但是在大的計畫，他不是很適合推動。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>第二，因為這個活動還沒有找他聊，他知道我以前想要辦一個類似的活動，但是沒有跟他聊到這麼細，手冊都做好了，我想說從公部門這邊，看能不能提供我們什麼資源處理這一塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你這裡提出的是兩個，「宣傳」和「群募」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但現在通常不需要先宣傳再群募，群募是宣傳的一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是最基本的，即使你只是有這個程度的計畫書，其實就可以群募了，你知道我的意思嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不需要你先宣傳這個概念，你可以把群眾募資本身就當作宣傳概念的本身，現在FlyingV或zeczec都已經這樣在操作，甚至群募到一半都還是在改回饋或產品。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家群募到一半來改產品，已經很習慣了，不需要做到100％，然後再上去群募，現在是做到5％，然後上去群募，大家也會批評、指教，就拿這一些批評、指教變成群募不斷修正的一部分，只要不要讓大家覺得很像這個過程裡面沒有聽大家的建議，只要你覺得有聽到，等於已經是你的支持者跟付錢了，所以更需要聽他的建議，甚至捐到一定程度以上，就可以參加這個製作團隊或者是一起設計什麼部分，這樣來找人才，目前幾個比較成功的群募，大概都有這樣的操作成分。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>所以如果只看這個東西，FlyingV來協助，如果萬一他們的想法要來拍影片就來拍影片，他們都會直接來協助嗎？或者是我們自己要操作？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在之前，已經有像貝殼放大，還有很多家，專門像廣告企劃變成網路議題操作的部分，已經是另外一個專業了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最早以前跟群募平台是同一個，群募平台會來輔導你，現在群募平台還是有，但比較少。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>尤其像這個範圍比較大的，就是會有另外一個做策劃的團隊。你如果專門找平台談，有時也會介紹你，就是覺得你這個性質比較適合的輔導團隊，而這個輔導團隊就會有你剛剛所講的那一些人才。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這些人才的重點並不是懂不懂剪片，或是否懂行銷，而是平常跟意見領袖的關係有多好。越能夠讓大家變成所謂的先期試用者，就越能夠測風向，就是如何用什麼樣的方法做議題設定，才可以接觸到比較多的人，因此網路上的人脈接觸才是重點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一部分，我想沒有辦法靠學歷或者是證照來取得，是本來已經是混群募圈的才會有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個部分以我看起來完整度已經很足夠了，不需要等拍影片才找他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>我想說要做多少準備，這個我們不懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得已經很完整了，我覺得不需要再做太多或者更多的準備，這個是大家喜歡不喜歡這個主意，就是要透過市場的測試。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>找到好的企劃團隊，就是幫你預先測一下風向，如果認識網路上的意見領袖都覺得這個主意不work，也會讓你省很多時間，也會提早告訴你不work，這時就叫做「轉向」，就是達到同一個目標，也許用別的梗，而不用這個方法，因為這個方法測一測就不work，反正你沒有損失。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不管怎麼樣，就是群募到與不到的差別，因此有時很多群募不到的話，就換一個梗，所以不要當作是非成功不可的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>我們比較大的障礙是沒有處理這一塊，所以不知道要做多少的準備。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>像Freddy要處理，因為他們要拍片或寫劇本，都已經準備好了，像我們競選廣告及宣傳都是自己有團隊了，也就是自己音樂公司的團隊在處理，如果用他的模式要來處理這一塊，我要找到這一群人，自己找不到這樣的一群人，因此來請教政委給我們這一方面的意見。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>如果你覺得我們假設找FlyingV，我們之前因介紹而認識，我們只負責丟想法，他們有辦法落實上嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可能不是FlyingV本身，而是FlyingV周邊會有很多種這一種類似輔導員的角色，每個專精不同，有的專門做文創或是做政治性的東西，還是會幫你做分案。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛剛要強調的只是，並不是先宣傳一波再上群募。其實有可能群募，然後很快就失敗，你這樣就知道這個點子本身要加強，那就換一個點子就好了，如果先宣傳一波，等於成本就已經下去了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>我們都是募款來的，因此要再花一筆錢下去，這樣風險太大了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>另外，有關於社群宣傳的部分，有沒有什麼想法？好比我們要自己架網站或者是找人操作或者是其他的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得像這一種網路實體整合的部分，我想最後要有自己的網站是最基本的，這個是免不掉的，但這是可以在群募到一個程度時才推出來，不需要自己最一開始就想到好，因為在群募的過程有方向改變的空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個網站已經架上去了，如果方向變太多，這個網站等於白做，群募快完成的時候，那時網站一定要出來，這是一定的，大家最基本的要求，其他的部分我覺得都還好，不用覺得好像在網路上傳播需要多麼複雜的東西，事實上只是一個單純的東西，當然可以琅琅上口，他願意幫你分享出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，這兩個問題就確定了。你有沒有要問的？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳峻涵">
            <p>基本上我們架設一個網站，如果人家沒有來看，根本就不知道這個活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳峻涵">
            <p>我們也有開一個粉絲頁，因為活動還沒有成熟，所以資料還不能放上去，因此不能分享。要請問的是，除了架網站跟開粉絲頁以外，如果實體要做的話，我們要拜訪很多人，也就是一步一腳印去接觸，像剛剛講的FB粉絲頁及架網站，有沒有其他的方式可以接觸更多人？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳峻涵">
            <p>像今天的拜會，子維會去問卓秘書長？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃子維">
            <p>我有先跟院長室約過，所以才約在這個場。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳峻涵">
            <p>像剛剛所說的，如果這個活動要做起來，是府、院及黨都要支持。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳峻涵">
            <p>我不知道政委今天跟我們見面，有沒有可能表示卓秘書長的意思？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃子維">
            <p>沒有辦法！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們並沒有跟卓秘書長講這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃子維">
            <p>我是跟院長室講這一件事。院長室提醒說，唐鳳要見誰、談什麼，那個是唐鳳的自由，但唐鳳在這一件事上不能代表行政院。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我是個人身分。因為我們有逐字稿，所以當然如果行政院的朋友們想要知道我們談了什麼，這個在逐字稿裡面會有紀錄。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你們覺得裡面有一些字樣想要修改，接下來十天都可以改，定稿的部分就會出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想讓大家知道這一件事沒有問題，但不代表是已經背書了，可能還沒有到這個程度。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳峻涵">
            <p>我只是想要確認這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>這樣就沒有問題了，也不方便再耽誤你太多時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>你知道我們團隊嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有聽過，但是沒有見過面。</p>
          </speech>
          <speech by="#王正中">
            <p>王先生的風格比較老派，可能政委比較沒有接觸過，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃子維">
            <p>之後會再把逐字稿寄給你們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>黃宸謙、蔡承諺</heading>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我自己本身開這一間公司，我們做了一個小創業，因為很多捐款，我們在做零錢捐或者是現場勸募時，常常會有一些疑慮或者是攻擊，也就是不知道裡面有多少錢或者是不知道錢有沒有進去，那時做的事情讓我們有一些想法，因此就做了一個募款箱，這個數據會直接傳到我們的伺服器，這個箱子本身也會開一個收據出來，如果要開立正式的捐款收據的話，就掃這個收據的QR code，我們的收據就長這個樣子（拿出有QR code收據），會有一個捐款的金額、獨立的序號，會有各種不同的東西會顯示。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我們去年做了不少不同的案子，我們今年也有在凱道的升旗典禮，也就是「共好市集」，我們也有出現，我們之前有收過衛福部，也就是今天想要提的是，衛福部有跟我們提一個要求，那個時候是說常常會碰到一個情況，也就是中央碰到一些國家級災難，也就是八仙塵暴，或者是大地震或者是飛機掉下來的事情，其實現有的管道很難去作業，比如用的收據開立方式是用郵政劃撥單的影本去開立收據，他們沒有辦法解決這一個問題，我們那時就有提過一些方案，但目前跟衛福部社工司是，他們先提了一些內部的討論就消失了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我們最近有做了一個最新的募款箱，這個是比較酷的版本，我們自己目前認為可以作為新型態的使用，是滿適合的。基本上是用透明面板的方式，現金可以開立收據，並可以顯示不同的內容。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以沒有刷卡或金融卡？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我們正在開發，因為本身記憶體是有網路的，我們有碰到一家卡機的廠商，他們可以做多元支付，只要串好API，機器告訴我們說他們的交易已經完成了，金額是多少，我們產生一筆序號，我們只要認證就可以了，這邊結合是滿快的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>這是最基本的公益責信價值，去年度開始做一些新型態的東西，我們去年有做一些新結合，像捐款之後會發生好玩的事情，像捐了會冒泡跟下雪，這是12月的事情，這個小朋友超愛的。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡承諺">
            <p>機器本身有網路，因此可以同時跑很多數字。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我們有不同的想法，因此跟政委報告一下，像新竹天主教區在辦活動，我們是加泡泡，整個活動就開始跑，這是我們在做的一些事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我們是2016年台北市政府產發局輔導的社會企業，要跟政委報告一件事，看有沒有什麼可能性可以結合。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>如果可以的話，是不是像有一些中央交通轉運站，可能就放一個，目前有一個贊助廠商，其實在公益圈裡面滿多人背後想要推動公益責信，也就是把最後一哩路也補齊，也就是現金捐款的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>這個應用分三個市場，也就是宗教、政治及慈善，這個都可以應用的，像廟也可以用。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我們可以因為這個而設計互動內容，這個是觸控螢幕，像我們之前有跟家扶提過案子，像小朋友，也就是家扶做一些家暴或者是一些家庭議題，小朋友是在最底下，然後隨著錢越來越多，小朋友就一直往上走，就是會有一些互動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣一台大概要多少？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>目前都是用租的，我們用一些方式把成本補回來，我們自己開發的話，現在只做一台，我們自己在創業，因此不像一家公司可以直接開模，因此一台要10多萬。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是有一點貴，只能用租的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>也不想讓他們壓力很大，就是買了一台是10萬，但是內容卻沒有辦法做，所以目前是用event的形式在進行；其實公益圈是有人願意花錢做這樣的示範跟案子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像外面之前有一台街賣車，也有人認養。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>這是我們在大安森林公園做的（提供照片），那時募到不少錢，就是募到不少錢在裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我覺得是大家知道對的事，但是很渾沌的一條路。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很有意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡承諺">
            <p>這個有很多版本，透明面板是現在最新的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>因為現在是一台，它的價值還沒有被明確彰顯，如果今天是十台擺在台北市，我們同時丟出同樣的議題，但在不同的地區，收款的情況都不一樣的話，可以作為未來政府的施政參考，或者是一些可能，因為錢丟進去，就會代表是關注的議題，可能在萬華區的人對街友議題比較切身相關，內湖的人是環境或者是交通，內容可能不一樣，也就是更明確的依據，除了可以實質幫助到local在做這一件事的NPO。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>但是因為有顯示內容的好處，所以可以是多個機構共用，可以用選擇的方式，像這個可能有好幾家，這個時間點有幾家，就把它買進來進行一些不動的可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒的主意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果有一家NPO想要贊助這樣子一台，想要用買的，不想用租的，你們多久可以做出來？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>一個月內可以做出一台，整台包括連圖的結構，加工是別人加的，可是整台圖的設計組裝是我們自己做的，零件也是我們自己叫，看哪一些可以用的，整台是從頭做到尾，包含裡面的coding到server都是自己在處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>上半年的重點是要多元化的支付管道，像柯市長也接觸過，在幾次的碰面當中有跟我們提到，要請我們去接洽悠遊卡來作業，我們有碰到一些企業、廠商，他們可以做更多元的，像信用卡、LINE Pay，這個都是我們今年度的重點。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>其實大家做現金都是吃力不討好，我覺得目前現金在臺灣還不會那麼快被淘汰。我自己在做這個工作的觀察是，大家會在十年網路捐款，但是又慢慢回歸到實體活動，潮流慢慢有點像這樣，其實做local的事更多人在做，過一陣子就會因為各種支付管道不同，又會開始到線上支付，但在更久之後，又會變成所有的募款者，就會變成支付管道到現場收款，我的觀察是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>因此我希望可以改變的是公益責信，讓我們做這一件事更大的原因是，當初柯市長喊出來的「公開」、「透明」，選舉前關帳，這個是我們做這個機器很大的目的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>意思是年底選舉的時候……</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>……其實年底選舉，我們心理有一個計畫，但目前還沒有這個能力吃下來。我們心理想的是，一半（左邊）是給一方，另外一半（右邊）是給另一方，可以選哪一邊並看捐給誰，也會有一個bar，告訴你他捐得多高，假設是由中選會作樁，當然是100分，因為對於公開選舉的政治獻金收據，他也好做事，某種程度上這個東西跟民調也有關，在一定時間內密集捐款，把它排除掉，就可以用一些數學方式告訴你捐款的目的，因為次數多跟現金多，可以慢慢加權一下就可以知道，大概可以算出民調的趨勢，這是滿有趣的地方，這個專案很大，目前沒有這個把握，而且政治問題要解決，這是我心理想到的畫面。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>像現在有一些公益團體在推這一種公益責信，其實在現金這一塊，沒有辦法去處理，而且也沒有一個有趣的方式，像零錢捐、現金捐或是現場的募款，其實在公益勸募條例以來，可能都沒有什麼……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……為什麼體積一定要這麼大？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我們有小一點的版本，可是就沒有螢幕，就是單純收付的一個，比較小的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就像停車場的收費機？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>對。我們用螢幕的原因是，大部分的零錢捐都是以被動的方式存在，如果今天看到就捐，沒看到就算了，選擇也是很有限，也就是青少年協會，所以最會撒零錢箱的人最有可能收到那一些捐款。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我們希望大家做的是，希望大家主動把內容吸引過來，所以我才把它變大，不然我覺得可以選擇更小的螢幕，但我覺得應該要大家因為內容或者是選的時候。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是碰巧可以收捐款的廣告燈箱。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>對，可以這麼講，但是我希望在捐的時候，可以多響應，原來捐的是做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>去年也有一些成績，也就是得一些獎，主要是回歸到我們自己做的事，今年越來越多人關注我們的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>這是前政務委員馮老師的影片，這是很早期的活動，馮老師有幫我們一點忙（播放影片），這個是兒福聯盟的活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我們會對到的是行銷部門，他們就會想要噱頭，像我們最近的募款，他們會很開心，因為捐款不需要會計在現場，只要把錢投進去，事後跟我線上對多少錢，然後就把一個QR code給他們，使用者自己填好的表單給他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>這邊除了解決第一現場的問題之外，還有解決一個問題是開好收據是兩聯式的，現場手寫可能是字很醜，像阿伯、阿嬸可能不知道要寫什麼，也寫得很醜，也就是郵證會單的名字很醜，不知道收據開給誰，字超醜，然還傳真，畫質變超差，我們做的方式是用一個QR code掃了，如果想要用真的收據就填，不填就算了，填錯也是他的錯，不會是我們的錯，因此解決很多問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>像我們也解決帶一個問題，也就是環保的問題，國稅局有一個系統是可以直接從社團裡面收一個CSV進去，這一件事完全解決掉，沒有現場手開的問題，因此我們目前有一些希望可以購買的，但我們還沒有完全大量開放購買的原因是我們希望有一個更好的購買方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>像現在購買如果要更新內容，還要透過我們，我們本身也在建置後台網站讓他們線上更新，像開出來的圖片內容，會有一些比較複雜的程式要改。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>還有沒有什麼要問的問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得都很合理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的程式本身，當然跟電子投票一樣，你現在規模不大，等你規模大了，你的程式會被要求，不一定要Open Source，但至少你的客戶會想要看。我想這一些你們都已經想過了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實宗教跟慈善的部分，現在比政治要適合推。雖然如果因為要選舉而推政治，可以馬上讓你們有非常高的知名度，但如果一下子就被操作到……</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>……其實我們在2016年的選舉就用過了，蔡英文的北平東路的競選總部就用我們家的機器，其實他們用得滿開心的，因為第一次選舉的時候，大家就說把錢投這邊，每個人都很開心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是大豬撲滿。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>裡面那一個，俗稱「豬下水」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個不錯，但我的意思是這個還是產品。但你剛剛講的那是你們自己當品牌操作，要進行大數據投票，等於像未來事件交易所的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我會覺得目前這個路線跟另外一個路線，其實在公眾觀感上是完全不一樣的，這兩個不一定能那麼順利併進。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但我覺得都非常有創意，我第一次接觸到這個idea，真的很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我們現在有一個案子是希望可以做更不一樣的做法，比如擺進通路裡面，我們其實一個想法是，我們希望成為一個未來店家有post機，但也有一台慈善post機，也就是大型連鎖通路。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>不知道有沒有什麼資源，或者是可以接觸到的？我們有一個贊助商出了一筆錢，希望讓這一件事情成，現在是在接觸家樂福、頂好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我現在到了7-11，我買了1,200元的東西，其實不能用悠遊卡付，因為有1,00元的上限，現在都是拿2,000元現金，然後把錢存到悠遊卡裡面，然後就會key一筆加值800元的商品，然後跟我的現金交易的1,200元扣在一起，因此還是拿2,000元的現金，但是至少不用找零錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但現在是刷這一筆虛擬商品存入悠遊卡裡面，本來有另外一個虛擬商品是捐出去的話，我覺得這也是一個可能性，像我買了951元的東西，我拿1,000元出來，我可以說零錢捐掉，我覺得這是一個可能性，如果從post本來就有一個虛擬條碼，而那個虛擬條碼就是指定捐款功能。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我自己本身是在推透明面板那一台，其實在推的時候，也就是希望捐的時候，能夠多想那麼一秒，知道捐的錢會做什麼事。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>那一件事，也就是捐款是一個開始，輸入個資之後，從此變成他們的志工或更瞭解這一個議題，甚至發現自己做的工作跟這個議題是可以結合的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你這台平常沒有用的時候，也很歡迎結合這邊常設展覽，因為我們這邊有展間，像之前是之前是點點善，都是喜憨兒的創造等等，他們有一點是類似pay what you want商店，也是有一個捐款箱，投進去之後可以拿一些紀念品，也可以不拿走。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我覺得這個在展示上很適合跟這樣的東西結合，等於你們讓他多一個螢幕可以把動態訊息，而不只是靜態訊息show出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果剛好有閒置的時候，社創中心這邊也很歡迎你們，可以多讓大家知道這樣的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我們之前還有做過一個案子，像搖滾台中的演唱會，他們神秘跟我租了三台，之後知道是拿來賣門票，捐多少錢都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就像這樣子。我之後有類似需求的時候，我會想到你們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這真的是很棒的demo。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡承諺">
            <p>還有一個東西沒有講，就是這個箱子還有一個重點，像之前台南大地震時，慈濟說要重建台南，也需要8億，結果一個禮拜募了14億，大家都有善心，只是資源是被浪費掉了，後來慈濟拿到上海或拿到別的地方，錢根本已經多出去了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>現金更新的速率沒有辦法那麼快，這基本上可以做到即時更新，也就是每筆交易結束，印出收據，然後30秒內一定會傳進去，看網路的狀況，基本上一定會做到這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡承諺">
            <p>比較不會造成資源浪費，其實差滿多的，募款的排擠效用滿嚴重的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我同意。但你要有排擠能力的人吃這一套，那是一回事；我覺得也可以反過來，往群募的方向想。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡承諺">
            <p>往上或往下都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在投的時候，有一點像群眾募資，進度調就會一直更新，我也會呼朋引伴來想辦法達成，勸募達不成就不發生，善款之前不是這樣子，但這也可以結合一些群募的campaing，這樣就要串群募平台的API，這也是一個可能性，如果要掃QR code就會有回饋，要是不想回饋就不要掃QR code。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我們目前是這樣子，也就是希望可以解決基層的問題，可以讓捐款者更有信心，大概是這樣的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，這不只是捐款，也可以當作是群募，是有回饋的，不是沒有回饋的，只是回饋是線上兌換或者是之後寄到家裡，也就是並不是自動販賣機，但是可以把它往那個方向想。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果只是認同這個理念，就投進去，不要掃QR code就好了，也就是純粹捐錢，等於同時捐錢跟想要回饋的就可以照顧到，這個一個可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>政治的那個很有意思，可能需要很厲害的團隊來操控，同時民調跟政治獻金。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>我們腦子裡面有畫面，如果一旦真的run起來，台北市有二十台，這幾個捷運站附近都有，底下還有議員。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們可以想一想，也許到最後是技術支援而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>更需要一個招牌。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>還有什麼問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我回去看逐字稿再想一想。如果有想到什麼，也歡迎就email給我。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃宸謙">
            <p>謝謝，應該滿有趣的，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
