<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蕭瑞洋" id="蕭瑞洋" showAs="蕭瑞洋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭淑麗" id="鄭淑麗" showAs="鄭淑麗">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-07-18 社創中心 第二十四次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>蕭瑞洋</heading>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>在2000年當扶輪社社長的時候，原來幫瑞士商開了台灣分公司，十多年來業務做得不錯，功成身退，所以我就退休了，但是因為我當社長，必須要有一份工作，所以我就開了一個公司，並投資開一家網咖。我比「戰略高手」還早一個月，所以在台北算是第一個開張的連線網咖。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>但是網咖碰到一個很大的困難，那時候網咖是娛樂業，是八大行業之一，但是台北市凍結娛樂業新設，不給執照，所以網咖是非法的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，所謂的非法網咖。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>然後他就來取締，我就想說我當扶輪社社長，怎麼可以去作八大行業，所以我就把它關掉了。我的公司就這樣一路過來。後來做iRobot的總代理。，iRobot做得還不錯，您有無聽過iRobot？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我家裡有兩台。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>啊，太棒了，您還是我們的大客戶呢，謝謝您！我作iRobot十五年來，業務推展得不錯。產品好，服務也好，口碑建立起來了，我們又引進了瑞典Blueair空氣清淨機，瑞士Nespresso膠囊咖啡機，德國Cloer小家電，法國Steam One掛燙機等產品，都很不錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>我常常在想說還要加什麼產品或做什麼新的事業嗎?我聽說您每個禮拜三在這邊和民眾公開對談，我朋友有來旁聽都說收益良多，我想說也要來見識一下，您這樣開明的做法在臺灣非常棒，很佩服您。所以就也來看看，我本來是要來旁聽的，但是我剛剛來的時候，我後面有一位說他們是創業機密不給人家旁聽的，我就說：「如果你不給人家旁聽的話，那我就是今天排第一個的。但是我是歡迎人家旁聽的。」因為我覺得您的概念很好，我不想放棄這個機會。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>既然不能旁聽，我勢必要有一些主題，所以我就想了兩個主題，第一個主題是：您不僅是部長之一，而且是要整合各部會的。是不是可以思考設法將網咖合法化?因為這個網咖合法化應該不需要立法院，那只是一個行政規則。網咖真的不是八大行業，這兩個差別很大的。只是有人把網咖當作就是玩賭博或網路遊戲的，變成是娛樂業，這樣其實很不好。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>2000年那時我們的資訊發展比韓國還早，但是後來韓國全力去做網咖，還有政府補貼和扶整，結果發展得很好，現在韓國的資訊相關產業分常發達，所以建議政委您這邊，看能不能透過什麼樣的力量，去改善網咖的產業環境。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是在講「資訊休閒業」，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>不只是「資訊休閒業」，也可以是「資訊教育業」。我覺得「資訊教育業」是一個重要的東西，那也是我的第二個主題。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>我覺得「資訊教育業」很重要。上次我在這邊看到您這邊有一個很好的設施，現在叫做「直播」的部分，像現在有攝影機等…。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有綠幕等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>這些設施平常民眾可以來使用嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一樓的場地，你要先說要解決什麼社會問題或者是公益價值，簡單來講並不是為單一的公司或者是個人，還要有公益價值，就可以使用。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>您這邊也提供了一個很棒的場地。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一般的公益組織也可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>因為我在我學弟那裏也有些接觸，其實年紀大了後，我發現不只同學變成總統，連學弟、學妹很多都變成部長，次長了，像現在交通部三個次長都是我們學弟，真的是很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>我有一個學弟就在台中，於每個禮拜四晚上都開班，教你如何上iPhone、如何玩LINE。我覺得這些教育對我們這個年紀很需要。對您這個時代不需要，因為您一生出來就是在網路世界，所以在網路上很通達。遨游網路世界真的很好，但是對上了年紀的人真的很不容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>問題就是當我們要想去學習的時候，碰到很大的困難。因為每一個人的程度不一樣，所以老師很難找。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>我的問題在按手機，碰到不懂的時候，卻找不到適當又有耐心，又能及時幫忙的老師，而這和老師在教LKK網路時碰到的問題也是不一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>我在想的是，我很想弄一個類似銀髮族或者是在網路上比較不懂的人，透過一個社會教育的方式，讓他們有一個提升遨遊網路的機會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是資訊教育或者是數位學習？</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>對。我告訴他怎麼用，因為告訴他怎麼用其實很重要，像網路現在有兩個最大的問題，一個是網站上的假資訊很多，要告訴他怎麼樣避免假資訊，要去瞭解它。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，媒體識讀、媒體素養。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>對，還有教如何保護自己也是很大的問題。我想並不只是像我們這一種上了年紀的LKK，即使4、50歲的那些人，如果並不是在這一些行業的話，在這一方面的接觸會很少，可能也沒有辦法很瞭解網路世界。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>我以前弄網咖，就想說透過這一種教育，讓很多人知道網路是什麼。我那時候還在網咖內設了一個實驗教學區，又找了一個老師，在固定時間開課，教年青人怎麼寫程式，因為認識網路是什麼，其實是滿重要的事。在以後的世界來講，如果有人不曉得網路是什麼，然後一天到晚有很多詐騙，就會受害。還有像Bitcoin等區塊鏈的發展，也會是一個大事和大問題，臺灣在這一個方面應該把資訊上的網路交易環境弄好。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>我想去成立一個協會或者是新創公司，做資訊教育的事業，這樣在您的部分可以得到什麼樣的資源嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這邊有一個一站式服務，就在對面，叫做「新創基地」，會把所有相關的資源，有一個一站式服務窗口，我們這邊有一個網址，叫做「se.pdis.tw」，也就是社會創新所有的資源，進入了這個網頁後，這邊有一個按鈕，也就是政府資源，看你想要解決什麼樣的問題，都可以找到解答，像您剛剛講的比較像教育問題、數位學習的問題，這邊會媒合政府現有的一些資源，資金、生態圈都在這個網站上，都可以參考。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>喔！那這樣很好啊！（試著上網成功）</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>真的很齊全，很好用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像您剛剛提到數位教育的這一個部分，民間以我所知，已經有不少在做，像對於增進大家的數位素養，其實已經努力非常久了，他們之前還有用巡迴車子，然後到處教人怎麼樣上網這一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個叫做「ADCT（臺灣文化數位協會）」，他們的宗旨跟您在做的應該是相當扣合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「資訊休閒業」的部分，以我所知，地方政府現在是在用自治條例，好比像幾點以前學生才可以去，幾點以後大人才可以去之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這個跟老人的關係不太大，老人畢竟都是成人，就算去網咖也沒什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>但是問題是網咖本身是被懷疑的，我那時差一點上法庭，因為經常晚上10點以後來臨檢，然後就會抓到一個小孩，那時一次就罰2萬。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>那時我們常常被臨檢，大家不堪其擾，正規經營的就不敢惹這個東西，惡性循環後，網咖就變成小孩子在奇奇怪怪的地方，那種作法真的應該改過來。應該給網咖一個正面的、善意的身份，給他正式的執照，好好經營，讓台灣的資訊環境更開放，更成熟，也可以建立一些資訊教育的基礎。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>網咖應該也要歡迎上了年紀的人去，可以去遨遊網路世界，不必一定去那邊打電動，但是現在我們LKK不敢進去網咖，因為大概會被笑吧。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，我覺得這個真的可以跟做銀髮的朋友做結合，比較像社區大學合作的夥伴。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是以我的理解，現在十八歲以下的年輕朋友們，以前是因為沒有寬頻上網，或者是家裡的光纖很貴，所以才去網咖，但是以我的理解，4G和光纖普及之後，這方面的需求逐漸減少了。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>但是為何生意還是這麼好？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有些像這種已經專業的電競設備，現在很多我看是往更專業的，像A、VR顯示卡的東西去走。像以前如果只是寬頻上網的話，其實家裡都有都可以了，就揪團在家裡玩就可以了，這樣家長也比較放心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是電競的部分，我確實也同意，尤其是跟A、VR相關的，這其實第一個也需要特殊的設備，就像當時需要高速的網路一樣；第二，性質也跟我們以前說網咖比較龍蛇雜處的感受不一樣，比較像職業的，也就是大家專門往這個方向訓練。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我也同意，我們在去年才跟立法院合作，把它歸類成一種運動，但是不是體育，而是智力的運動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也設立了等於是屬於一個不同的行業別，他從事這個行業，他可以說是運動員，投資的是可以適用運動投資的條例，所以這樣子的話，這樣其實就已經有一個解套，如果你是專門幫助這一些運動員培訓的，有點像我們社區有時也會有室內的桌球場或者是運動場，可以說專門是幫這一些電子競技選手進行培訓的地方，就算是業餘也可以來這邊進行培訓，這樣就跟傳統的電子休閒業可以有一個品牌上的區隔。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是，如果提供了設備，特別是一些A、VR，比較可以身歷其境的設備，這樣就更可以跟以前更區隔，也就是有一個產業振興的作用，這一個部分我會推薦對面的新創基地，因為它就是一個資源，而這個部分的分類應該是在商業司，他們也可以幫你找到窗口，先去釐清如果還想要有這樣的場地，要怎麼樣去定義它，才不會進入到八大行業的範圍，比較是教育跟運動的這個範圍。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前以我所知，經濟部已經放寬了一些標準。例如「實境體感應用服務業」是「資訊服務業」的一部份，就明確定義為「從事提供穿戴式或行動式實境體感設備，於專屬場域內以網路連線方式或非連線方式供不特定人進行育樂、商業應用或展示等實境體驗活動之營利事業。」</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>您剛剛提到「運動」的例子很好，是非常棒的方向，但是我們所謂「運動」就是電動遊戲嗎？還有沒有其他的東西？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像現在有很多同隊競賽型的運動，而這一些運動，像LOL，其實就是跟其他一般智慧力運動一樣，圍棋大部分也是在網路上下，他們也有各種不同的段位、排名，看他們直播這一些電子競技的選手，也是非常多人，有人從中學習，這也是AI現在很熱門的研究範圍，有很多做AI的是專門來玩這一些東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我想電子競技跟一般的電玩有兩個差別，一個是有組織的，也就是你加入是加入一個團隊，然後這個團隊會跟一般的運動員一樣；第二，它的目的不完全只是休閒娛樂，而是有一個訓練的過程，因為我們一般如果只是打俄羅斯方塊，那不是我們訓練的過程，那個是我們自己放鬆好玩的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是他們很多不管是業餘或者是職業的，都是為了要達到一個標準，而要加強訓練。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這跟我們一般下九路圍棋是好玩的，但是人家下到十九路是選手，就真的是不一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>瞭解，謝謝。您說的這些真的很有用，很切中我所想的方向，很棒的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一些相關的法規命令，我再請同仁email您。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>您真的做得很好，是臺灣的希望，也謝謝您當我們iRobot很好的客人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>掃地跟拖地機器人是剛出來就買了，那個很久以前，已經是十幾年前。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>我們是2003年開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我是2006年買的。</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>那很好！（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#蕭瑞洋">
            <p>謝謝您！也謝謝彭研究員的協助！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>鄭淑麗</heading>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>上次我們談的時候，你說是不是易樓網由可能從政府來接手？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主要是地方政府，可能有這樣的應用需求。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，地方政府需求，如果在農產品滯銷時，應用易樓網上「大樓 &amp; 村里」團體購買也不失上策；或為不同縣市各具特色小農媒合宅配等，且能節能減碳。但是須先架構完整網站。不需到各縣市政府洽公，所有資料網站裡面都抓得到，我現在的狀況是營建署已經把92年至106年的全國使用執照的資料都給我了，可是前面那一些就是92年以前(如70~80年代)可能當時沒有網路，很多是紙本沒電子檔，是執行時的困難點，不知如何建置。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>上次2/14日拜會後文字稿，對「易樓網」建檔所需使用各縣市查詢網站，如下列「三大系統」已經陳述，最大問題是 : 地方權限，格式差異很大。所以有政府部門參予和民間業者間(實務問題)比較能得共識 : 「已經核發文件或檔案」建置完成 &amp; 未來能統一格式。這是「大數據經濟」基本，應該不只易樓網碰到格式不同的問題，政委應該也頗了解。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>1. 營建署 : 「執照存根」網站</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>2. 各縣市政府「公寓大廈報備組織」</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>3. 戶政司 : 門牌整編</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>上面三項為易樓網重要資料庫，希望單一格式簡單好查詢，畢竟房地產是民眾最重要的財產有知的權利，寄望政府「居住正義 &amp; 透明資訊」有所作為；將專業知識日常化為淺顯易懂且隨手可查，如果易樓網能在合理，收支平衡免費讓民眾使用，也是易樓網10年來辛苦代價。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>目前 易樓網 建置所有資料，都是「政府部門網站」整合，法規或格式變動，應在「營建署」應可統籌辦理。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>內政部政務次長 : 花敬群次長是業界公認不動產專家，可諮詢或把關專業人士。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>使用執照編號 :</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>台北市 : 107使字第 0001號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>新北市 : 107重使字第00001號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>高雄市 : (107)高市工建築使字第00001號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>宜蘭縣 : (107)(1)(3)建管使字第00001號 : 發照日期 : 1070103</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>花蓮縣 : 花建使照字第106C0195號 &amp; 花建執照字第104A0369-02號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>台東縣 : 府建管字第C1040221692號 &amp; 府建管字第A1030229508號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>屏東市 : (107)屏府城管使(長)字第00001號 &amp; (106)屏府城管建(長)字第01713號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>嘉義市 : B104 嘉市府都使執字第0000488號 &amp; A 104 嘉市府都建執字第0000488號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>※ 發照日期106年04月17日 : 「建築執照當使用執照 」</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>106年完工，使用執照編號 104年</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>在易樓網FB 7/26日PO，「小建案頻傳法拍」應有履約保證「價金保證返還」，介紹用土地「地號」查詢「建造執照」，建照上登載「起造的建設公司」非「建經公司」這時營造風險還在；反而在「使用執照」登載「建經公司」工程已完工，無益承買方判斷，而種狀況是上次所談論營建署「建築工程履歷查詢系統」搜尋時和易樓網的誤差。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>建造執照 : 登載「建經公司」 &amp; 使用執照 : 登載「起造的建設公司」「小細節大影響」之事，很無奈...</p>
          </speech>
          <narrative>
            <p>
              <i>（易樓網FB : <a href="https://www.facebook.com/eb31asia/">https://www.facebook.com/eb31asia/</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <narrative>
            <p>
              <i>（營建署<a href="http://cpabm.cpami.gov.tw/cers/Welcome.do;jsessionid=BD7EDD6A86A5CCE609B749811B96D9AF">建築工程履歷查詢系統</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我覺得還是要聽你的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我今天簡單寫了，我有預約8月8日要來，下次會談得比較仔細。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>今天我提了一個問題，第一份是易樓網大概的狀況，這個是易樓網的網站及資料，我現在要談的是這一塊，不知道我們是不是可以解決？我在講的，不知道你是不是可以聽得懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是類似BIM的圖。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個是消防上的，你看那一次的五、六個年輕小朋友，我都可以當你們媽媽的人，我覺得不應該這樣，因為這一些圖是在政府機關領得到的，這一些平面圖在政府的建管處，都是領得到的，你用地址或者是地號，這一些是我們的使用執照或者是平面圖，都是領得到的，表示有這一套的東西，為何表示沒有辦法建置成3D？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我的意思是，做房地產的知道五樓在燒，六樓可能因為熱的關係而倒下來，我們為何不能事先知道呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我後面有一些報紙的剪貼，這裡有提到「什麼到後面才知道旁邊有側門」，這個是我們做房地產的人不能接受的，這個房子一進去哪裡，這個是固定格局的，為何到後面才知道旁邊有一個側門。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我們有檢討，就是消防員的資訊系統是從消防局那邊接過去，我們那邊接的欄位、格式跟他們實際手上拿的，等於想到才會去調得到，但是不會主動推送給他們，這個是我們資訊系統需要改進的地方，這一件事發生之後，我們在行政院有開過一次會。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個圖架構好的話，是固定的。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>你說三小時才拿出結構平面圖，這個是不可以的，因為政府本來就要建置一套。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且在縣市政府也有，現在的問題是，實際送到現場去的人，有沒有一個資訊系統隨時可以透過網路回去調在局裡面的那一份資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>因為這一方面我們接觸很久了，像這個說你一進去不知道方向，這怎麼可能不知道方向？報紙裡面寫到說那邊有一個閃燈，然後知道一個出入口的紅綠燈，怎麼可能會不知道呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我的意思是，我們應該要有一個monitor的圖，是在外面，消防員是什麼狀況，其實是可以把握的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，這個我們同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們有幾個解決方法，一個是像基層同仁自己發明這樣子的做法，等於先適用，這個是一個辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個辦法是，您剛剛有提到我們去修法，尤其本來只是化學有毒物質的管理法，我們現在會試著把它弄成一般人關注的，也就是火災發生時危險的其他物質，不是有毒，而是有危險的，那一些也納入法律去管。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個法律納入之後，工廠不是只是把平面圖歸平面圖，物質清單歸物質清單，而是把什麼放在哪裡的這個東西一併要報上來，這個我們有在修法、有在做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我覺得消防單位的資訊應該要連結，連結的話，就是像哪裡變更，就像我們上次說房子的變更，你是要來報備的，現場的實況跟圖不一樣的話，業主就要負責。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>在畫面有一個「台北等公車」就可以告訴我車子10分鐘以後到，多遠的地方就可以告訴我10分鐘會到，為何會在一個現場裡面你說找不到他在哪裡，是不是有一個東西掛在那邊，我們有一個作業的東西，是不是可以追蹤它？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我們都有討論到包含無人機、機器人先進去，然後先把視覺影像傳回來，以我所知，消防署有訂一個計畫在做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為人的問題是，我們一次只能看一面，而且裡面黑煙的時候，其實方向感有可能是沒有的，這個確實是有的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果沒有輔助的機器或者是第一批就是放機器人進去，根本不要人進去的話，這個有可能有改善，這個也是我們接下來會有一個叫做「無人載具創新實驗條例」，專門是做這一種很創新的，是不需要人，但是他自己就可以載著不管滅火器或者是別的東西進火場的方法，甚至平常不是進火場，而是去巡視工廠都很好用，因此這個部分應該是今年年底之前，我們會跟立法院合作，把無人載具的這個部分推出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這樣很好，有人在做了，只是很多像報紙寫出來的，我不知道資訊是否正確，像你跟管委會拿資料，但管委會沒有這一些資料，如果沒有報備的話，其實是沒有這一套圖的，因為只有建商有。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>你怎麼可能跟管委會要？政府要有一套他的知識，而且我們覺得應該要有一個立即的，他們怎麼……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們事後檢討東西都有送到當地的局處，但是東西沒有疊上去，所以等於是分開來，等於要消防員在腦裡疊上去，他們當時當然是搶時間為第一，所以也不能要求他說像建築師那一種，看三張圖就可以在腦裡疊上去的能力，我們確實應該要預先套疊好，包含那一些關注物質或者是危險物質的位置，等於是電腦幫它套好，但是只有一張圖給消防員，這樣才會有用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是像整合的東西，就像消防署，一方面要修法，這個送到立法院，但是二方面是消防署自己要建立一套系統，而這一套系統還是事前的資料，像你說當場可能不一樣，所以可能還是要派出機器人或者是其他的東西先進去掃一遍，然後告訴我們說這個狀況跟實際的狀況有什麼不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們地下室有一家叫做「瑞德感知」，如果你等一下有空可以到地下室繞一圈會看到他們，他們等於是用物聯網的概念，把逃生的牌子上面再放網路傳訊的系統，即使哪裡先冒出煙或怎麼樣，等於被燒壞掉以前，可以先把這一些資訊傳出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>喔！那這樣很好啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果對這個有興趣的話，你可以到下面，他們可能沒有人在下面，但是設備也在，你可以看一下他們的展示，以前消防署沒有一個審定標準，也就是把這個東西放進他們的系統，但是這個部分前兩個月也解決了，所以這套器材也可以適用。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>所以也有在做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，有在做。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>以我們來講，不應該再發生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>同意，完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>不可能不知道門在哪裡，那個都是固定的啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>完全同意，有資料跟消防員疊起來看得到資料，這個是最後一里我們要加強這個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>樓上、樓下都會影響，應該都要讓他們知道。這樣比較簡單，現在是易樓網……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們就約一個比較長的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就是看政委是不是可以來接手。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>其實我有一個idea，假如可以的話，像PChome有一些合作，假如我這邊大樓這樣的話，其實是可以結合，那是另外一種銷售的方式，我有說這個先建置的起來的話，大樓一起來買的話，那個是節能減碳，如果假設另外弄一個平台，主要是你有買方的資料，如果跟我這邊結合在一起的話……兩、三個地址其實是同一個大樓，你這樣子的話，然後以那種單位的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就像團購這樣子的話？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，而且集體來送的話……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個聽起來物流那邊會比較容易，因為等於是幫物流分送貨品？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>但是物流等於是在「後端」蒐集東西的時候，「相同地點 &amp; 同方向配送」，無助益業績成長；我是在買賣雙方這邊，等於是在「前端」促銷，電商購物平台這邊假設有什麼東西在促銷，可以點進我們自己的大樓這邊來共同團購。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>跨區購買 : 1. 上班地點內湖大樓 : 集體購買</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>2. 上班地點內湖大樓 : 加入新北市永和區自家「永和大樓」購買 &amp; 幫忙住在「台南市新化鎮礁坑里」</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>父母，購買沙拉油等體積龐大或太重的日用品。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>跨領域平台 : 「產品+服務」發展出不同「商業模式」才不被淘汰。當年Google 創辦人只是要將全美「圖書館書籍」建</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>檔，FB只是想多看學生照片而連結全美這方便資料庫。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>eb31 當初只是要論「風水10大好『豪』宅」，所以「天、地、人」是我的思考模式。排除策略、資金「PC</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>home &amp; 蝦皮」是屬產品（技術）競爭；如果有前置服務作業「大樓建置」屬「地」的建制，可能較不會</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>被取代。「地」的建置也是一種「團結力量大」不可忽視...</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「eb31.asia」是易樓網網址: eb代表e化建築物「31」是易經裡面「火天大有 &amp; 天火同人」卦，在當初「開站文」有說明。當然對專業不動產而言，易樓網「31天/月 每天為您提供『資訊服務』」；至於「.asia」沒用「.tw」，因為希望能更「國際化」。而且當初為等「.asia」，還慢了 2個多月才讓「易樓網」上線。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你講的有一點像主婦聯盟的模式，也就是社區大家一起買菜，送到一個人的家裡，然後他再分送給其他人？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。只是可以賣更多東西且區域也遍及全國，是不是我想太多了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，這個概念很好，就是類似像「公寓大廈管理委員會」的層級，等於管委會有一套系統可以直接導入，我覺得這樣子不錯，從物流的角度也方便，然後從推廣的角度也可以促進鄰居間的互相認識跟團結。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個很棒。其實主婦聯盟已經做了一陣子，這個真的可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我們是針對大樓，主婦聯盟是一起去，然後他們的東西都保證是ok的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也是送到家裡，然後再分送，就是你剛剛講的模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>易樓網有建置沒有大樓的時候，公寓就是在這邊。另外，土石流是用那個去連結的，那個有困難，台北市有建議，變成我們要做。我是希望有一點進展。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我8月8日再談。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，我們8月8日再詳細談。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>是不是有一個執行的方案？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們要解決社會問題，比較是公寓大廈資料庫並沒有辦法一站式、跨縣市查詢，主要是這一個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>易樓網裡面是全省都做，但是就是資料不齊全，而且很多都是門牌整編，你給我地址，有時去地政事務所連不到，因為他們沒有把它轉換過來，我們希望把它做到很好用，然後大家都一次性全部查詢ok。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，我試試看。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>8月8日我看能不能再看看，這個是我今天的內容。假如有在做的話，那很好，你們比較專業，但是對於我們做房地產的人，怎麼可能會找不到側門，因為（門牌）屋況是固定的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>那就這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好。有空就到地下室參觀，他們做得不錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>好，8月8日再見，希望有一個結果，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
