<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/發言摘要" id="發言摘要" showAs="發言摘要">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-08-30 政府資料跨部門運用之法制研析—民間資料如何進入政府部門決策系統之探討</heading>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（中華開發金控-凱基商業銀行股份有限公司周郭傑資深副總經理）</p>
          <p>開放資料在金融業的運用是很廣泛的，以環境污染的資料為例，如RCA在桃園土地的污染資料就會影響到地價及相關的金融業務。</p>
          <p>由於台灣的市場較淺，大部分的數位生活服務都聚焦在某一領域，但服務的碎片化，也造成資料的片斷，但是透過Open Data的精神及Open API的技術，可以將資料彙整，創造出大數據的價值，提供政府及民間都使用。但中間必須要有妥善的管理，以提升消費者的價值為宗旨，才能實踐My Data的精神。以凱基銀行合作的iCHEF為例，這個平台就紀錄餐廳完整的數位足跡，可用於餐廳的金融業務往來。未來Open Date的運用一定會更廣泛，譬如發展個人的評分資料，在求職、租屋的運用等。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（透明足跡-曾虹文研究員）</p>
          <p>過去環境治理的困境是因為政府手上有很多的環境資料沒有公開，加上政府也沒有好好利用手上的環境資料，因此民眾即便感受到工廠污染的情況，也不知道要從何關心起。而且，環境資料只要牽涉到企業，往往會以營業秘密、個資等理由拒絕公開，但涉及重大公共利益的，不應以營業秘密為由不公開。因此，政府落實環境資料開放，讓民間可以用政府的環境資料進行加值應用，才能回頭檢視政府管制有哪裡不足，進而推動修法完善法規。</p>
          <p>對工廠來說，要負起環境社會責任，不應該只是政府要求裝設監測設備才裝，工廠內部許多設備元件可能會洩漏，因此廠區內的監測數字，關乎到工人安全，關心工安的工廠，應該自主裝設廠區內的監測設備，且環境議題也不應該只是環保署的問題，涉及工安的部份，勞動部也應該進來一起要求工廠做好環境管理，經濟部也應該負起相關輔導機制。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（逢甲大學GIS研究中心-方耀民助理教授）</p>
          <p>各個城市都有淹水的問題，政府監測水位位置，透過FB打卡說明淹水情形，蒐集資料比對，民眾分享打卡資料的正確性、重複性，分析幾次大事件後，其民眾打卡資料具有一定代表性，透過民眾打卡作為感應器，在災害期間蒐集網路上的打卡資料，可提供政府進行輔助政府決策，而要如何降低政府運用民間資料的風險則是要考量的重點。</p>
          <p>關於資料正確性，網路上回應的資料恐不具代表性，但透過不同的資料過濾掉不正確的部份，可以減少數位落差，且可借用國際上的標準，降低資料正確性的疑慮。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（一零四資訊科技股份有限公司-張閔隆資深經理）</p>
          <p>一零四以前有和勞動部資料串接，後來將資料改到台灣就業通，而整合需要額外支出，此外一零四提供剛畢業的學生學長姐就業產業資訊，也需要和教育部資料串接，而公部門提供資料也有資料格式改變的問題，重點是之後的維護問題。另外，是我們跟其他公司資料串接,我們想要串證照，對方公司可能沒這麼大能耐可以提供服務，伺服器要維修，最後我們就是開SFTP，定期拉資料比對，但不是這麼即時。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（資拓宏宇國際股份有限公司-許維揚經理）</p>
          <p>業界目前透過收集Open Data後也有提供加值應用的API，若政府能提供一套評估的標準（例如：資料品質、資安要求…等），讓業界有機會能將Open API提供在政府建置的平台上做應用，這樣可以更加速民間資料進入政府部門之應用。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（訊舟科技股份有限公司-吳靜美產品經理）</p>
          <p>現在開放的OPEN API，目前這些資料的準確性，還是具有討論空間，公司官網和各個媒體，現在所有RAWDATA第三方非營利組織、學校，更多的技術或是訊息的產出，會希望用這些資料，非營利組織全力SUPPORT，其實六都所有的設備是我們捐贈，我們有權利終止服務，可能真的營運不下去，避免踩到公權力，或是我們認為可以對公司，目前整個案子上，這三個問題持續的跟各部門協調，在設備上可以做到什麼事情，在地異常通報，異常追蹤，資料夠乾淨，可以做到空氣品質的預測，三小時或一天以後，最後議題，OPEN API的平台，在合作時，即是開放也不知道接到哪裡，台北市資訊局算先進的區域，先把API定義好，資訊局有自己的DATA center，格式是雙方認定的格式，相對的進度是緩慢，六都或其他區都可以共同使用。亦即，OPEN API平台即是開放也不知道要接於何處，須先將API定義明確，而資訊局有本身的資訊中心，格式是由六都等單位都認定的格式，所以六都或其他區都可以共同使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（創控科技股份有限公司-曹育嘉博士）</p>
          <p>關於空污議題，本公司曾在環保署計畫中運用大數據結合政府資訊（工業區內工廠製程紀錄）交叉比對，配合監測數據，找到有害氣體之污染來源。透過精準的監測數據，除了查出污染來源是來自於哪一個廠商，也協助其改善製程缺失，減少原料浪費與提升良率，達到雙贏的結果。</p>
          <p>以此經驗回應數據偏差性問題，監測數據資料進入政府體系之前，應有嚴格數據品質管理確認機制，若上傳資料之可靠性不高，在公開平台上被解讀的方式可能有偏差，後續效果影響鉅甚。</p>
          <p>以美國環保署創新計畫 NGEM為例，該計畫鼓勵許多尚未成為國家標準之創新方法，包含監測儀器與網路資料分析，但是對於監測數據之品質控制要求很高，目的就是希望可以在數據精準的前提下，以此基礎做更多的分析與決策。</p>
          <p>因此，政府將民間資訊作為運用、執法與決策，目的是希望可以藉由民間數據在適當的時間點納入決策考量，如此更應使用具有品質控制之數據，即可達到更精準的分析與決策。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（玉山商業銀行-李嘉銘協理）</p>
          <p>空污會影響房價，國內很多銀行利用大數據房價評估，玉山銀行，任何人到網站預先要購置住址，可能房貸，蒐集政府相關資料，汐止水災資料，更密切資料蒐集，這影響不是提供參考，實際上貸款數字要面對面溝通，數字和利率線上就可以核貸，核貸完線上可以撥款，申請→核貸→撥款，在三分鐘或一天內就可以解決，計算值越完整。</p>
          <p>現在民間資料現在金融的某些資料已經進到政府的決策機制，區分成兩類，金管會定期要求銀行定期繳交資料，另一部分是金管會臨時要求，需要調查與分析，我們需要一個標準的平台，這些資料除了民間給政府外，未來民間可以跟民間互通。</p>
        </speech>
        <speech by="#發言摘要">
          <p>（法律扶助基金會-吳富凱律師）</p>
          <p>就大數據時代的角色扮演上，本會一方面是資料的提供者，另方面也是資料的使用者。法扶基金會除了定期提供承辦案件的統計資料給司法院參考外，亦配合主管機關臨時性的特定需求，以專案方式提供特殊個案的資料，例如對外籍人士扶助資料等；目前本會提供給外界的資料，主要是以EXCEL資料表的方式提供。又本會彙整的資料，時間上並不像環保或金融等領域來的急迫，因此會有一些資料時間差。</p>
          <p>再者，本會提供的資料內容均予去識別化，目的是符合個資法的需求，以避免連結其他資料庫作比對而被再識別化，例如本會日前提供中研院張老師16萬筆去識別化資料，供張老師團隊研究「律師在民事訴訟案件的角色」之用。但去個資化的結果，會將特定機敏資料區段化或代碼化，對後端的資料統計分析可能造成困擾；又去識別化的資料無法與其他資料庫進行勾稽比對，對資料的分析驗證會有困難。</p>
          <p>除了提供本會的資料予主管機關參考外，本會資料庫亦對外界開放。本會日前已通過「財團法人法律扶助基金會法律扶助業務資料申請作業要點」，提供公務機關及學術單位的研究人員申請提供本會業務資料作為學術研究之用，前開中研院張老師的研究計劃，即依上開作業要點提出申請後而提供。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
