<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林勁璋" id="林勁璋" showAs="林勁璋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳凱翔" id="陳凱翔" showAs="陳凱翔">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳明麗" id="陳明麗" showAs="陳明麗">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-07-04 社創中心 第二十二次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>陳凱翔</heading>
          <narrative>
            <p>
              <i>（One-Forty <a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/one-forty_____?e=30178544/63388246">簡報</a>、<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/one-forty____2017_?e=30178544/63388274">品牌書</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>我還是簡單跟委員說一下這三年在做的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個簡報是已經公開或者是可以公開？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>之後再提供給筱婷，先送一個我們做的一個機票，就是讓大家知道臺灣有70萬的移工會有這樣的機票，第一次出國到臺灣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個很棒，設計得非常好。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>我們2015年成立的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一般機票後面的文字會是反的？一般的機票是這樣轉、不是那樣轉。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>被發現了，我們下一版會改（笑），我們印出來就發現了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>會叫「one-forty」（<a href="https://one-forty.org/">https://one-forty.org/</a>）是因為三年前臺灣的移工大概是60萬，所以40個臺灣人就有1個移工。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在是？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>現在大概1/35了，所以以後會有1/30。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，你們沒有要一直改名字（笑）？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>沒有，就是一個時間的紀念。現在我們團隊十個人是以協會的方式，所以主要是靠募款，其實都很年輕，是二十歲至三十歲間，我已經是最大了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>前三年我們專注的是印尼的移工，因為在全臺灣的移工裡面，印尼人佔得最多，這個是開齋節的畫面，現在有68萬的移工，其實三年前是58萬，三年就成長了10萬人，每一年都在成長，所以很快會變成1/30了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>其實這樣看的話，印尼人佔的最多，然後再來是越南、菲律賓及泰國，在台北因為看護的比例很高，所以大部分都是印尼人，這個是為什麼這三年我們是以印尼為主，從看護、工廠到漁船的漁工。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>其實一開始我們想成立這個協會，第一個是因為看到整個社會對外勞的偏見及刻版印象，像這個就是直接去google外勞的關鍵字會跑出來的標題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你google「移工」跑出來就不一樣了？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>對。所以這個是一開始我們的起心動念，因為我自己剛好有機會接觸很多移工，聽了很多他們的故事，看到這樣子他們的印象，我自己想要做一點事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>除了整個社會的刻版印象以外，也發現他們來這邊工作，大部分是低階的勞力，所以其實不太能累積一些知識技能，我們聽過很多故事，回去開店就會倒閉或者是還是找不到工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可能還是真的存了一筆錢，但是很好的運用？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>對，等於又要出國，就會變成一直回不了家。那個時候每個禮拜天就去台北車站訪談，問他們到底為什麼要出國，而且出國以後有很多地方可以選，新加坡、香港、臺灣、中東、杜拜，都有，為什麼選臺灣？在臺灣遇到什麼困難？想要學些什麼？以及回去以後想要做什麼事？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>我們發現很多人想要存一筆錢回去開店，就是小本生意又或者是想要找好工作，那時沒有課程或者是計畫是專門給這一些移工的，新住民是滿多的，特別針對這一些移工回國以後的發展倒是沒有，所以我們就開始了我們的協會。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>有一個mission是叫做「Make every migrant’s journey worthy and inspiring.」，對我們來說整個移工來到臺灣再回去，這個是很長的旅程，希望這一段旅程對他們來說是很值得的、學到很多東西，累積臺灣的經驗，回去以後可以真正幫助他們未來的發展、改善家庭，也跟臺灣一直有連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>一路上其實都會遇到很多很多故事，所以我們也一直在蒐集，希望讓更多人知道這一些移工背後的故事，相對來說，我覺得他們都是很勇敢的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>現在主要三大計畫，「移工人生學校」主要是教育、「Open Sunday」是文化交流，我們自己做自己的content。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>這個就是委員剛剛所說的，在影片裡面有講到，現在一學期是半年，我們現在已經邁入第六個學期了，一學期有兩百位的學生，我們在台北車站附近這一棟的樓上租教室，因為他們禮拜天在台北車站過一個馬路就到了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>課程的話，有中文的聽、說、讀、寫，光中文課就分了三個班，基礎班、進階班及考證照，我們有華語證照、上課畫面，還有儲蓄理財，他們每個月大概是1萬7,000元至2萬元的薪水，如果不知道怎麼樣去規劃的話，一下子就花光了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>其實教他們本身理財以外，也要教他們如何跟家人溝通，像他把一半以上的錢匯回家，家人或者是老公一下子就花光光了，因此他們每一年存，其實到最後回去發現錢都不見了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>還有開店的課，其實有很多機會讓他們分享點子，其實很少有機會他們在家當看護或者是在工廠，很少有機會講出自己的想法，這個是一個班的學生，所以我們幾乎每一個禮拜天都上課，早上、下午（都有課）。也有很多機會讓他們練習，像Ted Talk一樣，我們會要他們用中文講，一個人是15分鐘。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>實體課程經營了兩年，發現很多人說想要來上課，但是因為人力不夠，而且只在台北，所以轉on line，我們經營了一年半，然後有拍了150支影片，用母語來拍，現在有1萬5,000個印尼的移工是有訂閱的。發現網路的效果真的滿大的，超過我們的日期。喔！1萬7,000個了，我以為1萬5,000名而已，其實就是像youtuber這樣，每一支大概5至10分鐘。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼有一支特別多人看？有1萬3,000人看，這個是在講什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>很生活化的（播放影片），大家就會留言，然後我們就會回，其實很多人是每一支都有看，因為每個禮拜我們出一支新影片，就會通知他。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>最紅的其實是這一支，我們直接請移工來分享（播放影片），他會教大家台語，因為在南部跟阿嬤講，就是用台語。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>現在其實也是持續在做，因為我們現在只針對印尼人，印尼人在臺灣現在有25萬名，接下來是有錄菲律賓文、越南文、泰國文，因為資源還是滿少的，所以我們現在還在想辦法繼續募款，等於不同國家的人士要開出全新的，因為我們是用母語來做，等於頻道就要好幾個，課程也都是分開來上的，真人或者是動畫都有做。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>上完這一些課程，回去以後我們每一年都會去追蹤，一年會去三至四次，也就是去家訪，這都是我們以前的學生，現在在印尼開衣服店、洗衣店、雜貨店、餐廳。有些人是開店、有些人是找工作，像她結婚我們也有去，因為她的中文學得很好，學了一年半，再加上她之前就有學，她現在回去印尼，找到台商的工作，在正新輪胎裡面當中文翻譯。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>她給我一個數據，她家離印尼大概六個小時的鄉下，那邊平均薪水是7,000元台幣/一個月，她找到工作，一個月快要2萬元台幣，其實相對物價是很高的，也真正可以幫助她改善生活，我們還特別找她拍了影片，我們也跟正新輪胎的HR部門在談，他們覺得雙語很流利，他們是很需要的，我們就跟他們談怎麼樣在臺灣培訓好，讓他們直接來錄用。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>甚至有人回去變成小說家，出了兩本小說，寫得就是在臺灣當看護的生活與歌手，然後組了一個團開始出道。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>其他活動像東南亞星期天每個月，這三年現在辦了六十場，其實是一個很輕鬆的方式，讓臺灣人跟移工互動，所以可以一起野餐、小旅行。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>在晴光市場有一個菲律賓區，這個百貨禮拜天一進去全部都是菲律賓人，全部都是菲律賓的店，因為我們讓菲律賓人當導遊，介紹他假日的生活，其實就是菲律賓的菜。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>看起來很好吃。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>對啊！真的很好吃，然後就寫文章，我們寫了七十篇移工的專訪，包含在臺灣的移工及回國的移工，我們會去拍攝跟紀錄。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>其實除了寫文章以外，我們在想的是跟年輕人溝通，要用更簡單、更有創意的方式，所以我們兩年前做了一個面對面的計畫，手寫一百個臺灣人跟移工的鬼臉，為什麼是鬼臉？笑臉很多人拍，但是鬼臉就會覺得很好笑，而且很少的機會看到人家的看護是這樣的表情。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>而且也很難區分出來到底誰是臺灣人、誰是移工，因此帶出來的我們都是很像的，我們也把這樣的計畫直接貼到華山，變成戶外的裝置藝術，很多人看到這一些作品，然後就想說他們到底是誰。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>去年我們在華山辦了兩個禮拜的工藝展，兩個禮拜免費，因為華山贊助場地，有2萬7,000個人進來，我們是把移工議題與藝術結合，我們做了一個走道，上面都把中文字倒過來，很像移工剛來臺灣，然後看不懂，這一些字都是他們勞動契約的字。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>還有一個是藝術家做的翅膀，用菲律賓移工的拖鞋，他們每個月都會寄包裹回去，都會塞滿滿的，我們回去作研究他們到底在那邊放什麼，然後就做了一個這樣的作品讓大家知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>很多人會放電鍋、洋娃娃之類的，並寄給家人。然後也開始做一些infographic，最近我們有一個募款計畫，因為學校的人數越來越多了，我們想要skill up，所以就招募社會大眾，用信用卡定期定額，每個月幾百元（捐助）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>其實做了三年的感覺是，因為每一次回去印尼以後，才剛去又回來，發現他們真的是在臺灣，認識臺灣的朋友記得，都會把課本什麼的放在家裡面，然後去宣傳臺灣的經驗真的很棒，這也算是國民外交，bottom up，從這些移工開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>我們的外勞政策，也就是把他們當勞工，有一天他們可以變成臺商的人在，甚至在談國民外交、新南向，都是有可能的，而且他們每一年幾萬人回去。當然也呼應到現在的新南向，因為以人為本，我覺得他們才是真的有影響力的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>這個議題其實就是global issue，像香港、新加坡都很多移工，我們希望是可以擴充出去的，結果現在1萬多名的data base，很多是從香港來的印尼人、新加坡來的印尼人都會連過來，全世界在做移工議題，大部分都是還是做勞動權益的爭取、庇護中心，跟政府大部分是抗爭的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>勞動權議題是最多人做的，隨便就可以想到十個NGO，但是教育真的比較少。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>其實不只臺灣，香港、新加坡都是，他們勞動的團體比較多，但是用這一種角度切入比較少，所以很少人會真的關心回國後的生活，希望我們可以成為全世界在移工議題上的best practice，這是未來的目標，大概是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>感謝分享。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們的網站我滿詳細看過了，你們的改變理論非常地成立，我覺得非常好。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>今天會找委員的目的是，過去三年與政府合作滿少的，主要是小額捐款及企業贊助，我們現在有幾個企業的贊助商，第一個是遠傳電信，他們賣預付卡，他們的市佔是第一名的，他們的客戶非常多是靠移工，因此他們算是我們的sponsor，我們還有跟高雄的工廠，他是一個企業，裡面有兩百五十個菲律賓人，也是贊助我們，我們去幫他設計一些課程。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>還有像樂施會也是長期的贊助商，我們現在跟政府單位的合作只有跟勞動部，應該是接了一個研究標案，這個是唯一一個，因為我自己想的是，我們要做的事情跟政府單位很多部門有關，想請教委員的意見，你知道我們在做的事情以後，有沒有一些給我們的建議，不管是跟外交部、教育部、移民署、勞動部，又或者是跟新南向政策的相關部門？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們知道有一個「se.pdis.tw」的網站，是新創圓夢網裡面的社會創新專區。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>有，我上次聽過你們的分享。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有在上面嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>好像沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們的中文名字叫什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>中文很長，叫做「社團法人臺灣四十分之一移工教育文化協會」，但是我們沒有露出這個名字。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得有空還是登錄一下，當然以你剛剛的講法，你們目前大部分的收入還是來自於捐款，並不是完全自付盈虧的狀態，但你們還是有某些服務過的產品，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>像剛剛比如企業請我們幫他們客製化設計課程，那個算是服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個是資訊服務或者是顧問服務？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有什麼別的服務或產品？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>像我們經營youtuber，然後遠傳就會想要來置入，我們變成媒體人。其實還滿多的，像遠傳，最近悠遊卡也想要來置入我們的影片，我們就走youtuber的模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，這兩個都是服務，這兩個服務的好處都是能夠結合滿多的東西，任何關心這一個的企業，或者是影響力投資者，雖然你們是NPO，但是其實透過這一些服務來做business development，其實金額我隨便想也覺得可以很大，因為我們用NPO型態，意思是我們希望捐助還是以一個比較大的部分，尤其現在定期定額是大家最希望的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是，如果你們有剛剛所講的這兩個，也就是比較像策展或者是媒體的這兩個服務的話，我還是會建議你們登錄一下，因為這個登錄不像以前要50％的收入是從服務或產品來，現在並沒有百分比的上限或者是下限，而是要你寫清楚你能夠提供的服務或者是產品有哪一些而已，所以不要被「企業」二字迷惑，這裡面有很多NPO、也有很多合作社，所以我還是建議登錄一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼會這樣講？我們會越來越多的政府專案，這邊是有「社會創新政府資源」裡面，不管是這一堆的哪一些，之後可能越來越多會扣合有在這上面登錄來當作前置條件，所以如果你們填得越詳細的話，那其實是一個雙重媒合，以前都是政府計畫掛在這邊，你跟熟的部會去申請他們的計畫，我們現在是希望反過來，把你希望商務開發的東西先寫好，這邊是有一個篩選的，好比如果你在做的是偏鄉教育落差，你是協會或者是什麼之類的，又或者是你是做其他社企NPO或者是就業整合，你們可能這三個比較多，因為移工不一定是弱勢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這邊其實就會直接把目前也在看這一些題目的，而且是跨部會的，就是不管是文化部、外交部或者是國發基金或者是多元就業，其實像NPO很多是多元就業，這個你們都已經很熟了，會提供出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣的好處是，這個是比較被動，也就是要上來查，但是如果有登入的話，我就會說你主動去找他們，但是如果沒有登入的話，我就比較沒有profile，這個是第一件事，我鼓勵你們做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二件事是，我們在新南向這一件事上，你知道「四方報」嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們跟他們有任何的合作接觸？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>我們現在跟燦爛時光書店有移工文學獎，也就是他們有辦一系列的活動，我主要是跟他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以對移工社群的這一種政策溝通，我想這個是現在你們還不是一個服務，但我覺得會是滿重要的一件事情，像「臺灣吧」最近有在做這個題目，你們知道嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個你們有興趣嗎？我覺得你們做短片或者是文字能力並不差，事實上是相當好的，這會是你們的興趣嗎？因為這是新的路線，比較是內銷，是讓臺灣人更認識移工，而不是讓移工更認識臺灣，而你們目前好像是讓移工更認識臺灣之後，有能力回去創業，然後保持對臺灣良好的關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像這一種對臺灣人民的這一種，我不知道你們有沒有興趣？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>其實就是剛好分兩大塊，一個是直接服務，就是對移工本身的，就是回去以後的幫忙；另外一塊是對臺灣社會大眾的倡議，包含寫文章，我們都是寫中文的，像寫文章、拍影片，並不是指剛剛的教學影片，我們還有很多影片是對臺灣人的，所以包含影片、文章、活動，像策展，2萬7,000人來都是臺灣人，剛好都是臺灣人，其實是分兩大塊。如果有機會做影片活動，是……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，我覺得這樣這一塊就比較多，確實你剛剛提到以人為本的新南向，我覺得這個如果真的要成為一個可行的政策，首先就要臺灣人自己先支持或者是認同這一個概念，但是大部分的臺灣人，當然有一些是家裡有移工或長輩或親戚有移工，但是你願意用民族誌方式來解決生命史，可能是千分之一不到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個可能不只是倡議，而是變成類似全民教育，我們不只是對新住民的融入，而是對於移工的文化上，覺得人家的生命史是一件有意思的事情，這一件事我覺得得先發生，不然以後會變成新南向，到最後還是以賣產品為主的新南向，這個是一定的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想這一個部分，我們接下來在社會創新行動方案裡面，其實大概過兩個禮拜左右會核定，我們四年方案裡面，最大部分的經費跟資源，還是放在教育上，比起以前的社企方案，就是多了教育跟外交兩塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最主要的原因是，以前做社會企業的時候，是跟青創或跟這個結合得很多，但是很大的困難是，之前的社企方案已經做到整個社會都覺得這個是一件好事，但是你隨便找一個人問說：「你知不知道哪一個社會創新團隊？講了聽聽看。」但是真的講不出來，好像洗這四個字好像洗到人盡皆知，但是有沒有因為這樣的關係，大家更瞭解特定的社會議題、特定永續發展目標、特定的社會創新模式，好像太好，好像不太有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>同樣的道理，我們可以撒大把的銀子去說打東南亞、新南向或什麼東西，可能一直可以洗到大家覺得這個不錯，但是你去問隔壁的移工生命史卻會講不出來，會有同樣的困境。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在的做法是，新的計畫跟以前最大的不同是，尤其是高教、也包含國教，因為國教在明年新課綱出現的時候，非常強調的是每一個學校要結合他的社區特色，我們知道有很多的學校旁邊其實是有非常多的新住民或者是移工的族群，以前都是學校關在學校裡，他們好像碰巧只是在學校旁邊而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在新課綱裡面非常鼓勵按照當地的學校組成，可能是家裡有移工、新住民的這一些，來去參與式跟他的社區一起組出這個學校的特色課程，包含校訂必修、校訂選修，這一件事是國教生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在高教上面更進一步是，這一所大學能夠用他的資源，不管是學術能力或者是研發能力這一些東西，怎麼樣讓大家更認識這一些人，讓大家更覺得這些人是同一個社區，我們真的可以一起解決共同的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前您可能有聽說過像有大學社會責任的專案，到今年才是正式地去做，我們在方向上，可能也會把它更進一步往全世界共同比較永續發展目標的東西去扣合，並不是這一所大學哪一個系所強，我們就發展哪一個系所的社會責任，會從大學本位慢慢會變成社會環境本位，我覺得這個對你們就很有幫助。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從你們的角度來看，你們想要倡議的剛好是這一些朋友們是可以一起來解決臺灣社會的問題，在過程裡面獲得培力之後，一直是臺灣的朋友，而不是好像他一離開你們就不理他了，因為他沒有要規劃、沒有要用到新住民，就不理他了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而是臺灣關注的東西，全世界都在關注，因為全世界都在關注，所以即使他回去，還是可以跟臺灣有一個很具體的聯繫，這一件事我覺得我們會繼續鼓勵，不管是U-start也好或者是USR也好，往這一種比較國際化的方向走。我覺得去找USR，現在已經在做類似題目的，或者是覺得USR不知道是不是玩真的，還沒有做提案的，然後去結合大學的資源，我覺得這個是滿重要的一步。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>剛好USR要辦博覽會，他們把最近USR做的事統整了一包。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>從去年開始聽到USR，慢慢有一些學校有透過這個名義來接觸我們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>像高雄文藻，我們辦公室在CIT，就是園山那邊，還有大同大學，一出來就是剛剛所說的菲律賓區。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實，像那個就是我們最好能夠多一些這種他覺得這些不是社會問題，這些是一些社會貢獻者的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>上次有一位是吳明錡老師來，應該過三天，這個逐字稿會公開。7月28日、29日是USR博覽會，我應該是會去7月29日的那一場，他們現在也在想說具體去跟十個臺灣在做這一種創新團隊，每一個可能提供社區結合的人脈、技術的人脈之類的，所以這兩天的博覽會裡面會挑十個這樣中介組織，有些像社企流，你們已經很熟了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣的目的是他們希望不是只是社會更認識USR在做什麼，也是讓那一些還在找方向，還不知道要不要花力氣進去的，因為USR跟一般的大學計畫不一樣，一般的大學計畫是教育部訂了KPI，他們就執行了，但是USR是反過來，是一個五年期的計畫，兩年才一個check point，所以這個創意的空間變得很大，然後就會變成是大學如果不結合像你們這樣既有的社區，他寫不出來，因為變成沒有辦法想像大學外面的社會長什麼樣子，所以可能要花很多時間先去認識社會大學外面長什麼樣子，然後再變成這個是大學USR的助力，而不是大學好像就是撒一些東西出去，沒有很有用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，我會建議你們至少派一些人到博覽會，我們認識一下，這個是另外一個可能的教育部資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們在做終身教育，無論如何都是SDG 4，教育部以後還是會最主要相關的部會，所以先認識總沒有錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為外交部剛有同仁派駐到我們辦公室，剛好她之前是負責APEC組的，你們這一個跟APEC的培力、倡議也是非常切合，尤其APEC目前在講的是如何善用數位經濟達到普惠世的……尤其女性的創業，這個是APEC今年的主題，剛好詹宏志老師現在在APEC，接了一個「數位創新論壇」，他想要讓臺灣變成這一方面的思想領袖，就是大家來臺灣就可以知道我們在整個APEC裡面，如何翻轉看起來像弱勢、短期勞工、女性的社會地位比較低的一些國家或地區，他們怎麼樣透過數位技術來翻轉自己的社會處境，也讓她所在的地方更涵融。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像這個就是目前APEC最紅、也最不會被挑戰的倡議，所以你們在做的其實跟這個高達八成是扣合的，所以我也會跟外交部的同仁討論一下，有沒有什麼相關的倡議，我想這一個部分可能就不是一個專案計畫，這個可能就是一個夥伴關係，就會變成我們找一些跟這個相似的倡議，可能外交部是補助機票、旅宿的情況，至少先把你們在做的事，讓APEC看得更清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>如果有APEC的年會，我們就直接去那邊做？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或者是專門針對這個的高階論壇，在臺灣會有一個「數位創新經濟論壇」，我去講的時候就可以把你們的例子帶進去之類的，這個都是有可能的，我們會先跟外交部同仁討論，因為這個部分她會比我熟一百倍，她看起來可以對接的部分，可能沒有，但是如果有的話，我再跟你們講。但是國內的話，我還是以教育部、創新教育、大學社會資源這一個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>我有看新聞，去年APEC，臺灣跟澳洲、美國成立一個基金，我不太瞭解那個是什麼，我有查到一些新聞，就是要成立一個fund來做一些跟提升與弱勢婦女有關的跨區域。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，這就是婦女基金？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>對。因為我們不太知道，像那個基金是不是可以給我們這一種民間團體去申請，又或者是那個是以政府為主體，直接決定要做什麼事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想這個最簡單的，這個子基金應該承襲著「女性創新經濟發展多年期計畫」，現在只是多一筆錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>它是PPWE那一組管的，PPWE你們之前有接觸嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們下一個論壇是在巴紐。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>這個不是臺灣的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們只是捐錢，但是捐錢就會參與他們的遴選，這個是全APEC的方式。首先你要先跟他們混熟，然後接下來你要寫一個concept note，這個必須要達到ABCDE，越多越好，不過你們運氣很好，因為A至E五個你們都有，然後接下來執行的concept note本身你要讓女性來執行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>接下來concept note就去找贊助商，所以不是找臺灣簽就可以了，要找APEC或其他的經濟體簽，簽了之後就可以送到這裡來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為臺灣本來就有一些滿大的，像婦權會這一些組織，長期只要有一個倡議，就會去團結臺灣這邊相關的團體，所以我至少可以幫你問的是，臺灣是不是已經有人在寫concept note，如果有跨國的capacity building的話，裡面有沒有已經找好partner？如果沒有partner的話，有沒有一些你可以參與的地方？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得你們的價值主張應該是放在多方利益關係人參與的平台，也就是說，以前常常都是制定這個計畫的過程裡面，女性移工的參與是比較少的，但是現在大家最看重的是，在這個計畫的撰寫過程中，那一些利害關係人們有沒有一群夠有自信的人能夠出來用中文或者是英文來調整這個計畫，以及真正能夠切合這個需求。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以他也許已經回去、還在這邊認識的leader，我覺得這個是你們可以自己先盤點的，像印尼真的問起來，也就是這樣就要把你們的capacity building規模化，你們就推薦三個人讓我們勾選，進入我們的多方利害關係人的委員會，你們這邊準備好，因為你們這邊不準備好的話就找下一個，這個是我想你們切入一個很主要的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不一定是你們在做的事情，在臺灣擴大，因為APEC大部分看的是這一種創新有沒有可能每一個地方都做一點，所以比較是你們這一套模式的在地化，在地化一定會找參加過你們專案的籌備與直接收益者來參與這個規劃，所以如果印尼自己要弄一個的話，印尼人就很重要，所以我想你們自己先做一些內部盤點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我先問一下，如果今年可以提的就提，如果沒有的話，至少明年可以先作討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>好，沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>外交體系大概是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其他大概就是倡議的部分，倡議的部分就儘量用，我們的逐字稿你要拿去做策展或者是框起來都可以，如果像NPOst需要唸什麼東西，都歡迎隨時利用。應該差不多這樣。逐字稿有十天的時間，整理好之後會寄給你，簡報看起來沒有任何的秘密，而且都是你們自己拍的，也沒有著作權的問題，所以就一併公開，請再提供給筱婷，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳凱翔">
            <p>好。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>林勁璋</heading>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>您的時間有限。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還好，40分鐘大概沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>根據提供給您的這一份內容，我先來作開場，我現在是創辦一家公司，主要是軟體的，我這個是做雲端服務，1月份才創立的，根據我自己在創業過程所遇到的問題及過去做科技業界，向您提出一些建議。第一，創業都有年齡限制……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我們把「青創基地」改名叫「新創基地」，就是在方向上作改變，我們發現很多成功的創業都是不同世代合作出來的，如果要說四十五歲以內，其實反而不一定那麼容易成功，這個確實是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>我們的出發點是任何新創只要為國家帶來就業機會與科技的立足，應該不要說限制到年齡，尤其是在資金的審核，我希望能夠有一個implement。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有，這個我們儘量在調整，如果是大學自己發，我們大概沒有辦法，但是如果是部會發的話，我們已經往這個方向調整。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>好。我要出國以前，6月份有一個是海選計畫，60萬的出席資金，一個關鍵的條件是要有五個人以下，但是這些人要在payroll上面，但是startup不是這樣的，不是一個團隊一起，每個人都在payroll，我們是做到一個階段，有資金進來才在payroll上，跟他們認知的順序不一樣，所以一定要我的人，不管我今天有幾個團隊成員，一定要在payroll上，我才能去申請60萬的資金。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是共同創辦人或者是第一批的團隊，他們現在還在別的地方任職，是這樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>我自己是創辦人，我沒有共同創辦人，但是我有主要的team member。有一個全職，但是他有家裡的事，他也沒有在上班，但是他跟我有一起工作。另外一個人跟我一起工作，我認為不需要規定都是在payroll上我才可以申請、公司在可以申請，因為我們一般都是一起工作在一個階段，等到我們有比較短的資金，我們再一起jump in。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對不起，我問一下，你自己在payroll上嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>我也沒有在payroll。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是0人公司？</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>0人公司比較困難，我本來想說是5人以下，所以就算是只有1個人，也是可以，是不是？</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>是的，做法不一樣，我希望做到一個階段，就是有一個可以demo的產品，這個是非常主要的，然後我再找一筆資金，我再payroll，然後再開始運作，我是希望這樣的模式；而不是一開始就說把自己放在payroll上之類的；</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您的意思是如果這個公司完全沒有員工，他也應該要可以參加創業概念的海選計畫，主要是您認為這個是創業概念，而不是創業的產品，如果已經變產品還沒有話說。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>我還沒有到那個階段。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>而且我做前面的，等一下你會看到，其實我有專利，我有一個得到的專利，去年跟今年又申請了五個專利，我的產品規格兩千多頁都寫好了，我有三十家合作，這一些對我來講幫助很大。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>我還沒有在payroll，難道我就不qualify這60萬嗎？我覺得更有彈性，可以對我有一些幫助。我也要提到為什麼你會覺得我在矽谷，為什麼還沒有資金？這個其實有很多個人的因素，我想這個是題外話。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>不管怎麼樣的原因，你的團隊也可能家裡有媽媽或老人之類的，又或者是小孩子要就學之類的，有這些種種的因素以至於我們沒有足夠的資金，政府應該站在你有某一個專案的時候，政府要來幫助我們。好不好？</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>我很快跳到第三個建議，我先前回來臺灣有參加一個公司，那時候是專案WiMAX的專案，那時候有幾家的網通廠，他們都兩百個million，政府卻給他們1億元，結果他們做了asian gateway，也沒有做得怎麼樣，到最後營運的設備就丟在那邊，我覺得很浪費。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>我在同期，我替我的美國公司同事開創，人家至少有10億、20億，我覺得政府的1億白丟了，還不如說1億來養五個小公司，我覺得還比較有效益，應該要停止補助大公司，臺灣對大公司的優惠太多了，而且你也知道矽谷最厲害的是小公司，應該是這樣子來加強、幫助他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想WiMAX對大家都是一個學習，我們現在的做法確實是如果跟大公司合作，比較像JV，他自己要出很多錢，但是我們在這邊也許有一些法規或者是有一些實證場域方面的配合，但是並不是他什麼都不用提，我們就撥1億元，大概不會做這一種事，確實是這樣的狀況，我很同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>我看到天使資金的審核，我在這樣的會議有跟他們提出這個意見，不要用一組比如五個人或者是六個人來審核所有的case，為什麼這麼說呢？我舉Google、FB，他們並不是每一個VC都給錢，有找到合適的VC才找到錢，就像我們選擇結婚對象一樣，並不是找五個人來幫你選擇可能跟你結婚的對象，並不是一個團隊來決定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過臺灣也有很多民間的加速器或者是天使投資，您的意思是政府應該不要自己run？</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>政府要不要自己run，我想各有優缺點，但是即使政府run，我覺得可能有五、六個團隊來run這個process，而不是一組人，因為一組人的標準，應該是說就這麼一個標準，要長相好看、要model型之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>但是找資金跟找計畫的match，基本上是燕瘦環肥，每個人有每個人的喜好，即使你的專案做得多好，有時就是討厭這個人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想要釐清一下，純粹是以找資金來講，其實在政府裡面有非常多不同的投資資金，國發天使是一個，國發創，然後商業司服務型SIIR，然後SBIR、城鄉創生，還有文化部、農委會等等，大概都是不同的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，您是特別講國發基金的天使基金裡面，應該要有不同的？</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而不是說其他的每一個其他的？</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>對。如果可以這樣多元的考量，才不會失去一個機會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>就很像Google及FB。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>接著是啟動資金，像我們現在已經做到這個階段了，政府如果在這個階段，我現在去矽谷就是募一筆開發基金，其實我的資金也不需要很大，大概是5、600萬而已，如果這樣的階段，我可以證明有這樣的process的valutation，得到一些幫助也不錯，不一定要到後面的階段。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們剛剛比較講的是，因為現在大家想的可能很多，因為知名度最高的，就是國發基金創意天使計畫，但是其實他是這個等級，您剛剛是講幾百萬等級的話，其實地方政府的計畫是非常多的，即使是你到千萬的等級，還是有剛剛講經濟部幾支大的及文化創意產業，那個是文化部的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您這一些有接洽過嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>不過我知道SBIR的資金好像沒有辦法拿到那麼大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要看你實際的需要，他都是按照實際的需要去做，SIIR是稍微小一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>上次我有去過，我也是不qualify。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>我有一點忘記。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>SIIR有一點滿寬的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>沒有，有一個原因我就不能申請，我稍候再跟你講。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有關係，所以您有問過，只是現有的門檻或者是設定方法跟您的創業方法比較不一樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>可能也是payroll的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對啦！確實是需要一個保勞保的，是這樣沒有錯。convertible note我們新公司法有。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>因為我的法律顧問是KPMG，裡面資深的律師跟我說要很多paper work，我很納悶，如果政府要來支持convertible note可以來作募資，那應該很簡單才對啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們新公司法應該這個禮拜就會三讀，這個禮拜三讀通過之後就會變得比較簡單，在現有的公司法，確實需要用閉鎖型公司，因為在臺灣會這個的人比較少，是2015年才開始有的制度，因為這樣的關係，KPMG提醒的意思是等於要幫你量身打造，能夠參考的範本比較少，其實就這樣而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>他也跟我講另外一個選擇，就是可以用債權轉增資，如果有的話，我們為什麼要設convertible note呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實除了convertible note之外，矽谷也有所謂的各種不同的device，我們這邊的目的其實並不是要捧哪一種，因為以前都是被10元面額股、現金出資及驗資卡了很久，所以我們閉鎖型公司的時候，等於先開一個破口，如果你的股東不到50人，股東自己約定這一些東西，政府都不特別去監管。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在的問題是從50人到上市，中間有一段可能series A的時候會超過50人的股東進來，這時閉鎖型公司就不太堪用，所以我們現在就把閉鎖型公司，剛剛講的各種募資方法，現在變成非公開發行公司都可以通用，包含黃金股的這一些東西，所以這個是我們新公司法的重點，應該這個禮拜就要三讀通過，那個過了之後，因為就不會只是少數幾百家閉鎖型公司在用，而是大家都會用，所以懂這個的人會變比較多，這個是最主要的差別。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>就是適用於各種。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，每一家公司都可以用。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>但是回到convertible note，有這一種嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實就是自行約定事項，自行約定事項是轉換比例你指定了，以那個指定的算，這個應該沒有非法的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>我知道，因為KPMG說即便是如此，但是paper work很多，我覺得為什麼不能make easy，政府如果要支持用convertible note來做funding的話，是不是可以弄得簡單一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我想這個其實只是大家是不是習慣的這一件事，我的理解是，臺灣有幾家的新創加速器，他們接觸矽谷比較多的，慢慢就會開始比較熟悉convertible note的做法，他們一旦熟悉了，paper只要做過一次，他們的律師看過之後，你下一次就是調整比例而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是如果你一下子找會計事務所，如果沒有處理過你這個態樣，他的工作overhead比較大，但是如果你找的是加速器的話，他們之前有處理過的，他們的法務會覺得這個沒有什麼，也就是已經處理過了，大概是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>OK，這個我再瞭解一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>我不曉得臺灣現在對於矽谷的瞭解怎麼樣，我最近去一趟，因為很多軟體公司，像FB、Google hire很多人，臺灣過去都OEM的心態，老一輩的企業家還是比較注重硬體，希望政府可以支持軟體，我覺得軟體是可以跟中國大陸抗衡的方式，你三、五個人有一個idea就可以弄起來，就跟別人競爭。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，當然是這樣。我們今年推出臺灣AI計畫，我們看到有很多AI軟體的startup，不管是像杜弈瑾回來創辦回來AI Lab，或者是微軟也會在這邊弄一、兩百個人的AI團隊，當然Google因為買了HTC，他們的團隊現在變最大的，所以微軟也好、Google、NVIDIA也好，Amzon、FB其實現在都不是把臺灣只看作代工，而是看成臺灣軟體研發的基地，所以我覺得我們的人在這一些國際大廠歷練個兩、三年之後，他自己出來的話，我覺得會有新一波軟體的創業潮。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我們現在以這一些是以AI作為上市主要題目的，其實新一波的這一些已經做得很好了，像Appier常常被提到的一個例子，我覺得現在主要的問題倒不是臺灣沒有人在做軟體，而是臺灣做硬體或者是代工的朋友，能不能把他們這一些知識，像AI需要晶片設計的技術，又或者是需要AI聽得懂人講的話，需要麥克風陣列技術，我們怎麼樣把這一些硬體廠商的優勢跟新一波的軟體創業去結合，但是我想軟體創業的人在臺灣已經滿多了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>我們再講一下下面的議題，我本來回來臺灣要做WiMAX的專案，我有去找VC，大概是top 10的VC都找過了，給我一個經驗是，當然那個階段對所謂的c vining（音譯）都沒有什麼概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>但是我覺得重要的不是那個，而是他們接觸的沒什麼產業經驗，沒有industry business，甚至於對於VC的knowhow或者是什麼，也不是讓我覺得很impressive，政府可以用一個門檻，我不知道該怎麼做，可能要上一些課或者是什麼專案。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你找的是現有資訊大廠的VCR嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>Top 10的VC。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是本來是一個大集團，裡面的VC部分，你覺得這一個部分，他反而對產業可能沒有operation那麼熟悉？</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>他們對於業界在做什麼也不是很清楚。我覺得那個是滿low的，說實在的。我覺得臺灣在創業不能說只有VC要求我們，我們努力得要命，就你們VC那邊翹個二郎腿嗎？這個是不對的，你們也要對等提升。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>最重要的方法是你要讓他們跟一些國際的VC有接軌或怎麼樣，提升到某個階段，不管是解決方式或者是capability也好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在有一個想法，科技部有一個新創基地，經濟部很快也會有一個，這個是在小巨蛋，他們做的事很簡單，就是先把國外的VC找來，讓大家在這邊不只能夠access到臺灣的資金，也可以access國際的資金，至少在這邊會有一個產業推波助瀾的效應，就像Uber回來之後，臺灣大車隊的創新速度就增加了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>對，有競爭就會努力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我想這個是我們可以幫忙的，如果你要我們去規管VC產業，這個大概很困難，因為這個畢竟是有錢就可以做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>好。我一直很納悶，為何政府一直到最近才做這一種鼓勵？我在1989年就在矽谷了，為什麼那時臺灣沒有在做？我不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>三十年前。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>就很像你有一個公司，有一個process找人，但是你三十年都不好，你要檢查你的process啊！你要看出了什麼事，為什麼沒有早一點發覺？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過，三十年前我才七歲。我真的不知道當時的狀況怎麼樣。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>不是說你，我是說其他人，矽谷在那邊很久了，為什麼我們那時沒有人去，然後那時就說我們要鼓勵創業，我不知道為什麼，所以這個是值得去、發覺，為什麼我們的process出了什麼錯，整個國家process出了什麼錯？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己是1995年、1996年創業，那個時候「.com」的時候，那時確實是說政府不要來擋我們的路就好了，政府要多鼓勵創業，那個是不敢奢求，但是我想一個很大的原因是，當時政府還是有一個像您剛剛所說設定產業方向，好像跟一些大廠或者是跟一些很大的培植出來的一些團隊，就是一直有一種很像有一個重點方向，不在重點裡面，而且新創都小小的，就沒有在意的感覺，確實是很top down。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然我們鄰近的國家，像韓國，有時也是這樣子做，做得也還可以，就會變成人才都往大公司，甚至往跨國公司去集中，就會變這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>如果有這樣的機會，我覺得應該要鼓勵小公司，矽谷投資都是小公司在主導的，有哪一些技術是從大公司出來的，很少。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>因為外國人比較creative，所以看到機會，因此出來就是小公司，其實小公司做得很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>我相信臺灣會慢慢這樣子。但是我們要去promote，不要聽大公司的話，大公司too late，我覺得他們的innovation，可能沒有小公司快了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我這邊可以講一個，因為每一個領域的新創，按照以前的政府，也就是規管，並不是大家一起成長的夥伴概念，其實會碰到是他的主管機關去管，在全臺灣，其實整個行政院就沒有一個專門做新創的組織在政府裡面，所以就會變成新創碰到都是管他的，並不是鼓勵他的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最靠近的是我們的中小企業處，可是中小企業處仍然是一個處，並不是一個完整的任務編組，所以我們這一次組織改造的時候，會改組成「中小及新創企業署」，就是一個很大的，像健保署，是一個完整的規模，特別把startup、innovation放在裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實三十年之前，我想在做組織規劃的時候，並不會把新創當作政府發展政策的動能，但是當時都是說政府來指導新創往哪裡去走，透過獎、補助等等的方法，但是現在這個思維大家覺得應該要拋棄了，而是這一些新創看到社會問題、解決社會問題的速度，比政府快多了，應該是政府跟新創學習，並不是政府去指導新創，我們的組織改造有往這個方向去改。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>對，因為政府是走在前面的，新創有看到機會，其實我個人覺得臺灣的機會滿多的，因為臺灣並不是well development的環境，這一種環境的機會比較多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有錯，就是一片藍海。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至於沒有在勞保payroll方面，您自己沒有辦法把自己放在payroll，這可能有一些個人因素。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>這個我有一點忘記了為什麼沒有把自己放在payroll，我回去想一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想可以直接email，因為從他們的角度來看，他們最不希望的是一家大公司，但是註冊一堆0人公司假裝成新創，然後來拿政府補助，但是事實上是到大集團，這個防弊的思維，沒有錯，他們希望至少有一個人，你最後追到那個人身上，大概跟您解釋一下，但是如果他有一些技術原因，讓您就算進入payroll，還是沒有辦法qualify，您再跟我講，我再跟同仁去澄清。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>OK，大概就是這樣，非常謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>有這樣的機會跟您見面，其實我先前有向科技部長寫過一次信，他就禮貌性地回覆我而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我自己常常去矽谷，我才剛從西雅圖回來，上上個月，在此之前也去舊金山、紐約，所以其實我常常去美國這一些新創的地方，確實如您所說的，現在大學幾乎每一個科系都改成AI科系、雲端科系，這確實也是臺灣這邊可以具體合作的地方，一起加油。</p>
          </speech>
          <speech by="#林勁璋">
            <p>謝謝，感謝您，我就先告辭了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>陳明麗</heading>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>主要是我們的創辦人林堉璘先生是宏泰企業機構的創辦人，他把私人財產捐出來作公益，在2015年的時候，他希望能夠幫臺灣培養具有國際競爭力的人才，以教育為主，他也鼓勵為臺灣奉獻的人，因此他也希望做一些捐助這一類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>但是因為公益信託法的關係，不能有人員去執行，也就是不能有人員事務費用，因此在2017年9月，我們成立了林堉璘宏泰教育基金會來執行，當然公益信託那邊還是會做原本捐助、支持重要社會公益的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們基金會這邊主要的任務有兩個，一個是做「堉璘臺灣奉獻獎」，獎金是3,000萬，第一屆選出了劉民和牧師，戒毒教育三十年，我們今年也剛好截止報名，到6月30日，今年有兩百六十三位很好的團體跟個人來報名，這個是我們很重要的業務。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>這個是我們一個很重要的業務，但是其實整個基金會是教育基金會，還是要做創辦人希望做的，也就是為臺灣培養具有國際競爭力的人才。他的感受是因為國際情勢變化很快，臺灣是不是有足夠的人在能夠跟上國際競爭的腳步，所以他希望把主要的經費放在做人才培育。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>當然公益信託2015年成立之後就做了滿多的表演，也請教過很多專家，當然也提供了很多可能的面向，包含給高額的獎學金、出國念書，甚至是聘請國際知名的老師、教授到臺灣來，做的可能跟教育部、科技部或者是您這邊推動的，很多都可能是很類似的思維。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>只是在這一個過程中，去年9月成立之後，我們就開始有專門的team來研究這一件事的時候，跟各位專家請教，所謂的「實驗教育」稱之為「創新教育」的話，感覺能量是足夠的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，一定是亞洲最大的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>對，而且以大中華地區，臺灣應該是最有條件做這一件事，因為不管是我們這邊比較自由開放的思維，又或者是普遍性的教育程度，都是比較高的，因此我們很想做創新教育這一塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>在這個過程中，我們開始想一件事，有沒有可能把國際間很棒創新教育，不管是平台、教育體制、單位能夠引進到臺灣來。另外一個很重要的面向是，臺灣的實驗教育是不是可以挑出幾家很棒的，我們鼓勵他們、支持他們，讓他們把影響力做得更大、更好。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>另外一個是我們一直在理解的，那一些所謂的國際頂尖的學校，不管是MIT或者是哈佛跟史丹佛。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們每一年的教材、教法都不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>那邊的資源跟師資相對非常豐沛的，全球的人才都會在那邊，我們是不是可以跟他們建立一個合作關係？不管是好的學生、老師及人才送到他們那邊去訓練，又或者是他們可以在台成立一個類似臺灣的教育中心，三大方向是我們目前在做的，一個是引進創新的機構或者是教育體系到臺灣來。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們前一段時間還滿認真在談法國一家程式設計的學校，也許在我們這裡引用他們的教學系統，跟他們co-branding地來合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>另外，跟國際做合作的這個部分，我們跟UC Berkeley、UCLA，這幾家我們大概都有談過，我們把人才送過去，當然主要還是focus教育跟創新思維這一塊，也包含了一部分的醫學研究，像UCLA是有提到medical center的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>另外，也跟葉丙成等等這一些專家們請教過臺灣實驗教育，是不是每一年挑出幾家來支持，我們終究希望把這一些都不是分散在各個角落，我們希望這一些資源是可以相互交流的，可以形成像創新教育的平台跟園區概念，我們希望這一些人刻意、不刻意，不經意會在一個區域裡面相互交流，因為我覺得創新教育的老師、國際教學資源，我們如果引進一個創新教育，不管是程式設計或者是哪一個領域，他們應該彼此都是一個創新思維或者是更好的自主學習交流。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>今天想要跟您請教的是，是不是可以給我們一些建議，如果回歸到最初衷，就是幫他們培養具競爭力人才的這一件事，我們現在做的這一個方向，您覺得如何或者是有沒有什麼其他的建議可以給我們？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我不是很確定「具競爭力人才」的具體意思是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>這個就是我們在定義它的，所以才會想跟您請教，因為其實創辦人只講了這樣，我們就在定義「具競爭力人才」是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在商場上當然可以說這家公司很有競爭力，甚至在NPO界也可以說這個NPO用很專業的方法營運、有競爭力，可是個人的競爭力我不確定那是什麼意思，或者不確定它是有意義的，所以我想要知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>應該是這麼說吧！我們後來某種程度的定義、思考的面向應該是，這樣的人才是未來臺灣跟國際競爭，又或者是跟上現在所謂變化很快腳步的狀況下，臺灣具有這樣的能力去發展，就很像不同的產業，臺灣可能沒有辦法什麼產業都發展非常好，他們以前可能就選了半導體產業，因為覺得臺灣是有這個能力的，後來可能有一段時間又開始想AI是很重要的、VR是很重要的，所以這一方面的人才，臺灣好像也有足夠的能量來培養這樣的人才，而這樣的人才又是未來不管是思維發展或者是產業發展上都是很需要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以意思就是前瞻式的，對於新發生的事情比較有掌握，因為新發生的事情其實很難講得上競爭力，因為並沒有人跟人競爭的部分，如果你講的是研發前言的話，幾乎是每一個人做一個實驗性的方向狀況。我想至少有一個門票，你要知道最新的事情是什麼，這個就是比較前瞻的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您剛剛第二個講的是臺灣這邊產業所需要的？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>應該不是說產業，其實政務委員也很清楚，不管政府在推動，一定是選定了某一些產業或者是發展的方向，是臺灣具有能力，同時間臺灣發展這一個腳步的話，就不至於會被拋在後面，我們的思維大概也是類似這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這個是兩塊不同的，一個是所謂的「產業創新」，也就是有既有產業，如您所說的，大家現在都還想到價值鏈的更上面或者是比較運用新技術讓這個產業本身不至於落伍，這個是沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以才會有所謂的「5＋2」產業創新，這個也是蔡總統的政見，她挑出了五個能夠做產業創新的產業，再加上「循環經濟」跟「新農業」的這兩個方向，我想這兩個確實是存在有競爭力，如果我們看「5＋2」產業需要哪一些人才，這個我們當然可以來討論一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個部分，您剛剛講的比較是在趨勢上、最新發展的事情上能夠理解或者是能夠創造，但是這兩組人，有一點像研究跟開發的關係一樣，不一定是同樣的培養方法，你知道我的意思嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我也想請教您的是，如果以個人私人基金會，是基於這樣的理念來做，您會比較建議我們做哪一塊？是著力上比較有可能可以小小貢獻可能性的點會是在哪裡？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個應該要回到NPO本來的組成，如果你們的目的是把這個理念倡導出來，就是臺灣應該要去做很多這一方面的人才培育，很多事情不一定是你們自己做，事實上臺灣大部分倡議型NPO都不是自己在做全部的事情，而是在倡議一個他覺得社會應該要往這個方向看的概念，這就會是倡導性的NPO。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是做事情，就挑一個相對比較主流的概念，在這個主流的概念裡面，其實有一些很大的NPO，就是一個主流的概念，就是人應該要做好事，又或者要做環保或什麼，這個主流概念當然可以吸納相當多的資源，但是這個資源可能大部分的時候並不是在做研究，因為研究有人做過了，可能就是做資源最佳的調度、配置，所以等於NPO本身也有分成比較前瞻研究型的跟比較是實作型的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不太確定你們現在staff的全職有多少人？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>全基金會有十二個人，不管是要做什麼事，我們一定是要不合作，基本上我們基金會全部都是創辦人的資金，我們沒有對外募款，我們都是自己的資金做，當然不管是引進教育單位或者是成立的海外研究機構，我們一定會有另外一個團隊去做，並不會是原有的人去做，原有的人比較像是業務規劃跟推動，然後把它談成，但是真正一旦談成，不管是引進某一個教育體系、單位支持那一些實驗機構，支持實驗機構就會比較單純。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是辦一個event。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>比較像在旁協助的角色。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>如果要引進國外的系統，還是會有一個team去upgrate，不然就是跟它合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>比較細的討論，你們跟法國，是跟哪一個？是跟《Ecole 42嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>有談到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是法國幾個都去談，你們一群人去法國，然後一個個談嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們看到了這個訊息，在臺灣跟他見了面，我上個月有去法國跟他談了一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>後面的想法，依我的理解，是一個比較概念的擴散，就是盡可能多的人知道程式設計並不是什麼了不起、神秘的時期，這個是他的mission statement，如果你引進臺灣的話，同樣也會變成比較是大眾、終生的，而不是特定幾個人才、菁英、競爭力的這一種教育狀況。你知道我的意思嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我知道。以我對school 42的瞭解，我們會跟他聊有一個很大的原因是，程式設計的人才，不管是在思維上或者是專業的訓練上，應該是未來整個趨勢很重要的能力或者是重要的思維模式，這個第一個我們認為有這樣的價值，這也是臺灣需要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>相較而言，這方面的人才，臺灣要培養起來，應該也是具有相對的實力與潛在的能量，這個是我們的看法。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們的瞭解是，因為它從……所以它培養的人才可以從很general很top，所以對我們來講，我們也想培養很top的人，他們可以變成是新創產業或者是變成臺灣很重要的一些技術研發主力，我們希望那一群人也存在。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>另外一群人是很general的，比如是到第十關、十七關，可以到很好的公司裡面也去促進公司裡面更好的發展，大概這個是我們的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們並不排斥這一種金字塔型的這種？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們其實比較偏向金字塔型的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>真的喔？瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們原本是很偏向金字塔型，所以才會說提供高額的獎學金，讓他們才會說去國際的大學研究，感覺上臺灣越來越少人做這一件事，或者是做這一些事情的人，大部分都是家裡相對有錢，他回來就是他自己的事，我們希望培養出來的人才是我希望為別人做些什麼，希望為臺灣做些什麼，而不是我自己賺很多錢、我的生意做得很好，因為我們其實要培養為臺灣想、為別人想，如果只是為自己想，可能在面試的過程中，我們就不會支持他。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，你們會希望他至少有一些公益的精神。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>他要有回饋的心，至於回饋的方式是什麼，我們不會用制式的方式，但是如果我們感受到他沒有這樣的想法……當然很多人跟我說：「他跟你說一套，但是做一套呢？」我們當然不能避免這一種可能心，但是我們相信有一些人的確也想做一些什麼，那一種人我們就很樂意支持他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。我綜整一下，如果綜整有問題，你跟我講一下，雖然有一個大方向，就是具有競爭力的人才，但是你們在這裡的人才有稍微修改一點定義，意思還是為整個社會付出。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>對，具有這樣心意的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果創業非常成功，但是造成社會很大的外部不利益。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>或者是只為自己想，那不是我們要收的（人）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，你們的公益價值還是優先。另外，你們會希望不管是讓國外的教材、教法引進，或者是送他去國外的過程裡面，更加促成這一種願意為公益付出或者是……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>而且我們其實比較希望不是個人行為，我們其實比較希望是一個community概念，而那個community是更理想性的思維，並不是我們出去念書的人一個community，而是我們出去念書，跟實驗教育、國際交流、程式設計的（人），其實大家都是交流的，因為大家的思維、想法都是接近的，所以其實我們甚至有一種…因為我在國外也看了幾個，就是共學的building，不同學校單位，可能甚至不同年齡層、不同的專業領域，他們是在一個交錯的公共空間裡面去互動的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>比如：化學系跟藝術系的很可能在同一間教室裡面上課，或者是在同一個樓層，不會像以前理工科歸理工科、藝術科歸藝術科，因為我也參加了幾個國際的學校，就是比較創新教學的模式，我就會覺得其實我們也很希望未來這樣子，未來有創新教育的師資培育中心，這一些人跟實驗教育的老師也可以互動，也許旁邊也有一個加速器，他們跟我們訓練的學生或者是來這裡上課的學生，他們也可以做專案的活動，也許也可以一起做一些解決社會問題的專案。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>現在不是很流行跨領域的教學模式嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是可以從永續發展目標裡面挑一些題目，然後用不同的領域去介入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣子當然就會有一個對公益有投入的團隊，這個一定是沒有問題，一定做得出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我再問一些釐清的問題，因為像程式設計School 42，我如果沒有理解錯的話，它並不是小小孩，其實是高教或者是終身教育，因為現在高教可以讀十年了，所以都是以高教來說。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>他們是十八歲至三十歲。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為現在是大學學程，以後十八歲可以唸到二十八歲，我們現在就叫高教，所以是高教階段。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從你的角度來看，國教階段……因為我這樣一輪聽下來，沒有聽到……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>其實我們沒有太想介入體制內的東西，國教的部分，像程式設計真正學校進來上課是十八歲以上，也許我們會有一些camp或者是專案，推廣的教育是可以從小學到高中的，因為這個我也跟師大的李忠謀教授聊了一下，這個是我們可以去做這方面的推廣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>但是如果說真正比較長期在主要業務思維裡面，我們可能會偏向的是實驗教育學校，是小學到高中……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是實驗教育學校，是從小學到高中。不過事實上實驗教育法改了，所以實驗大學也可以辦。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們目前沒有打算碰實驗大學，我不知道委員這邊有沒有很推薦誰想要做實驗大學，他們的理念跟我們很接近，我們很願意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我目前唯一知道有寫了一堆實驗大學規劃是黃武雄老師。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>他想要做哪一方面的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實跟你們有一點像，不是以追逐單一領域裡面的競爭、個人獲利的思維，而是以時時關懷整個社會、跨領域的方式去解決問題，其實有一點像。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>你剛剛有問到一件事，我們也不是很確定是不是政治正確，但是理論上我們是滿希望這麼做的，其實我們是偏菁英教學。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>所以滿希望培養出來的那一群人是所謂的優秀人才，是具有那一種很大改造的能力、創造的能力與影響的能力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從臺灣的菁英人才的角度來看，因為我有很多朋友的mobility是很高的，其實即使它本身一開始的階層並不是經濟很富裕，但是現在因為不管您剛剛提到做AI、程式設計、VR，這一些實在是全世界搶著要，要拿到完整的獎學金然後就跑到華盛頓大學跟微軟合開的實驗中心開課，毫不為難，說真的如果十八歲的時候，已經有獨立創作的壓力，全世界都邀你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們現在實驗教育是這樣子，他待到十八歲的時候，你看到他有相當高的潛力，你希望結合各種不同領域的能力，然後解決一個非常困難的，可能結構性之前都沒有人解決過的問題，一方面鍛煉公共利益的想法、二方面也是有人才的培訓。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>回答一個問題是，為什麼要在你們這邊？你的價值主張是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>這個是我要講的，所以我們希望集結的是至少目前可以掌握得到，或者是某種程度最好的資源提供給他，這一些人要有心為臺灣做事。你也是啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有嗎？我還好。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>像你這樣的人我覺得很多，我相信臺灣還有很多這樣的人。只要有人願意登高一呼之後，我覺得這件事有意義的人很多，我其實沒有那麼悲觀，因為您都願意，為什麼其他人都不願意，您也可以到全球去找到非常棒的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>事實上也是去學校做了不少事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>但是您也沒有選擇只是賺最多的錢、成就自己最高，您也沒有選擇那一條路，所以我相信像您這樣的人很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我認識很多朋友，我這是個人經驗分享，第一次創業的時候會覺得創業很好玩，學的比較是以個人利益為主的事情，因為創業本身是一件非常複雜的事情，不一定有那麼多的時間想到社會公益，第一次創業不管是成功或者是失敗，到第二次公益成分就會高一點，到第三次、第四次公益成分越來越多，因為本來商場上的那一些爾虞我詐就越來越不好玩了，因為你已經掌握那一些能力了，你就會想要玩更有趣的事情，大家集思廣益一起解決社會問題，其實挑戰性比單純去看季報表、看這一些東西當然要來得大很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是，完全沒有這個經驗的十八歲小孩的話，你要他一下子就去解決永續發展目標，這個確實是有難度。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>對，所以有沒有一種可能性，是像你們這樣歷程的人可以當他們的mentor，我也很希望是這樣，如果我們也有一群像你們這樣資歷、像你朋友那樣資歷的人，他們願意讓我們……並不是說他們十八歲，我們就把他們捏成你們這樣，不是，我們就給他這一些觀念，因為我不知道這樣說對不對，但是是不是很多人就覺得臺灣現在年輕人是沒有被啟發，他們的視野沒有被打開。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>就像我去年10月去UCLA跟矽谷那一些人聊天的時候，他們告訴我一件事，他們說創業都是在高中時代就有想法了，因為他們看到了，如果你大學再來做這一件事，其實已經很晚了，因為其實二十七、二十八歲就已經創投，不再創業了，因為已經過了三十歲。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>三十歲都已經變成天使人了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>是啊！所以他們說都是在國中、高中的時候，臺灣的國中、高中生真的有那個視野、想法的人真的非常少。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們想說不管是帶他們出去或者是帶東西進來，或者像你們這樣已經經歷過這一些，你們理解，然後某種程度也是他們覺得是role model的人也願意我們這邊可以貢獻什麼樣的協助，又或者是可以怎麼樣一起來做這一件事，這個是我們最希望的，如果可以這樣的話，那就太棒了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，不過這個跟你剛剛講的方向有一點差異，你講的是最好是在國、高中階段，如果有一些想法，你儘量讓他盡早認識比較對的……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>這個東西應該這麼說吧！這個是在實驗教育那一塊，這個是為什麼我們很鼓勵是這樣思維的人，十八歲以上……其實說真的程式設計這一件事，我所謂十八歲並不是我選定十八歲的人而已，並不是這樣子，最主要是因為某種程度十八歲可能相對在要往上的空間是滿關鍵的，我覺得這麼說，可能足夠的年齡……就是要小學生變成科技人才，好像要求太多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過程式設計其實像外語，你十八歲再學，很難非常熟練，這個是說真的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>真的喔？不是說不會的人也可以學？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那當然，你十八歲開始學英文，你要講到相當於自然還是可以，但是需要的時間比較長，就這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>委員，那有沒有一種可能性，我不曉得這樣是不是很天馬行空，有沒有可能集結一群的有志之士，請您幫我們推薦，因為我們算是門外漢，之前也都是跟各位請教、葉老師請教及哪一位請教，我們可以集結這樣的一群，我們可能就是針對在高中以下鼓勵創新思維，我們支持學校也很好、專案也很好，我們特別針對什麼專案，比較廣泛地推廣也很好，或者是什麼不一樣方向，但是理念都是在鼓勵小孩子有更開闊視野的學校選出來並支持。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們當然也可以培養一批菁英，至於要做什麼樣的菁英，我們也可以包裝程度再討論，但終究希望這群人——我不知道這樣講是不是太誇張——是具有改變世界的想法與能力的人，但是是為了別人在想這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是training maker？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>對。你覺得有沒有可能？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是這兩個不要硬要扣在一起，前面實驗教育的地方，剛好有這樣的人才出現，但是另外……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>但是另外我們再開放地找出一群人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你並不是說好像一定要……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>不是，他們從這三階、五階……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是超級星光大道（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>不是從小培育的那一個一路直升。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是養成計畫（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我希望越開放越好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這邊就是做比較類似高校階段，你希望有一個比較快的辨別機制去找到有公益的目的、熱情及潛力的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這兩個未必需要接軌，接軌很好、不接軌也不會怎麼樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>因為接軌就太侷限，那就等於我們小學就要開始挑……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們就要賺所有人把人送到小學這裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>這有一點像「私校」，我倒並沒有像這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為也有像這一種中學系統，國外也有這一種系統，然後他的target audience、business model的所有這一些東西，是上流社會的自我鞏固化。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>之前我們有考慮過，但是我們覺得辦學的這一件事是一個滿大的effort，所以我們比較希望在國、高中之前鼓勵其他人，因為臺灣其實也有滿多人做得很好，但是需要更多的資源做得更好，這個我們先鼓勵他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>但是十八歲以上這一些，我們比較是希望自主。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，這樣我聽懂了，ok，所以這個是兩件事，不一定要有。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>不用一路直升。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，這樣我比較理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那這樣子聽起來實驗教育那邊，你們已經有滿清楚的想法了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>想法滿清楚，但是說實話還沒有開始實施，因為我們前一段時間花比較多的時間在談到菁英教學或者是培養頂尖人才那一塊要怎麼做，我們花比較多的時間跟國外的學校談合作、引進他們，花比較多的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>實驗教育那邊是因為跟葉丙成及其他的老師稍微理解了一下整個臺灣的狀況，當然也跟商週、天下做比較久專題的記者、主編們聊過，大概有一個方向性；像均一那一些我們也大概跟他們接觸過。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我入閣之前是在十二年國教課程發展委員會，我們課發會的想法是把全臺灣實驗教育實驗出來不錯的一些素養導向教學、自發教學、教材、教法，經過這幾年的證明，明顯比國民教育好的部分我們就拿到國民教育的課綱裡面，讓它發揚光大。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>實驗教育不總是成功，但是我們是非常珍惜並不那麼成功的實驗教育，因為我們看到的是如果願意把它試過，然後這個方法不管是因為國外很棒，但是不適合臺灣的文化，家長會有錯誤的期待、團體動力難以培育、對老師要求太高等等的原因分析出來，至少我們在國民教育這邊的時候，我們也可以變成很像提醒，除非解決這一些問題，不然不要貿然導入這一種在國外不同的環境裡面，看起來很棒，但是臺灣現在還沒有到那個階段，我們發展方向就不一樣的教材教法來。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我想實驗教育不是只有在做得很成功部分給予鼓勵，我覺得也要適度鼓勵那一些struggle的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>聽起來理念很棒，但不見得一定成功，不永遠支持一定成功的那一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為如果只支持一定成功的，那就跟「實驗」二字越來越遠，就會變成模式的複製了，模式複製也沒有不好，因為我們確實需要新的教材、教法，但是如果你們的目標是，你想要繼續在新的科技、新的教材、教法……因為教材、教法是受資通訊科技普及的影響，所以當資通訊成熟到一個程度，就會出現新的教材、教法，但是大部分新技術硬套的時候都是失敗的，因為我們做基礎研發的人其實不一定有教學專業，就會變成新的技術跟創新的教材、教法的融合通常要兩、三年，然後試過幾十個不同的場域，才會一個大家覺得不錯，也可以這樣用，但是其他也是很寶貴。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我這邊唯一想要講的一個是，一方面當然實驗的規模化，這個很重要，但是更進一步是，願意去試試看，然後未必這麼成功，但是讓大家知道很清楚，到底試了什麼、怎麼失敗，你放這樣子的東西，我覺得比較有意義，最主要的原因是，因為教育部很少放這樣的東西，但是後面規模化的東西，教育部現在透過像實驗教育中心及這一些東西，其實教育部已經很有興趣了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>對，傳統的教授。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從我的角度來看，教育部現在把實驗教育當作是國民教育的一種前導research，但是這個research還是有比較可控的風險，所以在這個部分，並不會那麼缺教育部的資源，我的意思是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>就是相對穩定成功。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>錦上添花當然很好，只是這樣的每一分錢不一定比教育部的一分錢來得有效益，如果你們的目的是最大化的這種最創新的想法、科技與實驗，又或者是像school 42之類的，也許來臺灣之後，一定會變成另外一個樣子，不用覺得來這邊之後一定會能夠照單全收，一定會變成完全不同的，可能好幾種不同的樣子，所以有這個心理準備，然後願意放那一些最創新，失敗率可能九成，這樣子我覺得確實是目前教育部還是要對立法院交代，很難把資源投入的這一件事幾乎必然不會造成國外那樣子狀況的實驗，這個是我的具體建議。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>委員，我可不可以理解你的話：其實你會鼓勵我們去作支持或者是嘗試那一些是在創新，但是失敗的可能性相對……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有人知道不知道適合臺灣，簡單一句話就是這樣子講。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>你鼓勵我們不是看到將來會成功的那一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為你剛剛說國民教育階段的實驗教育跟我們還沒有談十八歲以上的是兩回事，我覺得你沒有硬要把它接軌，不如這邊就更radical一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>往上那一些菁英教學那一塊你有什麼解釋？你覺得應該培養哪一方面領域的人才對臺灣可能可以發揮那一種以小博大好了，或者是這一個點打下去，可能影響性是相對比較大的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不知道你們有沒有跟MIT MediaLab談過？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們有打算要約，但一直還沒有，因為時間一直沒有談上……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，有從幼兒的程式教育，一路到人工智慧、人類一起演化的最前面，他們大概都有一套方法論， 一路到Sandy弄的extended intelligence，那個Joi Ito弄的，他們有一套方法論。這一套方法論坦白說非常買單。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>所以您覺得我們可以把它引進臺灣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，這一套方法論，如果你跟Joi Ito或者是副手們談，他其實有大概三件事，如果MIT Media Lab出來，他會很強調一個關鍵字，叫做「entire disciplinary」，就是反對領域，跨領域你還可以說是三個領域，反對領域的意思是……我之前有翻譯過來一個口號叫做「一生一學門」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們要做十二年國教課綱，理想境界是到高中一生一課表，每個學生自己編自己的課表，但是還是在現有的學門裡面去拼拼圖。MIT的想法是每一個學生創造自己的學門或者是領域，他的研究目的就像您剛剛所講的是一個很大的關懷，這個非常大的關懷是如何解決氣候變遷的問題，如何讓海洋能夠永續、解決大腦奧秘，讓大腦跟電腦和諧彼此溝通，這一種一開始的關懷一定不是現有的領域能夠解決的，因此不得不不在研究範圍裡面不斷地擴大視野，然後結合全世界一些頂尖的學者，組出他自己的領域，為了回應一開始的關懷。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們大學教育階段，不只是臺灣，而是全世界是這樣，很多時候是說你的關懷雖然很大，但是我把它切到你的學院或者是學系可以解決的部分，那個變成你的主修，不要眼高手低，先把微積分學好之類的，所以就是先把那個主修當作主幹，然後之後再像傘狀散出去，或者是先學深、再學廣，這還是目前的主流教育理念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是MIT Media Lab他們那邊因為一方面可以考進去的人就比較奇怪，所以他們的想法是從一開始就取消掉學門的這一件事，就是以你的那個關懷，學校的角色會變成幫助你的這一個關懷去調集所有的資源，所以就會變成每一群學生來的時候，你的學程會因為他有所可能完全不同，重點是要確定lab跟lab之間、project跟project之間有盡可能多的synergy。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>對，這也是我剛剛講的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是這個時候不能是師資先行或者是教材先行，而必須學生先行，也就是學生來，但是你已經很熟這一些國際上的應用資源，然後很充分深刻瞭解這一批學生可能一開始才十個或者是二十個，他們的關懷是什麼之後，等於幫他辦學，等於是這樣的做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你下一個梯次，也就是一年來或兩年來的時候，可能世界已經不一樣了，所以你不可能用前一批那個東西再做，如果學長姐有一些專案能夠一起做是很好，但是你的預設沒有，他們又要做另外一批，因為兩年後的世界也許狀況不一樣，而且解決社會問題不同調。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你要很機警推到這一邊的話，確實這個是在臺灣沒有看過的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>這個我們很有興趣，因為我們之前也稍微瞭解，當然不可能透澈，是很表明瞭解，如果我們要做的話，可以怎麼做呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實有一些可行方向，您大概都講了，一個是您去找國外正在做的一個團隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>比如我們去找MIT談合作？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>談合作的可能性有可能到臺灣來嗎？或者是一定是我們的人送過去？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都有可能。因為臺灣現在的狀況是，如果要在大學階段，一個方法當然完全不在意學位，如果把學位這一件事拿掉，也就是民間組織，隨便怎麼辦，這個也是一個可能性，也就是你的倡議會變成這一群人是要解決社會問題，並不是為了取得大學文憑而來，如果是這樣的話，你就不受任何東西限制，因為從各種角度來看就是補習班，從臺灣的角度來看，你不需要管學位學程的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像School 42不一定總是用一個大學或者是一個什麼東西的名義，就是訓練機構。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以呢如果用訓練機構的方式，你們又是NPO。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們也不收學費。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是毫無限制，就是目前並沒有什麼東西限制這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們如何在臺灣建立這樣？一個方法是我們如果跟MIT談到交流，我們也送人過去，他們也在臺灣創立。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像School 42的各種體系，像之前華盛頓大學的副校長或者是誰來，我們也談，UW有自己的學程，但是他們現在也跟微軟設創新中心，這一種學程就變成是訓練機構的概念，他們的教授就跑去業界一、兩年，他們就用業界的思維來帶，帶完之後也許又回到這邊，然後學到的東西到原本教育，但是我想你們在意的是創新教育。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而創新教育是不受師資人員資格的限制，可以是大學教授sabbatical個一年來你們這邊，也可以是業界的朋友們，就是花個五個月、六個月來做專案，然後又回去上班。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>委員我想要跟您請教的是，如果我想要引進像MIT Lab這樣的東西，跟他們合作是一種，那就是等於用他們的資源，只是看base在他們原本的體系裡面，還是在臺灣另設一個center，我想要在臺灣設一個center的難度很高，但是如果有可能的話，最希望是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你如果願意是全英文教學的話，對他們並不難。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>是全英文教學。等於是用他們的師資，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個就會變成你是有一個訓練機構在臺灣，可能不是一所學校，除非你想要去實驗大學，這個對你們十二個人要變成一百二十個人。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們沒有那個……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們可能十二個人要變成一百二十個人。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>所以這個可能性是MIT到我們這邊來設一個，他們的人數也不會多，一年可能有十個、二十個而已，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>事實上是你們這邊要先有一個複案，因為願意這樣傳播教材、教法，美國或者是英語系國家，紐、澳及英國是相當多的，當然我們去找不管是MIT或者是Stanford、UC、UW的好處是它有一個招牌。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>對您來講，您接觸這麼多，您覺得理念上，就像您剛剛講很買單是MIT Lab的思維？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們在國際開放原始碼的社群會有來自不同教育體系的人，所以就從幼稚園的，像冰島Hjallastefnan系統的幼稚園把男、女分班，專門教女生肢體運動，專門教男生幫彼此扣扣子的情況，他們發現這樣教出來的小孩到十八歲的時候，他的人際關係非常地好，有各種各樣的經驗特質，也就是各種理念都有接觸過。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我剛剛說特別買單的意思是，它很自我一致，也就是一套你可以從幼稚園到成人都可以用的一套理念，但是並不表示是我最偏好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>你有最偏好可以提供給我們再去瞭解嗎？就是您覺得引進臺灣會很棒或者是臺灣應該多一點這樣東西的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己這邊的想法，是臺灣應該是按照每一個不同地方的社會需要，然後去實際解決當地的社會問題，但是在解決當地社會問題的時候，透過網路、共學的一些方法，去把全世界正在解決相同社會問題的資源，都能夠引入，所以就讓大家發現我所在的地方，也許看起來世代之間斷層或者是人口外流或者是環境污染的問題，這一些問題恰好是把我跟全世界正在解決這個問題的社群而聯繫出來的方法，這樣才會有動力去學英文、去用國際上比較理解的方式來重新觀看、陳述他們這個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我現在巡迴全臺灣看臺灣的社會創新團隊，大概都是以他不要到台北為目的，所以這個是我自己比較……應該是說我現在的工作，您剛剛講為什麼我放棄高薪來做這個工作，後面有一個原因是，我覺得他這樣正向的社會影響力，不會集中在台北有能力上矽谷班的這些人，因為我的朋友全部都是這一些人，我覺得這些人的資源說真的滿多的，並不是再去加強有什麼好處，全世界都在加強他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>這一些人到底有沒有心幫別人做一點事？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然有啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>那可不可以集結這一群人？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前都已經有一些定期的活動，像g0v零時政府其實很多都是在大廠工作的，但是空閒時間也很多的，他們就是對於改善政府與人民間的信任、解決社會問題，所以您到網路上看g0v grant，也就是零時政府的公民科技創新的計畫，而那個grant的錢很少，重點並不是錢，而是大家湊錢之後給了之後有一個認同的關係，像家扶中心領養人的關係，可能是在很偏僻的地方，但是解決的問題，像碰到一些真正的問題，可以用最新、最酷的科技，好比像物聯網的東西去解決。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>解決的過程中，我們這一些做技術的，就會發現大部分的技術不能完全適用，這時才會比較尊重在地做社會創新的那一些人的wisdom，在地的人也會說我可以來設定我的價值主張，不會變成政府或者是大財團要推什麼科技，我就非用不可，不然拿不到錢，我想是以社會創新為主導的這一種共學方式，您剛剛說共學。裡面我們看到比較成功地組成都是年紀滿大的，可能已經退休，完全純粹為做公益的長者們、在地的利害關係者們，可能年輕人有一、兩個，他願意接軌創新的思想，還有一個很重要的中生代在那邊扮演很重要的角色。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們看到在地創新比較成功地團隊，就跟現在說「地方創生」是一樣的，不會是幾個單純十八歲的人就做到，但是也不可能是在地的人說完全沒有資源的情況下就做得很好，所以勢必是要跨世代的結合，我覺得這個就比我們剛才講跨領域或者是取消領域更重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我目前在講的或者自己在做的大概就是這一種區域創新系統，但是這個我不確定跟你們現在在講的有沒有那麼扣合。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們培養的人才可以到你們那裡去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不一定那麼扣合，因為這邊做得最好，基本上很可能是在國際做類似公共利益的社群裡面獲得認知，也在臺灣外交的時候多一些暖實力，這個是我們的楊某，但是比較難變成個人或者是團隊非常有號召力，一個人就可以帶起一整個團隊傳統上領導的能力，比較是跟在地的脈絡會非常地接合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是當我們在說「社會企業」、「社會創新」的時候，「社會創新」比較是您剛剛講的創新、規模化，實驗失敗沒有關係，但是人類的知識因此而進步，但是當我們在講社會企業的時候，很多時候重點是跟多深，也就是跟在地的理解、默契有多好，重點可能不是在這一代做好，而是把下一代都可以培養成更認同當地的，但是這個時候勢必九成九不可能是用最創新、最新的東西做，可能是一、兩代之前規模化的東西，但是是透過拼湊的方式，讓它剛好可以解決在地實際的社會問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，從我們社會企業的培育到現在新的社會創新行動方案，我們也開始看到這兩個branch不一定那麼扣合，可以扣合我滿高興，但是不完全扣合，所以我目前致力於接地氣這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>你目前致力於這裡，未來兩、三年也是致力於這裡嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們有一個四年的計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>所以你會入閣四年的意思？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有啦！四年計畫不一定要在我身上做完，下一位來的時候我就跟他交接，但是確實如果沒有什麼重大意外的話，政委這一個位置滿適合作協調的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>您會持續？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家會覺得……大家彼此都不太認識，在臺灣主要的問題是有一點山頭的感覺，這一個office hour其實一部分也是讓所有人看了逐字稿之後更認識。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我想要更理解一下，我還是想要為臺灣做菁英教學的話，你會建議我做哪一個領域或者是怎麼做？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想我還是覺得以學生為導向、以學生為本位，以學生為本位的話，你當然不一定要走到像取消領域那麼激進，但是我也會建議讓學生有相當程度，可能超過一半對於自己的研究方向主導權，我想這個是非常重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，他是可以用非常個人化的方式做，像雲門流浪者計畫，就是個人去做，因為我聽起來你們有一個重點是你們希望這一群人聚在一起，就算題目一下子湊不在一起，至少是彼此支持的這種感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要有這樣的社會動力，這個人數就不可能改，了不起二十人，再超過，每個人就不可能認識每個人，即使資金非常充裕，辦好幾個（次），也不要一個是兩百人（活動），但是誰都不認識誰的很奇怪狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以把它當作一個fellowship的方法來做，這個fellowship就是說你甚至可以強調這些人為了更遠大的理想，寧可現在不要取得大學的學位，也要讓世界變得更好（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>這個口號可以借我們用嗎（笑）？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個就有一點像Peter Thiel矽谷在倡導的狀態，因為你們是第一版，所以就會變成大家很注意個人，也就是裡面的每個人要解決什麼宏大的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的具體建議是，儘快有效地讓他們不是只是一對一的mentorship，這都非常重要，而是把他跟正在解決這個問題最重要的創新系統，像一些國際性的智庫、國際性的研究團隊，在你可能一開始一、兩個月，大家已經到一個程度之後，還是兩個人、兩個人或三個人、三個人出國，我覺得這個並沒有辦法免得掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我會這樣講的原因是，有時他想要解決社會問題，也許在臺灣是很重要的社會問題，但是在臺灣是結構性的（問題），如果從一個點去，而不讓其他的點瞭解這個方法比較好，是不會有用的，這個人就會覺得很挫折，然後就會變成很厭世，就會養出一群憤青。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以不如你把他帶到這個問題已經初步獲得解決，或者是正在解決的一個很active的地方，讓他體會到這個問題已經解決是什麼樣、這個問題初步獲得怎麼樣，而且這裡的重點是比較深度去認識那一些三十年前、五十年前在他們那個社會解決過這個問題的人，不管他回到哪裡，這個人都還是覺得這個家伙不錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個時候他回來這邊的時候，他就不是帶著一種不合時宜、不切時際地好像引進一個新的概念，因為我們關在臺灣最大的問題是，我們會看很篇很棒的paper、看一本很棒的書或跟一個人訪談五個小時，然後就覺得這一套臺灣可以用，但是事實上九成九九九是不能用的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是因為這個人跟你只有五個小時訪談的話，他並沒有覺得你的使命跟他有那麼扣合，他覺得你就是另外一個研究者而已，所以我覺得有一段時間，當然你要也是很好，但有時可遇不可求，你用一段時間讓他親自解決這個問題的團隊有很密切地聯繫，讓他覺得這個團隊在臺灣的觸角，大概要做到這個程度，這個時候再回來的時候，他著手解決問題的時候，就可以take seventh generation view，他覺得這一個問題不是這一代解決就好了，而是不要造成七代之後有更多的問題冒出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們很多拼短期解決方案，其實是付出很多的外部成本，就變成下一代要收拾，好比我們現在在收拾四十年前的很多事情，所以我們採取這一種長期的計畫，並不會這四年的學程裡面，一定要把問題解決到一個程度，不然辜負社會對我們的期待，我想期待管理並不是對學生的，我想你們選進來的學生的精神穩定度沒有什麼問題，而是對社會的，不要有一種這是一群英雄，這一群英雄經過四年之後就要來拯救臺灣的這種感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是，媒體一定會往這個方向操作，所以我的意思是，你在一開始還是要著重在他跟國際社群的具體關係，這個關係讓它會有一個很完整的脈絡，可以知道說人家是花了二十年才解決這個問題，不可能在臺灣兩年就解決這個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這二十年發生什麼事，他有一群認同他的人去講，回到這一班裡面，這兩個人也可以跟這十八個人講，我想最關鍵的是在第一年的課程規劃，這個規劃裡面必須同時做到三個，一個是對他自己的期待管理、國際社群連結、對社會的訊息設定，把這個部分做對的話，剩下二至四十年的事情，這個學生就自己take care，你們也不需要有一種好像一開始就要培養哪裡一種能力的感覺，因為當他知道這個問題的全貌後，他會來告訴你說就是要學影響力投資、商管、國貿才能解決這個問題，這個時候你們的工作才比較簡單，而且你們比較不像在辦大學，比較像在做幾個計畫的孵化，只是這個孵化你瞭解到不能在這四年回收，也不可能變成什麼加速器，而是長到一個程度的時候，也許成功不必在這一些人身上，但是這一些人可以領導實際在下一波創業的人往這個方向想並發揮正能量。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>謝謝你，我們的時間到了。我們這樣有初步的理解，我們就要深入再研究一下，我們還是可以預約以後的時間嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>委員是不是可以跟您請教，因為我們要推動這一件事，你們有沒有推薦我們有哪一個人是很好的諮詢顧問？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們剛剛講到、談過的人都是這一方面的翹楚，不管是實驗教育或者是創新教育的？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>您有沒有其他的推薦人選？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主要的原因是因為那一些人都非常忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>如果能夠是full time是最好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，我想一想，其實我認識的full time在做這一件事的人都已經在做了，我現在馬上想到的是Teach for Taiwan。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>我們還算熟。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為其實真正願意full time做這一個的人都不會等資金到位，不管有沒有資源都會來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我的具體建議是，不要看目前做多大，而是以有限的資源、已經花了多少的時間在做及做了多少，用這樣的方式去挑，大概就不會有錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳明麗">
            <p>謝謝你。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
