<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳明峰" id="吳明峰" showAs="吳明峰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳筱薇" id="吳筱薇" showAs="吳筱薇">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂國興" id="呂國興" showAs="呂國興">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張家榮" id="張家榮" showAs="張家榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張美慧" id="張美慧" showAs="張美慧">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/彭昱融" id="彭昱融" showAs="彭昱融">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/戴君翰" id="戴君翰" showAs="戴君翰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李宗翰" id="李宗翰" showAs="李宗翰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李昀蓁" id="李昀蓁" showAs="李昀蓁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李曜丞" id="李曜丞" showAs="李曜丞">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李麗雪" id="李麗雪" showAs="李麗雪">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林仁偉" id="林仁偉" showAs="林仁偉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林芳如" id="林芳如" showAs="林芳如">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林鳳珠" id="林鳳珠" showAs="林鳳珠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊健德" id="楊健德" showAs="楊健德">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/沙韻雯" id="沙韻雯" showAs="沙韻雯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/洪時儀" id="洪時儀" showAs="洪時儀">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/洪聖凱" id="洪聖凱" showAs="洪聖凱">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘金心" id="潘金心" showAs="潘金心">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王昶閔" id="王昶閔" showAs="王昶閔">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉懷仁" id="葉懷仁" showAs="葉懷仁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉良琪" id="葉良琪" showAs="葉良琪">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/薛雅婷" id="薛雅婷" showAs="薛雅婷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許傳盛" id="許傳盛" showAs="許傳盛">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許碧蘚" id="許碧蘚" showAs="許碧蘚">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝彩暖" id="謝彩暖" showAs="謝彩暖">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝戎峰" id="謝戎峰" showAs="謝戎峰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/賴芸貞" id="賴芸貞" showAs="賴芸貞">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/郭宏道" id="郭宏道" showAs="郭宏道">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳敬宗" id="陳敬宗" showAs="陳敬宗">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳梓萍" id="陳梓萍" showAs="陳梓萍">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳沛均" id="陳沛均" showAs="陳沛均">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/魏守斌" id="魏守斌" showAs="魏守斌">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃伃君" id="黃伃君" showAs="黃伃君">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃玉玲" id="黃玉玲" showAs="黃玉玲">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃玉鈴" id="黃玉鈴" showAs="黃玉鈴">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀玲" id="黃秀玲" showAs="黃秀玲">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-02-06 社會企業第八次巡迴會議</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家好，非常高興能夠回來花蓮，我們是兩個月一次在這邊社會企業巡迴的座談，跟上次一樣，我們在台北空總社創中心有各部會的朋友，大家手上有手機或者是有其他可以上網的設備，連到sli.do。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>連上去之後要你輸入一個數字，也就是今天的日期，也就是206，然後就會到一個線上匿名的，可以具名的聊天室，這個功能是麥克風被占據的時候也可以發言，大家等一下一面自我介紹的時候，可以一面說自己想要討論什麼樣的主題或者是關心哪一些項目，這個部分不管是在台北會場或者是這個會場有剛好知道的朋友，不一定要輪到那個主題要被討論的時候，就可以直接在sli.do上回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果像輸入網址的時候，沒有像一些別人可以看到的，像之前的逐字稿，包含上次來這邊的所有逐字稿、提問列表等等，這些都在網址上，網址很長，大家也記不住，這個時候很適合往sli.do上丟，所有的發言都會變成今天逐字的紀錄一部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家手上有常用的QR code，左上角是我們的社創專區，裡面有一個開放政府的專區，在裡面就有所有我們之前討論的紀錄。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>已經有一位朋友說「早安，花蓮！」了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們本來想同時跟台東的朋友說早安，因為上次來這邊的時候，有一個具體提議是這一次要改成三地連線的方式，也就是台北、花蓮、台東會場，因為技術的關係，所以我們今天臨時接到通知是台東會場沒有辦法進來，下一次可以有充分的時間準備，所以為了彌補，我今天晚上會去台東，明天整天會在台東。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>從我左邊簡短自我介紹，看怎麼稱呼，比較關心的部分是什麼，輪完一輪之後，再請台北的朋友自我介紹。</p>
        </speech>
        <speech by="#許傳盛">
          <p>謝謝唐政委。</p>
        </speech>
        <speech by="#許傳盛">
          <p>各位與會好朋友大家好，我是行政院東部聯合服務中心的執行長，許傳盛。非常謝謝唐政委，據我所知已經來了第三次了，給花東這些社會企業好朋友更多的支持、鼓勵與建議，我個人在跑行程的過程中，有碰到一個問題，跟唐政委報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#許傳盛">
          <p>花東也有一些社會福利機構，收容身障的孩子，有一些是精神狀況，或者是其他情況不是很順利的孩子。治療方式是讓他們養雞，養雞會生雞蛋，雞蛋本來是自用，後來養了很多，因此可以賣，但碰到一個問題，因為農委會有規定，賣雞蛋的人要有雞蛋場，變成只是大家口耳相傳，如果被人家舉報賣雞蛋就會被罰錢。</p>
        </speech>
        <speech by="#許傳盛">
          <p>但是對於他們來講，養蛋雞是治療的功能，那一些孩子看到養雞的過程中有互動，養得好每一天會生上百顆，也沒有辦法吃那麼多，也就是想說有一點收益，可以協助院區，或者是這個方式可行，可以再擴增一點，也就是量大一點，因此就碰到這個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>太好了，有反應到當地的需求。我們今天有經濟農業處，和台北農委會的朋友，也可以開始先找一些資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂國興">
          <p>政務委員及東服中心執行長、各位與會長官、先進大家好，我是縣政府社會處專員呂國興。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘金心">
          <p>唐委員、許執行長、在座與會貴賓，我是代表縣政府原住民行政處部落經濟科代理科長潘金心，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴芸貞">
          <p>唐委員、許執行長，我是代表立法委員蕭美琴服務處的芸貞，我們希望今天可以聽聽大家對於社會企業跟社會創新的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴芸貞">
          <p>我知道其實政委都是在各地的聯合服務中心巡迴，我們也希望花蓮在地可以有越來越多的人來參與討論，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭宏道">
          <p>主席、各位先進大家好，我是行政院經濟處的宏道，很高興來到這裡，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#魏守斌">
          <p>大家好，我是政委辦的守斌，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊健德">
          <p>大家好，我是代表花蓮縣政府原住民行政處，我叫楊健德，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳敬宗">
          <p>大家好，我是代表經濟部中小企業協進會花蓮榮譽指導員，陳敬宗。</p>
        </speech>
        <speech by="#林鳳珠">
          <p>委員、執行長及與會大家好，我是花蓮縣政府社會處社工科社工，我姓林，林鳳珠。</p>
        </speech>
        <speech by="#薛雅婷">
          <p>大家好，我是唐政委辦公室雅婷，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#戴君翰">
          <p>大家好，我是唐政委辦公室君翰。</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>大家好，我是台東布農文教基金會，也是愛農事業有限公司的負責人。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭昱融">
          <p>政委、執行長及各位先進，我是花東菜市集的負責人彭昱融，我的提問已經有在表單裡面了，所以很高興今天可以來參加，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>政委、執行長大家好，我是來自台東自然時尚，敝姓李，李昀蓁，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張美慧">
          <p>唐委員、許執行長，各位貴賓、夥伴大家好，我是田智宣文化藝術基金會的負責人，張美慧，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>大家好，我是經濟部中小企業處創業育成組組長，社會企業幕僚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，時間先交給台北的分場主持人先介紹一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>政委早安，我們重金禮聘新的夥伴加入。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃玉玲">
          <p>政委早，各位與會代表大家好，我是經濟部中小企業處財務組黃玉鈴。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝彩暖">
          <p>大家早安，我是金管會銀行局謝彩暖，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>政委好，大家好，我是勞動力發展署葉良琪，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳筱薇">
          <p>大家早，我是勞動力發展署的同仁吳筱薇。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳梓萍">
          <p>政委早，各位先進早安，我是中小企業處陳梓萍。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪時儀">
          <p>大家好，我是衛福部食藥署科員洪時儀。</p>
        </speech>
        <speech by="#林芳如">
          <p>政委早，大家早，我是衛福部社家署林芳如。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪聖凱">
          <p>大家好，我是文化部文化資源司洪聖凱。</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>政委早，大家早，我是文化部文創司許碧蘚，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃伃君">
          <p>政委早，大家早，我是教育部青年發展署黃伃君，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#沙韻雯">
          <p>早安早，我是原民會沙韻雯。</p>
        </speech>
        <speech by="#張家榮">
          <p>政委早，大家早，我是內政部張家榮，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#林仁偉">
          <p>大家早安，我是農委會的林仁偉，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#李宗翰">
          <p>大家早安，我是外交部NGO國際事務會李宗翰，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉懷仁">
          <p>大家早安，我是國發基金葉懷仁，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明峰">
          <p>大家早安，我是工程會代表吳明峰，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#王昶閔">
          <p>政委好，大家早，我是交通部王昶閔，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳沛均">
          <p>政委好，大家早，我是交通部觀光局陳沛均。</p>
        </speech>
        <speech by="#李曜丞">
          <p>政委早，大家好，我是農委會企劃處李曜丞，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝台北會場的朋友們，我們很高興聲音的狀況終於調整好了，終於比兩個月之前的狀況好很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣的巡迴會議，各地辦公室大概都設置差不多了，所以行政院大概會在兩、三個月之內，等於是過完年之後把任何地方的首長，本來要來台北開會，大概可以改成這一個系統叫做Scopia去開，我們盡可能希望推到各個部會，其實各部會也許這部分做得很好，而是院本部之前一直沒有這樣開會的習慣，院長希望我們這樣測試之後，慢慢可以讓整個政策形成的過程變成是全臺灣一起參與，而不是剛好住在高鐵沿線的朋友才能參與，因此很感謝大家不斷幫我們測試這一套系統。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為這一些其實都是比較大的問題，我們有大概接近兩個小時的時間，因此每一個都可以有比較深入地討論，在這中間有任何臨時動議或者是想到的問題，像剛剛雞蛋的部分，我們就會排在排好的議程後面來進行處理，如果大家有隨時想到問題，就往sli.do上丟。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實各地都會問到的是，當社會企業有資金需求的時候，對於社會企業是不是有特別的方案，這個方案是不是因為大家有社會使命或者是有登錄在社會企業的登錄平台，會有什麼樣的相關政策。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我這邊先跟大家分享一下我知道的，也就是大家手上盤點表裡面，左下角有一個QR code，這個是網站上叫做「跨部會聯繫平台及各部會資源盤點表」，隨著我們每一次巡迴，在台北會場各部會的這一些朋友們就會一個個被加進來，現在已經是有十個不同部會了，每一個部會不同的社會使命，因為我們現在說社會企業其實是有不同的議題，也就是每一個社會企業會解決一個會議以上的問題，一個是NPO或公司或合作社，或者是任何人都可以說是社會企業，我們並沒有限制組織的型態，因此我們就可以發現農委會對於農社企，又或者是經濟部對於比較是公司型態的社會企業，衛福部……這些是新的耶！各部會會盤點到新的資源放到這個位置，這樣的好處是大家可以直接看到承辦人的聯繫方式，因此當有新方案出現的時候，我們在每兩個月回來這邊的時候，大家如果看到什麼方案，有一些具體想要討論的話，我們可以就這一個方案本身去討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過我現在看到的是，我們初步回應裡面，中企處、國發基金都有一些書面的回應，因此想要問社會企業對於這一個題目有沒有想要追問或者是想要問比較細的，我們之後會請有初步回應的朋友們給我們簡單說明？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果大家還好的話，是不是可以請中企處開始？他們正在修訂「中小企業發展專案貸款」方案相關規範，可以打到一個專線。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請中企處說明一下政策性的東西，或者是正在修訂「中小企業發展專案貸款」是什麼設計？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃玉鈴">
          <p>政委、各位與會代表好，中企處財務組針對這個內容再作說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃玉鈴">
          <p>就書面上所提的，我們針對中小企業貸款的話，除了上面所提到的青年創業啟動金的貸款、信保基金的這兩個專案貸款，一般性貸款都會搭配信保基金來作優惠保證。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃玉鈴">
          <p>像青創啟動金的部分，其實信保基金準備金額跟開辦費，最高成數可以達到九五成，一般周轉性可以到最低八成、最高九成。另外我們提高一個企業貸款，也有一個保證成數，依照各個企業性質，我們會給不同的利率，最高的貸款額度到500萬，如果是設立未滿五年的企業，信保基金的保證成數是一律九成，針對如果一般擔保品比較不夠，或是在銀行取得資金比較不容易的話，我們透過信保基金這樣的信保機制，其實是可以協助很多企業取得貸款，我們也希望企業可以多加利用這一款。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃玉鈴">
          <p>針對社會企業是不是有特別的保證要點、方案的部分，我們處裡面正在修「中小企業創新發展專案貸款」，我們會把貸款對象納入社會企業，處裡面的圓夢網站上登錄的社會創新企業及B型企業將之納入，這個要點正在修正中。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃玉鈴">
          <p>企業不管是針對營運或融資取得，又或者是需要跟銀行協助遇到什麼問題的話，我們處有一個「馬上辦」的服務中心，電話是0800056476，是全省各地都可以連接到相關服務單位去，可以請企業多加利用，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛看了一下「播種者」的介紹，主要是做友善農法，在做的過程中，結合偏鄉教育、文化創意及大專志工，收益再回到青少年樂學等等的活動，因此社會使命看起來比較多元，主要是包含友善農法跟教育的這兩個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛看起來還沒有在社會創新企業登記資料庫登錄，中企處碰到提到修訂專案貸款的時候，登記的時候其實是第一個要件，其實並不困難，也就是社會使命令是什麼，主要提供的服務、產品是什麼，要如何運用商業模式來解決社會問題，讓大家公開知道就可以了，所以這個算是第一步。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得國發基金跟金管會的朋友們有沒有想要就書面資料來做補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉懷仁">
          <p>不曉得「播種者」所需要的資金是需要投資或者是哪一部分？如果要引進股東的部分，國發基金也有方案在執行 ，我們先說貸款，因為我們都是委託銀行在辦理，所以您必須要到國發基金的網站上，看看有沒有一些貸款的專案是符合你們的需求，然後要跟銀行洽談，因為銀行也會依據授信5P的原則評估，要看銀行評估的結果是不是能夠貸款。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉懷仁">
          <p>第二，如果需要投資的話，政委剛剛提到QR code左下方的「社會創新部會聯繫平台及各部會資源盤點表」，與我們有關的三個方案列在這裡面，第一個是創業天使計畫，那個是補助性質，但現在額度可能剩下不到100萬，你也可以申請看看。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉懷仁">
          <p>國發基金有一個創業天使計畫，已經改為投資性質了，這時可以打電話到國發基金，我們可以有專門的承辦人來說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉懷仁">
          <p>另外有兩個方案，一個是投資中小企業，還有一個是投資策略性的服務業，這一些聯繫的方式、聯繫的單位都已經在盤點表裡面，您可以整合一下，您可以聯繫三個單位，看看可以用什麼樣的方式來連結外部的資源，這個就是屬於投資的性質，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我理解國發基金所有相關的這一些工作，甚至包含他們跟循環式的，也就是社會影響力投資的社群都有相當好的接觸，所以不管從哪一個入口進來，都會被轉到適合的朋友去，我們之前有合作過幾次，他們的效率相當好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>金管會的書面上有說金管會可以轉知金融機構按照授信原則配合評估辦理，比較像是輔佐的角色，讓社會機構比較理解社會創新在做什麼，還有銀行平常比較不熟悉的話，讓銀行比較知道社會價值，不曉得台北會場任何其他部會的朋友們有沒有要補充的？就這一個題目。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝彩暖">
          <p>是已有目的事業主管機關的來統籌及計畫。金管會可以協助跟轉知金融機構配合辦理，以上，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。看台北會場還有沒有其他要補充的朋友？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>大家好，勞動部補充，剛剛金管會也有提到相關目的事業主管機關主管的一些貸款，勞動部這邊簡單介紹一下，為了協助20至65歲的婦女、離島居民、中高齡，或是就保失業者創業，我們有辦理「微型創業鳳凰貸款」或是「就業保險失業者創業貸款」，我們貸款的金額最高是100萬元，可以分七年攤還，是不用保證人、擔保品，我們也是跟銀行合作，採低利率的方式，而且貸款前兩年是由勞動部來補貼利息，貸款人不用付前兩年利息。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉良琪">
          <p>如果一些特定的對象，像特殊境遇家庭、職災者、低收入戶、就保失業者等等，在前三年不用負擔利息，第四年開始固定負擔年息1.5％，如果有需要的話，可以撥打0800092957，或者到「微型創業鳳凰網」來查詢，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，台北會場有要補充嗎？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我有看到在秀玲上貼了網址，我看到這個網址滿厲害的，所以show一下電腦。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>（<a href="https://sme.moeasmea.gov.tw/startup/modules/news/?sId=440">https://sme.moeasmea.gov.tw/startup/modules/news/?sId=440</a>）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是這樣的一張表，包含「有借有還（貸款）」及「借錢免還」，像播種者是股份有限公司，剛才國發基金有提到投資的部分，所以大家需要100萬、1,000萬、3,000萬或1億都有相應各種不同的專案，其實我覺得盤點得滿好的，如果是服務業的話，當然還有SIIR，就是看大家經營不同的型態，我想社會企業在做登錄最主要的目的是，要讓這一些做授信檢查的朋友們，可以看到這其實真的是很成立、有永續性的，並不完全只是想要小型的，也就是可以長得大，這一件事是政府可以幫忙的，但是每一個社會企業的使命不一樣，所以適合的資源可能還是要參考這一張表及剛才各個部會的資源盤點表，這幾問題就先處理到這邊，如果大家都覺得ok的話，我們就移到第二項。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二項同樣是張永洲老師詢問的，也就是目前的社企是跟農社企相關，我們上次座談其實花了相當多的時間討論農社企的事，但是這一位朋友們想要問對於其他社企的成立是不是有鼓勵的方案。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我知道播種者自己有做偏鄉教育這一類的，但是關心的是對於每一個不同的，像聯合國永續發展目標有非常多種解決社會問題的，也就是我們有沒有一個分領域的方法，如果這一個部分資金或者是補助相關的，其實答案會是一樣的，也就是各資源部會盤點表裡面，會是鼓勵青年返鄉、原住民族創業或就業等等的部分都在這個裡面，但是經濟部除此之外還有針對整體的，也就是大家來解決各種不同社會問題的概念去進行推廣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個部分是不是也請台北會場的朋友們大概講一下在提升社會的認知，不管是CSR或者是其他資金、資源投入其他領域的社會企業或商品的這一件事，目前經濟部做什麼事，經濟部之後，我想各領域對應到各部會想要說有什麼新的方案、活動或者是大家可以出錢、出力參加的部分，請各個部會補充，請經濟部的朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>換我置入性行銷。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>每兩個月會有社會企業行動方案，在今年3月第一次會議，經濟部會提「社會創新資源平台」中長程計畫，涵蓋了各部會的服務，有消費辨識、國內外活動、育成、交流，所以第一個就要宣布，經濟部中小企業處在去年的時候，我們就開始籌備了共同供應契約，已經目前正式工程會公告，名字是「經濟部及適用機關社會創新服務共同供應契約」，案號是A31063806的 勞務採購項目。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>我們今天也有邀請到工程會的夥伴，如果我講這個東西你們聽不懂的話，工程會的夥伴一定要救救我。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>共同供應契約，今年第一項就是想要透過社會企業夥伴，自己來做勞務採購的承攬，各部會如果要去採購這一些勞務，而這一些勞務現在分成兩大類：</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>一個是專業課程服務及社會創新教育，也就是教人家什麼是社會創新、社會創新有什麼樣的運用方式，知道社企的有兩成，大家很支持社企，但不知道什麼是社企的話，社企的朋友，我們自己來告訴別人我們的定位、專業在哪裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第二，社創中心今天在樓下辦的「9453」，「众社企」找了很多對於身障朋友相關福利的活動，也就是對於弱勢體驗教育，什麼是弱勢體驗教育？我們常常覺得四周有很多朋友想要關心他，但是我們看到路上的視障的朋友，想要幫助他，不知道如何幫助他，我們有這兩個勞務才可以標。如果是夠格的夥伴都可以來標，也都可以評比。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>社會創新10月開幕，有兩個方式進駐，一個是實體、一個是虛擬的，第二期招生即將開始，我們也有花東的夥伴，因此可以相互有交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第三，我們在5月的時候，社企流、喜憨兒等等民間社會企業跟跨部會，像今天在場的很多部會，我們會共同來推行亞太社企高峰論壇，也就是社會國際論壇，就是臺灣創新的作為及國際相互的交流，告訴人家說我們做得很好，也希望社企能夠邁入國際，以上補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>快速綜整一下，大家期待已久的共同供應契約正式上路了，這次是聚焦在更認識社企及更認識社企所服務的一些弱勢朋友上，這個是滿重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個是虛擬進駐的這一件事，這個部分我就不多講。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第三個部分是5月5日、6日會有亞太社企年會，這個部分也是大家都可以參與的工作，而且也是各部會的朋友們都可以參與的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do有人聊開了，有人問微型創業貸款的電話，也就是0800-092957；各部會的朋友們，有沒有在這兩、三個月有新的發展？</p>
        </speech>
        <speech by="#洪聖凱">
          <p>剛剛有提到股份有限公司的經營型態，其實我們也面對很多社會發展的議題，不管是社區、組織、NPO及公司法人等等，其實我們的關鍵在於這一些團體跟單位能不能關注這一些社區或者是發展的議題，當然這一個過程中，我們也會來補助他們對於這一些議題的討論，或者是後續如果要形成一個社會企業發展的話，前面的準備、討論及思考的過程，文化部的社區過程中，其實是針對這一些非營利組織或者是社區組織，或者是剛剛提到公司型態的單位，其實都可以做整備工作，我們都有相關的補助資源可以來申請，這個是文化部對於社造的補充，這個是文化部希望可以能夠對整備工作有所幫助的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#沙韻雯">
          <p>各位夥伴大家好，原民會針對原住民企業組的貸款方案，由原住民族中華發展基金裡面向下提供原住民基金產業貸款、青年創業貸款，基金產業貸款最高可以貸到1,600萬，青年創業貸款最高可以貸到200萬，其中還有另外一個部分是小額的貸款，最高是30萬。</p>
        </speech>
        <speech by="#沙韻雯">
          <p>另外，原民會今年度也有特別跟儲蓄互助社配搭辦理原住民專案貸款，我們也開放全年度都可以受理，只要是有加入儲蓄互助社的原住民有創業的事實，都可以透過儲蓄互助社提供資金貸款的管道，以上回覆。</p>
        </speech>
        <speech by="#沙韻雯">
          <p>如果要進一步請教的話，我們會後可以再聯繫，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>關鍵字是「雞蛋溯源」就可以找到這個系統，有沒有其他的朋友要分享？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果這邊的朋友們還可以的話，我們就移到第三個題目。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對不起，有人追問，我們先處理一下。有人提到本來補助模式創業天使資金原本很多錢，但現在不到100萬了，所以想問新的比較是股權，而不完全是補助的投資模式跟機制，其申請方法是不是跟之前一樣，或者是跟之前有什麼差別？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以我所知，我有看到一個訊息，它的審核投票成案率，也就是本來好像是大家覺得沒有什麼風險，現在好像評審不需要全票通過之類的，我約略有一個印象，也就是評選會比較願意做一些可能有創業的風險，也就是比較容易拿到這個資金；但也有可能我記錯，亦未可知，所以請國發基金解釋一下，本來的天使跟新的天使有什麼不一樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#葉懷仁">
          <p>原來的天使計畫是補助性質，也就是如政委所說不用還的部分，但因為申請非常踴躍，資金已經用完，剩下不到100萬。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉懷仁">
          <p>現在推出也是創業天使的計畫，也就是投資的性質，這個投資的性質也是要經過評審委員的評審，現在正在加緊地把這個方案確定出來，所以整個細節跟最後評審決定的方式，還有是申請的單位，這個還要再過一、兩個星期，看看是不是可以確定下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉懷仁">
          <p>這方面可以請播種者休閒農業公司可以跟國發基金接洽詢問，我們就會把更詳細的進度來作回報。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我之前看到是簡化申請程序、放寬審議機制及增加誘因，但是很具體的方案可能還要再兩、三個星期左右擬出來，但是這個草稿，相信國發基金已經有了，如果有聯絡的話，可以先拿到beta的版本，因此這一個題目就先這樣子，如果沒有別的追問，我們就進入第三個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是不是可以直接請彭昱融老師跟我們分享一下，你看了初步的書面回應，有沒有什麼想要問比較細的部分，或者是有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#彭昱融">
          <p>我覺得回答已經滿清楚了，我們常常被問到怎麼樣才算是社會企業，我們似乎很難很清楚回答什麼模式是社會企業或不算社會企業，所以我很好奇未來我們的政策走向有沒有可能針對這一個問題有比較明確地回答？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們目前對於社會企業的定義，其實就是採用當時馮燕老師提出廣狹兩種定義面的「寬」的定義，也就是「有明確的社會使命、運用商業模式、解決社會問題」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是NPO型態，通常使命會寫在NPO的責信報告裡，如果是合作社更容易了，因為你的使命就會寫在合作社的名字裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是公司型態的話，目前並沒有非常簡單的方式，所以我們現在在公司法修法的時候，特別把如果你是公司，要當社會企業，你的章程裡面明訂這個公司要做什麼，這一件事跟賺錢一樣重要或者是比賺錢不重要，寫在章程裡面，你就可以請經濟部幫你公開，這樣子其實就跟一般NPO責信的機制很像，也就是大家會在一個公司系統裡面查詢，什麼明定的公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果要宣稱自己是社會企業，也就是明確的社會使命，也就是用商業模式來解決社會問題，至於能不能解決社會問題，就是由民間自己用比較自律的方式，並不會說政府說這個社會問題只能用這兩種方式解決就是社會企業，而其他就不是社會企業，我們不會這樣子，也就是商業模式是不是能解決社會問題，也就是由整個社群去凝聚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果有些朋友的做法太離譜的話，社會企業的社群就會說搞得太離譜，也會寫專欄文章說這個很離譜，這些都發生過。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現成的社會問題除了用現成的方法解決，如果有新的方法解決，那也是社會創新，也就是這個問題不一定要用舊的方法解決，我們不會框定這五種模式才是社會企業，我們要說這五種都要講清楚，並且公開查詢。這個是定義的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接著是公司組織的部分，以我的理解，目前在商業司，剛剛大家看到登記的平台上，我們其實並不會特別說哪一行、哪一頁才可以登記上來，也就是目前社企並不是獨立的產業，也不是獨立的服務業，而是本來某些產業、某些服務業，但有社會使命要解決社會問題，這樣子就可以放在登記的平台上，並不是要特別再跟商業司申請一個新的工商業代碼的情況，因此目前仍然是一個比較由社群公評的方式，即使是在組織法的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然，立法院有專門考慮社會企業有一些組織法等等、有一個立法委員的提案，但是依我的理解，目前的共識是以目前的狀況，尤其是新的公司法出來之後，再run一陣子看看，如果真的有需要的話，我們再去法制上進行修改，因此至少在目前可見的未來，「社會企業」不會是法律上的專有名詞，而是一個社群，我們盡可能用各種各樣的法制上來服務這個社群。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果要進入共同供應契約的話，對於社會創新服務要有一些定義，而這個定義剛剛秀玲也講了更認識這個模式，或者是更認識比較不認識的朋友們，是這個約的定義，後來共同供應契約的範圍也是可以的，因為目前是服務型態的，而這個服務可以繼續增加。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們目前有列的，大家可以看成是雛形，隨時都可以再擴增，也就是訂這一些階段性定義的目的，也不是要排除誰，我們只是要知道誰比較認識，因此就放進來，隨著時間過去就會放更多的進來，並不會是現在沒有放進來的就不是社會企業，我們沒有排除的意思，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得商業司的朋友有沒有要補充，或者是其他各部會的朋友們有沒有要補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我提醒一下，商業司除了大家手上詳細書面提問的回應之外，他們有發一個函……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>（<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/10602341570">https://issuu.com/pdis.tw/docs/10602341570</a>）</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>政委您聽得到嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>聽得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>我們要cue外交部的帥哥，因為最近台中有推INGO，希望外交部的夥伴跟我們介紹一下國外的NGO有什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#李宗翰">
          <p>其實我們現在聽到的是國內的部分，有一些社會企業想要往國際發展，不只在台中5月5日、6日有辦國際高峰會，其實我們對民間團隊在進行國際交流的時候有提供一些事務的性質，如果未來社會企業要參加國際活動的時候，可以跟我們詢問。</p>
        </speech>
        <speech by="#李宗翰">
          <p>現在遇到一個比較大的問題是，社會企業如政委所說有一些適法性的問題，現在NGO國際事務會補助的對象是有跟目的事業主管機關登記在案的社團法人或者是財團法人，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是不是可以把你們相關的規定、網址貼在sli.do？</p>
        </speech>
        <speech by="#李宗翰">
          <p>沒有問題，資源盤點表都有，我等一下會再貼。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>有沒有要分享的？不要客氣嘛！大過年的（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#李曜丞">
          <p>農委會有一些新的支持政策，農委會有一些從農創業貸款的修訂，貸款的利率比照現在百大青農政策由1.29%調降為0.79%，從十年調到十五年，還有一些周轉金的制度，過年之後會有比較明確的公布，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉懷仁">
          <p>國發基金補充一下，創業天使計畫補助方案，確定之後再放上資源盤點表，讓夥伴們都可以查詢及找到聯繫的單位，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>歡迎自己把最新年度給我們，我們在3月會大改版，可以讓大家可以搜尋，就像新創圓夢網可以搜尋。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝熱情洋溢的主持人。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>社創中心在台北已經有一個基地了，政委每個禮拜會固定在那邊進駐，我們其實都有一些相關的整合資訊服務，在當地就可以提供一些相關的服務，也歡迎大家來使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>第二，有關於採購的部分，像剛剛所說的共同供應契約，最後還是要follow採購法的規定。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>另外，我們有做CSR的部分，這個部分跟一些企業對外採購，我們有做一些像年貨大街或者是相關的，也就是過年過節要採購一些社會企業的產品或者是服務，這也希望大家可以多多使用，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>共同供應契約目前是服務型態，很多社企是有產品型態，這個部分我們去年是用Buying Power買到100萬就會頒獎，像我跟金管會的朋友來頒獎，成效出乎意料的好，去年有8,000多萬，今年把CSR的資源加進來，破億是指日可待的事，本來就要做CSR的話，這裡有一群都已經登記，也就是履約等等比較不會有問題的朋友們，這個是一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，社企畢竟是要解決社會問題，比較不是競爭性，而是大家都可以一起做的。很感謝外交部的朋友們跟我們分享，其實目前整個聯合國都在做永續發展目標，這個東西是全人類——也包含臺灣在內——的朋友們在接下來的十幾年要一起完成的一些事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像有一些潔凈的水、教育、性別平權，其實臺灣有相當多可以貢獻的部分，也解決我們並不是手心向上，而是手心向下。我們之前做得比較少的是，我們比較少用這個當作外交的具體策略，以變成促進目標實現的夥伴關係，這個部分一部分是我們跟聯合國有一些關係，接著是大家對外的時候，比較沒有往具體解決SDGs的哪一項扣合，但是除了第十七項之外，剩下的都有國際的研討會、行動方案及國際的工作在進行，如果是常年致力於這一方面的朋友們懂的會比政府朋友們多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不管你現在是在做海洋生態、農業或者是因應氣候變遷、教育，就是積極去聯繫國外的社群，我們在目前實際的外交處境下，這一些外交的資源很願意去用各位當外交來當大使，不管是在兼顧經濟成長、環境保護或社會進步上，給整個區域或者是全世界的朋友們，可以看到可以貢獻的部分，就是要扣合永續發展目標的主題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>未來在臺灣的社會企業各種縮影，或者是像資源盤點表裡面，也會參考這一些永續發展目標，讓致力於社會創新的朋友們，可以知道未來解決什麼題目，就跟志同道合的朋友，不一定組織形態的朋友們，很容易地串聯起來，不管是在網站上或者是宣傳策略上可以往這個部分進行調整，這個先跟大家說一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do上該有的連結都貼上來了。我們在第一個小時，也就是預定書面要討論的，也就是包含雞蛋有溯源履歷的這一件事要討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來是想到什麼就聊什麼，可以請這邊的朋友們分享一下這兩個月來有沒有什麼新發展或者是要詢問的？</p>
        </speech>
        <speech by="#張美慧">
          <p>很榮幸可以參加這樣的諮詢會，其實可以獲得最新、最完整的相關政府資源，跟我們現在正在做的事有很大的連結。</p>
        </speech>
        <speech by="#張美慧">
          <p>田智宣是去年成立，我們是創業服務者，也就是服務在地青年及返鄉移居的青年，我們會辦一些論壇、市集及產業連結，也會找業師、課程來輔導這一些創業者，我們是透過跟勞動部的多元就業開發方案，今年就要開始來做這一些事，當然這個是社會型的。之後的經濟型也會跟商業模式的訂定，社會企業的連結度可能會比較高。</p>
        </speech>
        <speech by="#張美慧">
          <p>在這個過程中，我們初期透過舉辦課程，我們在去年11月17日、12月1日、12月14日辦理過創業課程，今年1月19日也邀請了邵營運長到基金會演講一些創業課程。</p>
        </speech>
        <speech by="#張美慧">
          <p>我們在3月份也商請信保基金花東中心主任能夠駐點在老田基金會。在3月28至30日也會辦青年創業貸款認證的課程，這個是跟東華大學創新育成中心來連結。</p>
        </speech>
        <speech by="#張美慧">
          <p>推動到現在，我們有一個疑問，我們知道臺灣有幾處的新創基地，可能叫「青創基地」，現在叫「新創基地」，很多人跟我們說為何花蓮沒有這個基地？我們聽到的資訊是，政府沒有經費，或者是政府經費沒有下來，又或者是地方政府的態度、重視程度等等的因素，我想透過這個機會，我們想要反應一下，也想瞭解新創基地需要什麼樣的資源、條件。</p>
        </speech>
        <speech by="#張美慧">
          <p>如果從民間的組織想要做這一件事的話，能量、資源是否足夠，如果不夠的話，是不是可以跟政府來作連結，如果從這個角度來看的話，是不是比較有可行性的，這個是我們想在老田基金會目前所做的事及看到的問題點，想請政委及相關部會是不是給我們一些答案，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛好空總二樓就是新創基地，他們現在就是在台北的新創基地的樓下，在他們準備回答的時候，我想問一下其他的朋友，我們就統問統答看最近過得好嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>我想談的滿多的，我一樣一樣來。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>花東地區因為人口老化，青創年都在外地，所以我是在外地二十年，才回來台東。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>花東是一個很棒的地方，我們發展永續食物，是ok的，後來發現沒有人才，所以去年10月開始，我跟東大合作，請他們把學生找來，我找我的朋友、台北過去的朋友——我過去在科技業——教導這一些學生，花了三個禮拜，培養兩個種子，一個碩一、一個大四，然後也找了十位從大二至大四的同學，都不是資訊科系的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>那兩個種子是資訊科系的學生，我們花了八個禮拜，把他們培養起來，讓他們能夠運用一些現有的軟體做一些能夠幫助在地企業作網路行銷。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>因為現在網路行銷都用國外的軟體（FB、LINE），大家知道轉換率是低於10％的，6％、7％吧！可是沒有其他工具可以用，所以變成我們在花東地區還有更嚴重的，也一直談了很久，從我們去的第一年就談到了運費，我們的運費特別昂貴，因此我們的產品價格是沒有辦法跟西部競爭，這是長期以來的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>除此之外，我們連在網路上行銷的能力都沒有，當然有很多的資源是加FB、LINE，我去年也應邀授課，我授課的前一堂課是LINE @的認證講師——也是FB的講師——我問他為什麼現在教LINE，不教FB，他說FB沒有用了，所以教LINE @。我問他教LINE @有沒有用，他說這個轉換率也是低的。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>我想這不只是花東的問題，去年我在10月的時候，因為我們有獲選OTOP的優選廠商，全臺灣三十二家，中企處有安排讓我們去作展售，全省來自各地，我是唯一花東地區的企業，我發現不只花東地區，中小企業都有這個問題，我們的人才在哪裡？</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>最近看到需要培養AI的人才，我們都知道那是超高端的技術，要一般企業的人來上課並培養成AI人才，我覺得這是滿匪夷所思的事情，我很好奇該如何達成？我們如何連科技運用都沒有辦法讓企業運用，但卻說用一個預算要培養AI的人才，我不客氣講這是笑話一則，政府是不是可以回到地球上（笑）？不要在火星上！要瞭解企業現在真正的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>我寫了幾件事：</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>第一個是經濟景氣，我們談了那麼多，說有哪一些補助、計畫及貸款，非常地多，但如果企業沒有辦法賺錢的話，你叫他貸款如何還？所以我們應該要在政策上能夠真正落實，就是看臺灣真正的整個企業結構、經濟結構是怎麼樣，而不是看股市上萬點就覺得很high，這是沒有用的，上萬點的原因是什麼？我不在這裡講，因為我投資過股市，因此那是很泡沫的東西，因此才會說好像感覺景氣有復甦，但一到民間去問，也是一樣哀鴻遍野，對於政策是非常地失望，已經不是不滿意了，而是失望。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>但是我們看到現在政府有在努力，我們希望能夠落實到真正企業要的，我們有一百三十八萬的中小企業，真正上億、幾十億的那一種，真的很少的，不到兩萬家，我們全部都是針對這兩萬家制定我們的政策，像AI這一種事，但是剩下的一百三十八萬家呢？但是一百三十八萬家是撐起臺灣的經濟，並不是這一、兩萬家而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>再者是東西部的差距，非常嚴重，像過年期間，我們出貨的時候，貨運公司跑來跟我們講說過年期間要加10元的運費，我問他西部加不加，還沒回答我，我們的運費就已經比西部更貴了，現在卻還要再加錢，他們的理由是一例一休，一例一休已經修完法了，但現在還在陰影之下，因此問題可能糾結地很多，但我們還是要看到本質。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>我們的基礎，我們產品很好、很多產品非常好，光是我這樣子在外面參展，每一個都很棒，臺灣的東西很棒，但我們臺灣並沒有好的工具、方法能夠讓很棒的東西讓臺灣人自己接受。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>去年中秋節，臺灣的糕餅業也是哀鴻遍野，我不是糕餅業，但是聽同業講，他們說大家不送了，寧願買進口水果，為什麼呢？因為消費者覺得買進口的比較好，但是事實上水果應該是當地的比較好吧！進口還要坐船坐兩個月來。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>今天談到要讓大家認識社會企業而因此編了預算，因此我們是不是能夠像政委這樣子，政府是要整體盤點狀況，並不是大家各自山頭各自努力，然後做出來的東西卻是片斷的，片斷的原因是因為預算只有這一些，因此做這些是盡所有的力量了，但是不連結起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>第二，我看到新聞上，最近政委有向總統報告社會創新計畫，這部分我們也非常希望能夠拜讀，也希望瞭解政委在您巡迴之後，整個臺灣的社會創新發展狀況，就像您所說的，是不是可以把更多的力量來做集合及整合？</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>共同供應契約我剛剛有得到一些答案，除了中企處之外有社創中心，政委每週三會在社創中心駐點，是不是可以用視訊跟您開會？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>因為太遠了。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>主要是經濟景氣或者是臺灣的國力要如何起來，也就是如何讓中小企業有感，而不是半空中的東西，不管前瞻或者是任何的計畫，都希望能夠落實到真正是有用的，並不是paper。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>還有，如果預算是落到地方政府，也希望中央能夠善加監督，這個是我有提到的一點，也就是要監督到這一些預算是真正用到那個計畫上，而不是計畫很漂亮，但最後是只要能夠把報告寫出來就可以了，但事實上事情卻是做不確實的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>這個似乎是很多政府的預算，在執行的過程中是計畫寫得很漂亮，後面報告寫得很棒，但中間發生什麼事都不知道，因此造成滿大的浪費，因此這個部分是否有辦法，我目前沒有辦法，在地的人不管是花東地區也好，或者是任何地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>我再岔開來說，像屏東不只是花東，因為最近有親戚回來，他問說為何不講，不講是沒有用，這個是臺灣普遍問的話，大家私底下抱怨一堆，但是問他為何不講、為何不提，因為提沒有用，擔心提了之後，可能將來要取得這一些資源是很難的。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>這不應該在民主、文明的社會（出現），至少在新政府開始做改革時，這種狀況應該要慢慢消失才對，過去一直都是這樣子，但現在應該要慢慢去做改變。如何做改變呢？如果這一些問題不解決，我們都是在空談而已，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>綜整一下：</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>網路行銷、AI計畫——這個你就問對人了（笑）——及經濟景氣、中小企業的整合、東西部差距，如何從實際有地方相關的朋友去管考、檢視中央到地方的計畫，以及如何突破這個講了也沒有用的文化，每一個都是大題目，都可以開一個seminar，我就儘量回答（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>我們公司做得很複雜，最初是從文教基金會，也就是從NPO來做文化教育，也就是臺灣原住民的第一個基金會，創辦人是我的先生光聖（音譯）牧師為創辦人，創辦到今年已經滿二十三年了。</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>做牧師開始做，就覺得社區有很多問題，像自殺的問題，或者是小孩子沒有辦法讀書，我們也有辦幼稚園、做教育，因此覺得文化很重要，所以又搞文化。</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>在整個過程中有教育、文化，然後設立了布農部落，在二十三年前開始創辦之後變成產業，因為百分之九十都是布農族，除了我以外，我是基隆漢人嫁到布農族三十六年，這個基金會有一點不純——因為加上我這個漢人——因此我的孩子叫做「白布農」。</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>我覺得原住民要設立這一種商業機制、經濟發展，這真的很困難，因為這個是管理的問題、財政的問題，我們兩個本身又都是讀神學，因此對這行銷、管理不是很內行，因此搞了二十三年，也就是不務正業、土法煉鋼。</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>在這幾年當中，其實我們有一個很大的使命，也就是要解決布農族貧窮、教育、文化的問題，這都是我們最主要的使命，在十幾年前有成立一個愛農食農有限公司，有這個商業的機制一直在營運，目前每一年都有這樣的機構，大概是1億的收入，並不是很多的錢，但卻可以養活一百個家庭。</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>其實我們也滿符合社會企業的標準，因為我們一直（致力於）經濟改善，如何使這一些年輕孩子（有工作）。我們的機構百分之九十都是年輕人，除了我最老以外，大部分都是二十歲至五十歲，我們如何讓孩子能夠返鄉，也就是回到部落，一回來只要在布農部落，就是給他26K。</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>台東很偏僻，台東經營這種事業是非常困難的，但可以做到二十三年，我可以講是亂做或者是怎麼樣，大概是上帝的保佑跟帶領，我們就是要讓年輕人回來工作，現在做到友善環境，我們有十七公頃的土地，都是依照政府規定的自然農法，我們也有養雞、牛，可以改善年輕人（收入）。</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>到布農部落，有很好的休閒活動，都可以到無毒、有機的，客人都可以來欣賞表演，一天兩場，可以隨時把布農八部音先宣揚出去，其實國際人物很多，都有來這個地方看，目前也變成台東很重要的景點。</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>我們一直希望在那個地方，也就是不只是二十公頃、三十公頃，現在也有產銷班，也就是把所有的農民都集合起來，來做友善事業。</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>現在已經走了二十三年，是要改變的時候，這個雞場要改變了，現在很多事業就是要創新，我們一直在想說如何把原住民、布農族過去的生活可以在劇場重新改造，這當中需要很多專業的人指導，也需要經費的部分，如果可以把過去二十三年再改變，甚至於在園區有更多原住民的文化，我相信可以吸引更多國內外的這一些客人來欣賞臺灣的美、原住民的美。</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>因此，我希望拋出這樣的問題，想向原住民的單位（詢問），因為我們是原住民團體，我們想要問布農如何用聲音、合音來教我們的孩子，文化一直傳承下來都沒有斷，我們現在有最年輕的布農族在唱八部音。希望能了解政府表演藝術相關資源，以吸引更多觀賞的觀眾。</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>我們也給布農族的農民來生產這一些蔬菜，然後來做一些動物管理，甚至是做有機生產、環境友善，如何透過文化部、原民會來協助原民部落，也就是在臺灣的縱谷裡面，可以如何傳承並幫助臺灣的原住民團體，以上是我的分享，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，非常清楚地介紹。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>左邊朋友們有沒有想要提出？</p>
        </speech>
        <speech by="#賴芸貞">
          <p>首先，因為我們辦公室是第一次參與這樣的座談，想問一下，因為政委這樣子固定會下來，下來花蓮有沒有一個對外公開的平台？也就是什麼時間會下來花蓮，因為我沒有查到相關的資料，上次參與的人數也是偏少，我們覺得很可惜，其實花蓮面臨了各式各樣的問題，但是在座代表，四位可能有一半來自台東，因此覺得花蓮的代表性其實缺乏了一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴芸貞">
          <p>像花蓮縣政府也派了這麼多單位聽大家的意見跟反應，我們覺得希望可以有更多的人參與，像線上的會議是可以在網路上，也讓其他人一起參與，大家可以有更多的討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴芸貞">
          <p>另外，今天有提供各部會資源盤點表，不曉得是不是可以公開？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天全部都是公開的。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴芸貞">
          <p>我剛剛有在平台上問了一個問題，剛剛有提到怎麼樣協助臺灣一些NGO團體走向國際，剛好前兩個月有一個花蓮在地的青年，其實全家都是從事社區服務，但是在花蓮從事這樣社區服務時有很深的感觸，他們覺得這個協會很努力得到一些國際上的認證，包含花蓮鳳林拿到「慢城」（Cittaslow International）組織的成員，因此在國際上也一些交流，像到義大利的「慢城」組織參訪及參加年會，也邀請其他「慢城」成員來瞭解鳳林的運作及生活如何。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴芸貞">
          <p>但是他們卻面臨一些經費上的問題，有一些是問我們辦公室說有沒有什麼資源，有一些也是找不到相關部會的資源，像國際交流就是跟外交部有關係，因此就找外交部，但其實還有很多其他的部會有類似的資源可以提供協助，有心想要在國際上交流的夥伴資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴芸貞">
          <p>其實政委的專長是數位化的部分，雖然現在的網路，像Google搜尋引擎是非常發達的，想要找什麼答案，只要搜尋關鍵字就可以找得到，但是我覺得在政府法令、法規或者是補助項目，是不是可以開發一個類似LINE@，輸入就會相對應的東西，像很多網路銀行也會用智慧型的機器人回答，也就是key一些關鍵字，好比要找資源，像要找國際交流補助的話，只要輸入關鍵字，就可以找到有類似相關的，也可以用的東西，不管是法規或者是輔助要點的東西就可以搜尋要的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴芸貞">
          <p>我知道各部會網站上都有搜尋的功能，但是出現的是新聞稿好了，但是要看到很多的新聞才知道政府在推哪一些東西，然後用一個個線索再去追尋，但是沒有辦法知道今天要申請這個東西有這個作業要點，要找哪一個部會、處室來申請。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴芸貞">
          <p>我覺得科技這麼發達的現在，大家要找一個正確的資料有一點難度，包含辦公室有一點菜鳥，像什麼事情要找什麼部會，這個部會又說這個是另外一個科室的承辦人，然後會繞了很大一圈，希望政委可以協助，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還有沒有朋友要提出？如果還好的話，我想就分成事實性跟感受性的，事實性的兩句話就可以回答完了，我快速一次回答完。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們試著都是在QR code的左上角也就是「社會創新專區」裡面，就是線上資源的部分，我們會辦這樣巡迴的座談，其實有一個目的是，希望每一個部會都知道每一個部會的朋友在講什麼，我們之前在我剛進來接社企政委時，因為跟之前馮燕老師的推動方案有一段空窗期，我們發現每一個部會，甚至一些主要的部會都有相關的活動，也就是知道自己的部會有社企月，但不知道其他的部會有社企月。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們在空總聚會一次，是讓大家熟悉環境跟彼此，這樣球就不會有漏接的情況。不管是我在空總，每個禮拜三的Office Hour，常常是早上十點到晚上十點——大概是可以視訊的——又或者是像這樣的巡迴座談，基本上大家講的每一個字都會變成逐字紀錄，像今天大家也都會收到mail，mail會是我們的紀錄，我們的紀錄錯字率也會越來越少，因為我們的速錄師會越來越知道大家在講什麼，所以這一件事也是希望大家能夠不吝編輯，任何時候都可以上來編輯，編輯的時候只要通知我們一聲，我們就會即時更新到逐字稿上面去；也就是說，大家雖然有保持沉默的權利（笑），但也可以多發言，講的一切都會變成「語料」，「語料」是資訊科學上的專有名詞，就是我們用來訓練對話機器人的材料。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們現在在這個網站上，不但可以按「開放政府透明參與」，看到之前每一次討論、逐字稿，大家提過的問題，每一個問題得到具體的回答，也就是所謂的「按字管考」，也就是每一個字都變成具體回答的內容，而且也可以看到報名表，按「報名表」就可以看到之後巡迴的日程，像下一次回花蓮是3月27日之類的，任何時候都歡迎在這邊進行報名。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛有提到跨部會資源的搜尋引擎，我們在這個網頁上右下角有一個「線上詢問」，你只要打入名稱、電郵及電話之後就可以跟人家聊天，我看到這個網頁上的排版或者是訊息有一些錯誤的時候，我都直接在這邊跟線上的客服聊天，我即使不說自己是唐鳳，他們也非常快地解決了，所以我感到非常滿意。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>雖然這不是人工智慧，是工人智慧，但也非常有智慧，因為我們累積了非常多場跨部會語言的材料，因此累積了非常多大概是誰、哪一個承辦比較合適，就轉到適合的承辦，類似是總機的情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>未來是不是可以引進人工智慧技術，是不是可以讓小編們更愜意，這個就是所謂「產業AI化」。並不是要從頭學一個很艱深的AI理論，好比像不斷要把中文翻成英文，有一些線上自動翻譯的AI工具，因此從我的角度來看，我是用另外一個網站、工具而已，但是可以幫我省掉很多力氣，這個跟我們以前說辦公室自動化其實是一樣的意思，只是現在辦公室自動化的工具，可以做的事更多了，可以做文字處理、圖片處理及影像處理等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是在使用者的角度來看，我們希望每一個產業都可以理解有這樣子的資源可以使用，所以這個就是您剛剛講的很高大上的簡報，我就不唸簡報了，但是整個目的其實是看目前中小企業有哪一些重複的人工在做的，消化大量時間的工作，然後在裡面試著找到自動化的部分，我們請開發AI的廠商自動化。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果設計出來不好用，絕對是設計師的問題，並不是中小企業的問題，這個會像Google翻譯這麼好用的時候，我們才會導入，不是要大家上計算機概論。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>我剛剛提的不是這一件事，這個是我很贊同，如果能夠有開發這樣的軟體或者是這樣子的應用，可以讓中小企業導入使用，也就是不用每一家企業都做一套出來，這個是省成本的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#李昀蓁">
          <p>但是我看到的是發你們給我們的課程，是派企業去學習，政府有給補助的學費，我覺得這個是很難理解的部分，一般的員工哪裡懂AI，叫我們去學AI，這個是兩件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不好意思，您提到的是「AI行動計畫」的另一個部分，也就是有一個KPI，就是「智慧科技實務運用人才」每一年5,000人裡，您剛剛提到的是企業員工每年2,000人的部分，這個部分確實，並不是我們這邊已經有很好用的模組導入，而是希望大家如果本來就已經有寫程式能力的話，等於多學一種程式語言，這個程式語言專門是跟AI互動的語言。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是如果本來沒有程式設計的能力，在工作上平常沒有在用的話，用這樣的方式去學的話，確實會有脫鉤的現象，這個部分我們會注意，盡量不要亂撒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過，有時這個也很難，像我自己國中二年級中輟去創業，教育部關懷中輟生，因此就會寄宣傳單到我家，要我去學Excel等等。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這跟我實際的需求有一些脫節，但是至少代表政府關懷中輟生，雖然不一定那麼符合目的。但您的意見我也會帶回去檢討。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接著是部會，文化部、原民會的部分，會請台北的朋友回答。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>關於去中執會報告的全文，我參加院外活動其實是有請事假的，也有直播、錄影公開，都是有貼在FB上，連結我也有貼在sli.do上，請參閱。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>（<a href="https://www.facebook.com/shu.w.zhengwei/posts/319751881849422">https://www.facebook.com/shu.w.zhengwei/posts/319751881849422</a>）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，有於網路行銷的部分，我花2分鐘講一下，確實在這兩個月有什麼新聞的話，最大的新聞就是在FB上，如果是FB的粉絲頁，傳播率會突然降低。有一些原本是免費互動會變高，現在是要付錢，而且付了錢還不一定有用。現在這個是FB在「社會」和「企業」的部分，他們覺得太偏企業的部分要調整，FB要變回當年組織成社群、分享社群在意的事，並不只是下廣告的地方，因此有這樣的轉換。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>甚至上次FB的人來，我們討論的時候，他們也說想要重新找回他們的社會使命之類的，說不定哪一天跑到社企平台上登記，也未可知。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在FB、LINE上也好，如果有本來關心相同議題的社群，那其實傳播率是增加的，也不用下廣告，因此我自己在FB上的觸及率是變高了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我這個「數位政委」的帳號是公家用的，下一任只要把相片跟名字改掉就好了。它並不是粉絲頁，而是一般的個人帳號，因此在FB這一波演算法的調整下，我是得益者。雖然我沒有辦法下廣告，但是本來就有上萬人來追蹤我，因此互動都是我實際常常會留言，像任何報紙、媒體提到關於我，我就跑去下面留言，粉絲頁就不能做這一種事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以從FB的角度，我是很積極參與的個人，只是碰巧名字是叫「數位政委」而已。最近我看到觸及率、有看到及回來找我的比率都有增加，表示從FB的角度來看，我現在的互動是他們要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得本來大家在做社會使命的時候，除了發展商業、下廣告之外，也培養認同社群的人，現在是慢慢變成有機關係，並不只是下廣告的關係。這不是說FB一下子變成了社會企業，而是在善用的過程中更增加網路行銷的能力。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有關於endpoint的管考，我想跟大家分享一下在公共政策網路參與平台，這個是目前臺灣在全世界排名裡面，比行政院 官方網站還要多人用的平台，也就是除了實價登錄外最多人用的平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是五千人連署，各部會朋友們會分工回應，還有包含了各部會列管計畫、法規預告，都會在這上面讓大家進行討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實有一些公務員在這上面提案，也就是每一次休假都要半日的規定，希望改成用一個小時來計算，這個是在回應講了也沒有用的文化，也就是這一件事其實是大家一講就會滿合理的，應該是嘗試，但是在公部門裡面要做任何制度上的改變，尤其這個是要跟考試院做制度上的改變，都是需要一個依據，但是如果沒有人願意出來說想要改這個的話，其實在任何本來的系統沒有人會進行討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此在這樣子五千人的連署的過程中，其實功能是給我們一個依據，也就是五千位朋友們真的很關心這一件事，是不是請行政總處，趕快跟考試院討論一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為有了一個依據，而且這一些承辦人本身也是利害關係人，也很想要用小時請假，因此這個是類似用最速件的速度，考試院可能就公告了七天或者是九天，然後這個就改了，現在應該是最後幾天的公告期。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我的意思是只要讓政府看到民間已經組織起來的能力、能量，從我們行政的角度來講，我們來認真處理是很容易的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>民間並沒有組織起來，而是單一的陳請，也就是五千人裡面是五百個人寫到單一陳請的信箱，因為沒有組織力的關係，不會讓承辦人覺得有這個依據，可以跟我的長官說系統應該要改變，因此我覺得組織起來還是很重要；並不是所有的組織都要靠連署平台來組織，即使是公務員，連署平台是組織很好的第一步，大家可以一起看到某一個想要改變的部分，然後一起去改變它。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最近有很多很好的例子，但是這個跟我有關係，我就舉這個例子，我覺得這個是改變大家個別講都沒有用的很好突破管道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛說到原民、文化及農委會對於經濟體，其實剛剛李昀蓁有問到地方經濟體與國際有一些關係後，外交部有一些NGO相關的，但是非外交部的其他部會，可能有關的是原民、農委會等等，是不是有機會可以協助在地的朋友們有更高國際能見度的這一件事，我想這個可能要請台北會場的朋友們來回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#沙韻雯">
          <p>針對剛才夥伴有提到返鄉工作跟友善環境可以提供的一些內容來作說明，首先原民會有針對原住民青年創業有辦理「107年度臺灣原住民族精實創業輔導計畫」，有創業100萬的輔助金，獲選的團隊有商業媒合等資源，提高原住民族在產業所須的人才，活化原住民族特色產業，以達永續經營，這個是原民會推動精實創業計畫，不但可以返鄉，也可以創業。</p>
        </speech>
        <speech by="#沙韻雯">
          <p>另外，原民會也有針對友善耕作環境，有推動原住民族友善耕作、加值推廣計畫，希望透過這個計畫，可以建立原住民族返鄉，農業轉型及創造最佳價值，也創造環境永續及經濟發展三方面的部落產業。</p>
        </speech>
        <speech by="#沙韻雯">
          <p>這個計畫目前在受理當中，受理期間是到2月23日，補助金額最高可以到達150萬，而補助的項目是有機或者是友善的驗證，溫室設施及農機具設備，像市場通路、行銷服務等補助項目，詳細的計畫內容是不是會後再提供給提出問題的夥伴，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>花東朋友提到的問題，文創司有一些回覆。</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>剛剛有一些先進提到為了鼓勵青年返鄉，在花東有開設課程針對創業者進行輔導，扮演育成的角色，文化部文創司輔導藝文產業補助計畫係兩年期計畫，預計今年3月公告，採競爭型補助，應可提供相關資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#許碧蘚">
          <p>另外一位先進提到布農八部合音的表演，期望吸引更多的旅客觀賞，表演藝術的部分，本部或國藝會（全名：國家藝術文化基金會）亦有一些相對應的計畫，將帶回請藝發司（全名：藝術發展司）提供較具體的補助資訊，會後再提供給貴單位，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛有一個關於東部新創基地的部分，請戎峰回一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>其實是跟育成中心整合計畫是結合的，當時挑了中部跟南部，當時是挑育成中心，等於是績優生來當青創基地。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>今年青創基地有做一些改變跟轉型，現在育成中心目前為止分為三類：一個是國際型的，也就是準備打國際賽的；第二個是技術型的，也就是如何跟這一種技術型的大學來做整合；第三個是在地型的，也就是在地創生的部分，也就是找在地的產官學研做。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>目前為止去年9月等於有公告，而公告完之後，其實12月等於已經錄取在地創生的機構，這邊也有，像東華大學已經有申請，本身也有申請到，不過我們會再有一波來做整合轉型，因為過去比較是做育成的功能，當初申請，可能也願意做一些轉型，與在地做一些整合，我們會希望像東華大學可以跟在地的產官學研整合，然後去服務在地。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>我們會再有第二波跟在地有關的，到時相關的資源，我們再跟文化基金會來作一些聯繫，看如何做整合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>具體來講，所謂轉型的意思是，東華之前比較是育成中心的概念，比較沒有往社會連結或者是社區連結的成分，你們的提案裡面要有一些修改，但還不知道什麼時候會開張？</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>12月公告等於是已經錄取了，是從1月1日開始，希望他們做一些調整跟政策配合，未來等於在地除了做育成中心、轉型之外，剛剛講說在地創生，整個資源會往下加下去，中小企業處的資源會慢慢釋出，相關的諮詢會讓大家瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝戎峰">
          <p>剛剛政委下鄉的資訊，在所有的圓夢網都有，剛剛秀玲也有放上去給大家看。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在聽起來，是在東華轉型到達新創基地水準之前，就已經可以直接聯絡了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我剛剛看到還有一個沒有處理到的，主要是東西部的人才跟運銷管道的差距……</p>
        </speech>
        <speech by="#李麗雪">
          <p>……因為我們本身是綜合型休閒農場，有二十公頃，因此想請問農委會，在成立合法休閒農場的過程中，目前台東十七公頃最大的有機農場，鼓勵原住民返鄉回來，農委會對於這樣的機構，我們如何尋求協助？或者是補助什麼樣的案子來申請？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……我剛剛本來要講的那一句話是，您剛剛講的差距，其實都有一個同樣的根源，也就是資訊傳播速度的差距。我覺得這個真的是最基本的，其他都比較是末梢的東西，我就講這一句就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>農委會的朋友們，是不是可以直接回應？或者是會後回應也可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#林仁偉">
          <p>十七公頃對農業來講是大戶，也是我們極力網羅的對象，不管是有機農場或者是休閒農場是符合政策的方向，我們有很多的支持，這個部分可以先就近，就是跟台東區的農業改良場聯繫，來請相關的協助，像技術或者是行政上的協助，如果進一步的問題，就可以隨時再透過email或者是其他的管道跟會裡面聯繫，我想我們同事會很熱情幫忙，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個巡迴的好處是，因為都有逐字稿，像這邊的朋友們會請業務處參考的時候，是連大家的自我介紹都會參考到，就是有一個很完整的脈絡，並不是轉過來講兩行而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此我們再回來這一次的時候，就能夠程序像今天的討論，每一次都可以更深入一點，我們在其他幾個巡迴點都有觀察到這個情況，一開始大家問的是比較一般性的東西，像資源配置等等，隨著資源過去，大家都熟了，比較像是這兩個月發生什麼新的狀況，我們針對這一些新的狀況一起凝聚出新的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我還是會滿希望花蓮多一些朋友可以參加，因為目前日期跟報名的地方都已經決定了，而且中間隔一個過年，所以如果有想到可能來，也不一定馬上自己手上有社會企業或者是對社會企業有加入或瞭解意願的朋友都可以過來，這個是具體的邀請。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們這一輪先這樣。有沒有覺得大家沒有回答清楚，或者是想要再提出的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想問台北會場的朋友，有沒有新的訊息、發展或者是跟這一場會議有關或無關的，包括個人心得抒發等等的事，要跟會場的朋友們分享？</p>
        </speech>
        <speech by="#李曜丞">
          <p>這一場是花東的朋友，在座企業夥伴有提到地域創生的部分，我們有「萬物糧倉大地慶典」的活動，我們希望可以串聯起社區、科技及農業，讓大家的資源可以在這個平台再搭配節慶，有一個充分地露出，可以透過資源的共享，也就是可以把自己產品帶出來，也就是可以打上國際的知名度。</p>
        </speech>
        <speech by="#李曜丞">
          <p>這個案子基本上有臉書頁跟訊息都會公告，花東的小農或朋友們，如果有一些相關的自己特色，也許也可以跟這個計畫在執行時有一些串聯，以上補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個頁面非常漂亮，叫做「萬物糧倉大地慶典」，這等於是一個訊息的平台，希望讓大家更認識這個地區。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不管是地方的人、作物或者是一些活動，都非常歡迎直接跟農委會的朋友們接洽。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我最後還是想cue一下外交部的朋友。大家有提到如果地方參加了一些國際組織，然後出去參加一些國際活動，外交部如果覺得有外交價值，不管是遇到的人想要約回臺灣，或者是參加一些國際的活動，想要有一些相關的，我不知道是聯絡簽證或者是補助的部分， 外交部目前的想法是什麼？是不是可以快速回應一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#李宗翰">
          <p>政委、各位先進大家好，我稍微補充一下，我想從兩個部分切開來說明，第一個是補助的部分，其實我們從幾個面向分析，首先是補助對象，李昀蓁小姐所提花蓮在地青年有到國外參加一些活動並有一些經費遇到的困難，目前補助辦法是針對於民間團體的部分，在個人方面來講，我們是沒有辦法提供補助，因此通常遇到這一種狀況，我們都會請該位青年有沒有相關認識的協會或者是如果還在就學的話，可以讓學校代為提出申請。</p>
        </speech>
        <speech by="#李宗翰">
          <p>不管什麼活動，只要跟國際相關的，不只是往外參與或是在臺舉辦國際活動，只要符合資格的都可以向外交部提出申請補助，除了資源盤點表有寫到的資料外，還有一個網站可以提供參考，也就是外交部有在經營的一個網站是叫做「NGO雙語網站」，網站架設的目的在於提供國內NGO參與的資訊平台，而且民間團體或者是大專院校還要申請補助的話，我們就可以透過線上申請系統，來省去紙本公文的繁雜，我們可以在線上傳遞公文資料、申請書內容之後，我們的承辦同仁收到，就會馬上收件，然後彙整後提交到審查委員會去審議。</p>
        </speech>
        <speech by="#李宗翰">
          <p>除此之外，我們的NGO雙語網站還有提供線上申請補助的計畫書範本、公文範本，其實對於一些民眾來講，像對於公家機關公文並不是那麼瞭解的話，還可以作為參考依據。</p>
        </speech>
        <speech by="#李宗翰">
          <p>第二，有提到有關於國際參與的部分，像我們有提供補助的團體，我們在寄發同意補助函時，同時也會副知當地駐外館處，其實就是給駐外處知道在那個時間有一個團體去進行什麼樣的活動，他們會審酌他們的館處人力資源提供必要的協助，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實「taiwanngo.tw」，我覺得非常清楚，不管是線上申請的範本或者是有能力建構的部分、青年大使的交流計畫，或者是國際事務人才的培訓，或者是有一個NGO的團體，而這個團體想要跟海外的NGO有一個互相交換的幹部，也就是見習的計畫等等，這些其實都寫得相當清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想到外交部的時候，並不是想到補助，而是在補助前有很多能力建構的工作可以做，即使收到補助、辦一個國際活動或者是去參加國外活動，可以直接跟外館的朋友們聯絡，也就是大家本著一起做外交的做法，其實會很願意一起交朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家覺得比較不主動、不積極的可能性是，還沒有在這個系統上知道存在，也就是要先讓他知道你的存在，才會有進一步的交流，這個部分也請大家多參考，這個部分我會覺得大家一起把永續發展目標作解決，其實真的是臺灣在外交上的優勢。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為整個SDGs每一項都可以幫忙其他國家的地方，這個跟其他別的比較競爭性的事情比較不一樣，這也是大家都可以參考的一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感覺上有逐點回應完，如果大家沒有什麼其他動議的話，我們提早3分鐘結束這一次的巡迴，兩個月後見，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
