<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉慧君" id="劉慧君" showAs="劉慧君">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉玉芬" id="劉玉芬" showAs="劉玉芬">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/古蕙如" id="古蕙如" showAs="古蕙如">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張家榮" id="張家榮" showAs="張家榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/彭筱婷" id="彭筱婷" showAs="彭筱婷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李君昱" id="李君昱" showAs="李君昱">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李宗翰" id="李宗翰" showAs="李宗翰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李惠玲" id="李惠玲" showAs="李惠玲">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林進添" id="林進添" showAs="林進添">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/沙韻雯" id="沙韻雯" showAs="沙韻雯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/洪麗玉" id="洪麗玉" showAs="洪麗玉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/游子昂" id="游子昂" showAs="游子昂">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王昶閔" id="王昶閔" showAs="王昶閔">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/紀秉宗" id="紀秉宗" showAs="紀秉宗">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉懷仁" id="葉懷仁" showAs="葉懷仁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭采芩" id="鄭采芩" showAs="鄭采芩">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鍾宜珊" id="鍾宜珊" showAs="鍾宜珊">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳怡秀" id="陳怡秀" showAs="陳怡秀">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳梓萍" id="陳梓萍" showAs="陳梓萍">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳沛均" id="陳沛均" showAs="陳沛均">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳言博" id="陳言博" showAs="陳言博">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/駱宜凰" id="駱宜凰" showAs="駱宜凰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/魏守斌" id="魏守斌" showAs="魏守斌">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃志堅" id="黃志堅" showAs="黃志堅">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-05-01 社會企業第十五次巡迴會議</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家好，很高興可以回到高雄來，昨天早上才從西雅圖回臺灣，我還有一點時差，但很高興可以來這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天這邊人稍微少一些，現在是三位朋友，等一下還會有兩位朋友加入我們，好處是比較可以深入討論關心的議題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天的sli.do是501，也就是輸入今天的日期，同樣的，各部會的朋友們也會在上面透過超連結或者是其他的方式來提供相關提到的資源或者是大家有想到什麼網站、活動都可以往上面放。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像我現在正在用麥克風的時候，有想要發言或者是想要問問題的話，也是直接在上面提出就可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣可以的話，我們照例從我左邊開始自我介紹，然後包含這兩個月以來有沒有什麼新的發展、想要大家知道的，反正我們都會做逐字紀錄，大家編輯十天之後都是會公開的，所以就是有什麼想要讓我們知道新的發展，或想要詢問的，都可以在這邊提出，我們先從我左邊開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#鍾宜珊">
          <p>政委、各位先進大家好，我是經濟部中小企業處鍾宜珊。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>主委好、各位先進好，我是劉玉芬。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭筱婷">
          <p>我是政委辦公室的筱婷。</p>
        </speech>
        <speech by="#魏守斌">
          <p>我是政委辦公室的守斌。</p>
        </speech>
        <speech by="#駱宜凰">
          <p>政委好，各位先進好，台北的長官跟各位廠商朋友大家好，我是美和科技大學育成中心的經理駱宜凰。</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>政委好、主任好，台北各位長官大家好，還有現場的朋友，今天辛苦了，讓唐鳳在這邊跟大家開會，謝謝，請多指教，我是格外農品的子昂。</p>
        </speech>
        <speech by="#林進添">
          <p>政委好、各位好，我是行政院南部聯合服務中心工商組林進添，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝林主任，我們請台北主持人帶著大家跟我們自我介紹一下，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳梓萍">
          <p>政委好，我是中企處陳梓萍。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉懷仁">
          <p>政委好、各位好，我是國發基金葉懷仁。</p>
        </speech>
        <speech by="#李宗翰">
          <p>政委好，各位好，我是外交部NGO國際事務會李宗翰謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃志堅">
          <p>政委好，各位好，我是農委會黃志堅，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡秀">
          <p>政委好，大家好，我是金管會期貨局陳怡秀，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#紀秉宗">
          <p>政委好，大家好，我是勞動力發展署紀秉宗，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉慧君">
          <p>政委好，主任好，我是工程會企劃處劉慧君。</p>
        </speech>
        <speech by="#張家榮">
          <p>政委好、各位先進好，我是內政部合作及人民團體司張家榮，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳沛均">
          <p>政委好，大家好，我是交通部觀光局陳沛均。</p>
        </speech>
        <speech by="#王昶閔">
          <p>政委好、大家好，我是交通部王昶閔，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#李君昱">
          <p>政委好，大家好，我是衛福部食藥署李君昱，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳言博">
          <p>政委好，大家好，我是商業司陳言博，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#沙韻雯">
          <p>大家好，我是原住民族委員會沙韻雯。</p>
        </speech>
        <speech by="#李惠玲">
          <p>大家好，我是外貿協會李惠玲。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳梓萍">
          <p>以上十四個部會介紹完畢。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就來看一下大家事前提出想要討論的案子，這一次我們有三個議案，第一個是我們子昂提出來的，主要是關於台北市政府……以我的理解是經發局、國泰世華、信保基金一起推出的優惠融資，你們是登記在高雄市，想要問高雄市有沒有類似的，高雄市有一些書面回答，大概的意思是中小企業策略貸款，主要是太陽光電可能是主推的，除此之外都其他放在另外一邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我問有沒有什麼想要再詢問或者是再多聽一些或想要討論的部分？如果台北沒有要發言的話，請先mute掉，比較不會有回聲。</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>政委好，其實這一個問題是這樣子，我覺得南北的資源落差還是有，特別是在南部做社會企業資源又更少，既然有提撥這個基金，高雄市政府有沒有研議其他有這樣的機會？現在沒有沒有關係，但是我們可以慢慢跟進。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你看台北的計畫是完全切合你的需求嗎？或者是別的？</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>（搖頭）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>想要直接載入就是了，我們能不能有類似碰過的詢問或者是聯絡？</p>
        </speech>
        <speech by="#林進添">
          <p>我協助子昂跟高雄市政府聯繫看看，看看有沒有相類似的貸款。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>信保的方面，台北的朋友有沒有指導或者是幫忙想一下其他的方式？我自己的理解是，對於社會企業推出來的，我們說Social Finance不限於公部門，像王道銀行最近也推出優惠活存，台北的朋友有沒有想要補充或者是討論的？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳梓萍">
          <p>沒有要補充的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>老師坐定之後，要不要跟我們介紹一下，有沒有什麼新的發展或者是想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>今天很高興，我期待這一天（到來），我們（有熟識）今天的主任與駱宜凰經理，進到這邊都還滿不錯的。我現在在建構平台，一個是區域性的，也就是生活圈的互聯網，也就是建構在地，很多人都不懂，只是片斷（瞭解），這個是我們遇到的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>我們現在是在執行SBIR，所以屏東縣政府會有一些資源，因為我在屏東與在地，我們希望就是一個…。…我會很高興政府的手跟我們出來招手，這個是我主要的目的。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>整個大環境，也就是對於互聯網的東西，事實上都比較模糊，像FB（美國）跟LINE（韓國），我們感覺還沒有長出來這一些東西，我們希望是在地的樣本，希望可以到全國各個生活圈，其實是適用的，因為這個是我們人生活的必要行為，從線上、線下的互動，還有連結關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>最重要的是，我們要做群聚，我們將來可以導入到創業輔導的部分，也就是可以串接，因為我們目前事實上一直很努力，希望各個角頭，大家群聚並縫合起來，這樣會比較好一點，因為很多都是很難，我覺得現在整個臺灣都一直在講，也就是知道整個局勢怎麼樣，但真的有行動力的人，事實上是真的不多。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>我相信今天能夠出來出席，大家都是很熱血的。另外一個在地好物市集的農業部分，這個是我想到的，事實上我對市區的消費者把關，另外一個層面是農地，現在政府整個都是往農業發展，事實上我們應該可以投入很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>我幾乎一個月跑了好幾趟都是在產地，像最近有發現金秸檸檬有機栽種，或者是養豬場沼氣及蔬菜，我們從此知道有一些食安的問題，我從裡面發現到一個必須要控管的是什麼，也就是在地的資材店，那個店才是key point，我們如果把它規範出來、把它把關的話，事實上那個鑰匙打開，後面再走食安政策這一個部分，應該會比較好做，這個是我邊走的一些心得，我們希望知道的秘密是什麼，也希望能夠養生，避免危害身體，然後我們可以做更多的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>我的期待是，政府的手可以支持我們再繼續往前走，我覺得民眾教育的常識應該要多宣導，我們現在看到很多電商的部分，都比較偏向於FB、LINE的外商的部分，我們如果能夠有一股力量來支持在地，把整個導入進來那就很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>其實我有一個種子的發想，因為小時候我住的那個地方都有廣播站，一個農村的廣播站就是一個資訊交流的地方，其實我發想這兩個平台的用意，也就是從種子的發想出來的，大概是這樣子，我就儘量、盡力去做，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我記得之前討論的時候，那時對於能不能實際去結合在地的，尤其是食安上的產銷資源還沒有那麼穩定、確定，現在聽起來已經有一些很具體的成果跟連結了，我覺得滿好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛才也有一位剛過來的朋友，是不是要自我介紹一下，然後再說一下最近半年在忙什麼，也跟大家說一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭采芩">
          <p>大家好，我是台南市文化協會鄭采芩，今天很開心能夠來這邊，跟大家參加社會企業的論壇。</p>
        </speech>
        <speech by="#鄭采芩">
          <p>我們協會進行台南市文化保存推廣，然後做各式各樣文化城市的創意行動，因為我們執行勞動部培力就業計畫的關係，就有進行社區文創產業，然後還有在地的導覽，像我們傳統的老行業，或者是把台南市一些城市的行動轉化成更有創意的文創保存，大概是我們這半年來的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>聽起來非常有意思，謝謝，歡迎。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們是不是就回到我們書面的議案，我們到第3頁，這個是我們的劉負責人，主要看起來好像是在網際網路之前，大家提一個公事包或什麼的去參加國際展，但現在看起來網際網路有一部分是我們說網路替代馬路，在上面有很多行銷活動的可能性，這邊是想要問尤其像我們做國貿的朋友們有沒有什麼想法，大家放在店商上面，都已經有初步的能力，但是放上去，有一個網址不代表大家會發現你，所以怎麼樣發現，我看到貿易局有一些培力的工作，與他們自己做的視訊採購洽談活動的平台，大概都有QR code，不曉得這樣有沒有對齊您的或者是別的想要詢問的角度？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>我後來仔細在想這一個問題應該很多目前公司行號的共同問題，我們要怎麼樣推出去，但是後來我仔細想一下，這個問題並不是一下子可以立刻解決的，我在思考是不是可以有一些簡短的自我介紹為何來做這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>其實讓我很感動的是，我從學校畢業之後的第一份工作，也就是在鞋子貿易公司當鞋子設計，因為當時鞋子是鞋子王國，後來鞋子王國外移之後，我就做了皮包，臺灣曾經是皮包王國，然後我又做禮品，因為禮品的單價很低，可以維持比較久。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>直到後來我做了手錶，我想說我們賣到法國的手錶很多是臺灣設計、臺灣製造，我們並不是只有能夠做製造，我們做了很多設計，我們姑且不論，我們還是很習慣去國外買，但是不知道自己其實有很多的技術等各方面都有，但這一些在這一家法商待了一段時間之後，2008年因為金融風暴之後的關係就不見了，我們有這麼好的技術，從設計、研發至製造，如果沒有深入參與這個產業的話，其實很難瞭解我們到底有了多少。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>但是我自己進去之後，我覺得其實我們有很多，但看到那一些老師傅，我去拜訪的時候，就知道年輕人沒有要傳承、很難教，因為都是手工的，但我那時心理有一個小小的ambition，我想要連結這一些師傅，那時想要把高雄變成一個小瑞士，也許可以接一些國外的訂單幫他們做。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>但是因為手錶是屬於奢侈品，並不是民生品，但是連國外那一些（店家）都受到的衝擊與影響，但是那時我也在觀察，我看到很好的那一些，我經歷過很多個王國，從鞋子的王國，那一些都不見了，我後來來設計我們東西的主題，我一定要跟臺灣有相關的，也就是從臺灣的花開始來作手錶，然後一直到後來做蝴蝶錶的系列。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>我為什麼要做？因為臺灣曾經也是蝴蝶王國，幾乎同時跟臺灣在做手錶，是有五十年之久，這個真的有很多的巧合，我們知道臺灣曾經是蝴蝶王國，也就是代表曾經的環境、有蝴蝶的地方，代表水質、空氣很好，但這一些已經看不到了。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>我想說我們消失的東西有這麼多，坦白來說，我心理覺得是滿大的衝擊，我想說我們要做工作，等於一個企業並不是單單只是為了賺錢，我覺得如果可以同時跟社會責任有一些相關，應該會更好，因此我那時想說應該要做臺灣的蝴蝶錶，我就開始搜尋這一些資料，也去台北拜訪蝴蝶教授，是台北市立大學的陳建志教授，我跟著他們去年去澎湖，也就是去捕青斑蝶。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>實際參與之後我才知道瞭解，青斑蝶是日本很重視的蝴蝶，我上他們課的時候，他們就想說日本只要看到那個捕網，他們就會敬禮，但在我們心理想說是抓蝴蝶，但是他們說不是，他們說看到這樣子，就知道他們其實是在做研究，那時我在那邊看的時候，我就看到他的助理教授與博士生看到青斑蝶，（即使）身體其實有一些障礙，但其實跑得比誰還快，這時候我心理有很大的感動，其實有一群人真的慢慢在做我們不知道的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>這一些人我們平常在都市生活，其實我們不知道，我們拿捕網的，我們要跟他們敬禮，我們希望這一個平台可以讓更多的人看到的話，當然淨攤讓更多人參與、感動，又或者是建立他們對這些事情的關心，我覺得都很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>我也看到這幾年前，像紫斑蝶，我覺得這真的讓我超級感動，我也覺得要加入這樣的行動，但是我公司又很小，我每一天忙得雞飛狗跳，沒有太多的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>像我現在發展到做自己的品牌，因為品牌才可以長久，因為在臺灣，我們想辦法要走到國際去，當初我就有這一個想法，因此我才進駐在高雄軟體園區，因為科技就是一個品牌的加速器，因此我們對科技是完全不太瞭解的，我希望可以透過科技，又可以用比較少的資源來做這樣產品的推廣。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>太好了，幸好我做了手錶，因為他不受時間的限制，我那時開始連結，如何讓更多世界的人知道臺灣也為這一件事在努力，所有的人都很關心這樣的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>上個月我去台北看了歷史博物館的飛行路徑，這一些東西我看了真的是非常感動，這些都是非常分散的，他們說一定要看它，那個是「為你展的」，我看了也覺得真的很感動，但是知道的人不多，我們是不是有什麼方法可以跟政府連結？我們可以走出去的話，我們並不是只有一個，是不是有什麼商品可以跟他結合？（事實上）有一群人默默在做。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>我看到美國有一家在做，我覺得真的很感動，我覺得那個做起來真的並不是很容易，那個是很大的規劃，但是我心理覺得只要我願意、只要開始，總是一個契機與機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>有一次我聽到嚴長壽在講說：「臺灣有聚足、充分的條件成為小瑞士。」我覺得也是，因為我們有很好的水質與技術。瑞士有學好幾種語言，大概有五、六種以上的語言，臺灣比較缺乏的是這一塊，因此很難吸引到國外的人來，而且在環境上，我相信政府也是逐步往這一塊做改善與發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>我們如何能夠讓更多世界的人來看到我們這邊吃的東西而已，還有一些文化、設計的東西，讓更多設計的人可以有一個平台可以走出去，也就是讓更多人可以看到。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>現在我的感覺上都是非常分散，也就是很分離，設計就設計、產品就產品，大家好像沒有任何地連結，如果能夠透過一些政府的力量，讓這一些產業能夠得到適當地出口，讓設計的人可以提供更多設計的就業機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉玉芬">
          <p>像以前我們公司首席手錶的設計師，他們專做一些吃的東西，我心理覺得有一點可惜，沒有在正確的地方，因為那時設計的東西都是銷到法國、英國及杜拜。我們早就可以走向世界，只是一直還沒有平台讓我們看到，讓我們自己的人看到我們自己有多好，又或者是讓更多人看到我們自己其實是可以的，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝，我快速綜整一下，其實剛剛提到瑞士的語言環境，這其實是一個很好的觀察，因為他們在裡面等於是四個各種不同的社群中間的聯邦概念，他們各自都跟各自別的語言社群有很深的連結，這個是很正確的觀察，也是因為這樣的關係，所以瑞士的民主制度就是一直談、一直討論，我們比較知道他們有公投，但是他們花了非常多的時間來討論，等於是各個不同社群，可是社群間又彼此信任到足以一起討論共同的未來，這個確實是我們接下來要發展的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我自己也很care國家語言發展法，以前是國語，以後會有非常多不同的國語，這個是我自己覺得很重要的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，我們可能有一些共同的記憶，這一些包含一些環境或者是現在大家憑著這個共同的記憶還在一直付出的部分，我們確實看到很多社會企業就是透過產品或者是付出來喚起共同記憶的連結，然後把大家組織在一起。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像剛剛提到買一雙送一雙，或做什麼事就種樹這個是比較常見的狀況，剛剛的詢問是有這樣的發想或故事之後，有沒有辦法透過網路或者是平台讓更多人能夠理解、觸及更多的人，簡單是這樣講，一方面這一件事也要透過設計、二方面是在大家更瞭解之後，這一些從事設計的人也有更多的出海口，他們可能不用去做本來不是很擅長或者是很偏好的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>格外有沒有可以分享的部分？因為你們設計非常厲害（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>除了採購的部分，我們也做了很多跨境電商的部分，就會有兩條線，一個是真的找一般的跨境電商合作，一個是找貨運商，他們會知道怎麼把東西配送過去，他們現在有叫整包服務，過去寄一件到國外去的費用很高，但是大家把大家的件全部集合成一個大件，然後配送到一個點之後再分送。</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>我跟他們合作過，我送到美國的運費跟送到臺灣宅配的運費是一樣的，都非常有市場競爭力，那就是集結大家的力量，像這樣的廠商，如果您有興趣的話，我可以提供給您，那個有很多的模式在跑。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>物流上一直有創新很高興。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不知道大家有沒有什麼想要補充的？如果沒有的話，是不是請台北的朋友們，不管是外貿協會或者是貿易局的朋友們，在書面的基礎上有沒有什麼想要分享？或者是聽到之後有沒有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#李惠玲">
          <p>外貿協會協助中小企業利用電商平台拓展臺灣的商品，台灣經貿網是2002年設立，隨著數位經濟發展，近年來除了B2B之外，也擴張到B2C，所以提供包括剛剛提到在跨境電商這一塊物流與金流的服務，游執行長提到集結所有的貨物到跨境去，這個是非常重要的，能有效節省物流成本，提升競爭力，台灣經貿網電商生態系當中也有優良合作廠商提供相關服務。劉負責人提到有關於整合設計、品牌，甚至海外行銷，不只是提升臺灣整體產業形象，及至臺灣的產品在國外銷售推廣，經濟部都有各項計畫在進行。臺灣整體產業形象的提升係運用選拔台灣精品來推進，獲獎的產品要有研發的元素在裡面，加上設計、品質與品牌行銷，尤其是B2C跨境電商，必須要在當地國註冊你的品牌。外貿協會有一個單位專門負責國際鏈結，假如有相關的問題，歡迎來找我們，我們會負責提供相關的資訊與資源及具體的海外行銷輔導與協助，以上外貿協會補充報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我剛剛看了一下臺灣經貿網，因為我們之前其實對它比較有印象是與臺灣精品相關一系列的活動，但是我剛剛比較細看網路上的資源，才發現其實包含關鍵字怎麼下、特別針對新南向（印度或什麼市場），也就是量身打造比較能夠融入當地文化的如何製造影音，因為我們喚起共同記憶，我們是要找到我們這邊文化跟對方市場文化的共通點，並不是我們自己講潸然淚下，而對方完全沒有共同記憶，所以就是要找到共同之處，他們那邊有一些輔導的資源、也有一些老師們可以分享，所以很歡迎多加利用，過程中有任何想法或者是可以改進的地方，請隨時跟我們講，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過如果大家還ok的話，我們就看一下喜憨兒基金會，他們是在來的路上嗎？喔，今天沒有要來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>喜憨兒基金會方處長想要知道有哪一些企業可以提供或者是贊助技術，他特別講的是在所謂混合實境，混合實境包含擴增實境跟虛擬實境。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講擴增實境是我們看得到真實世界，但是上面突然冒出虛擬的物品，像抓寶可夢最是好的例子，你看到的是冒出幾隻口袋怪獸，一直到完全的虛擬實境，也就是戴上去之後，旁邊都看不到了，但你可以從真實的世界裡面帶一些東西進去，大部分的東西是虛擬的，這兩個光譜中間所有不同的狀態，大概都可以叫做「混合式的實境（MR）」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為喜憨兒開始接觸AR，之前我有去台南，他們有一個新的觀光工廠，開幕時有一些虛擬的喜憨兒人物可以跟來賓互動等等，其實做得滿好的，所以他們有跟VIVE跟微軟合作，我想這個都是一個個個案去談，所以喜憨兒比較想要知道的是，有沒有一個能夠完整提供這樣子資源的平台？等於是企業可能對於像喜憨兒是社會企業，他們是非營利組織，也就是有一個商業的架構。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像CSR的政府資源，政府有沒有一個集成的管道？我們可以一次把CSR提供的資源分門別類，要結合的時候可以結合，並不是CSR，可能結合一陣子之後，社會企業也可以起到品牌定義與行銷的作用，也就是商業同盟的感覺，並不完全是CSR，在國外很多企業的生態系就是靠這樣的方式在發展，這個是喜憨兒的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>金管會這邊已經有一個公開資訊的觀測站，他建議我們可以在上面直接檢索上市櫃公司的報告書，投入目前的工作，這一個部分也包含上市上櫃社會企業責任實務守則裡面，可以透過好比像參與社會企業、社區教育等等的方式，這邊具體的建議是，在網路上去找這一些CSR的報告書。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我記得好像中企處有某一個社會存褶的想法，這個好像我們在台北空總的時候有請過一些電子資訊相關的朋友們來吃晚餐，然後一起討論在未來一年有沒有什麼可以一起分享的部分，這個宜珊要補充嗎？好，沒有要補充的，那就是我剛剛講的那樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>未來的想法是，在社會實驗創新中心，我們會不斷讓來這邊參加，其實就像今天各部會來這邊參加的時候，在路上就會順便看到一些可能值得投入一些有創新的工作，或者是一些CSR，可能可以合作的標的，所以並不是很像一個一定要去A媒合到B的管道，而是可見類似櫥窗的東西，大家不小心發現可以結合的工作，這個是目前的做法。我先綜整到這邊，看大家有沒有想要多討論的？</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>上次政委有到我們旗山那邊去看，我現在有一個問題想要問，因為我們的工廠未來會做開放式的，也就是共享工廠，讓大家可以進來這邊做加工給農民或者是小的農產品。</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>可是我看了法規之後，目前法規的生產定義只有兩種，一個是自行生產、一個是委外代工，並沒有這一種共享的模式，因此我們在法規調適上會有很多的問題，我們會設想到非常多的問題，這一個部分食藥署對到經濟部，都會有很多的問題，因為工廠管理是對地、而不是對人，這個地是同樣的工廠，但是會有不同生產人的時候，像有產品標示，有負責廠商、製造廠商，兩個擇一，但是真的遇到狀況的時候，該歸責是誰歸責，食藥署那邊的非登看是誰去做，然後倉儲管理這一些東西，所有的法規會遇到很多問題，因為從來沒有遇到過這一些事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你可以把共享工廠，不是從你的角度，而是從加入者的角度，也就是從來使用你們設備角度的方向再重新講一次嗎？假設我現在是什麼呢？</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>其實我們公司一開始生產產品的時候就找代工，可是代工廠的量非常大，所以我們後來找到一個工廠，其實他覺得打樣很麻煩，因為我們要求很多，他們說我們乾脆自己來做，因此就開放給我們自己做。</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>這個模式在日本也有，有很多的農民或者是小的品牌，其實不太懂食品加工的知識，但是他有技術，可能做出來的口味很好，我們就會配備一個食品技師去輔導他，也就是重點的危害防制在哪裡，哪一個點需要注意，這一些設備可以生產你要的東西，且是在這個場域，也就是有場登的，這個工廠就變成大家share，就切一個時段，看你要多久的時間，你是否需要人力，這樣的東西其實都是符合食品安全，但是這個東西從這邊生產出來的時候，就會有很多責任歸屬跟我剛剛講訪視時，倉庫裡面的東西，像保存期限到了是誰要負責，這一些細節讓我們覺得有一點頭痛，我覺得這個東西是未來會發展的模式，我們想說是不是有窗口可以讓我們瞭解法規衍生性的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>目前工廠的主任是你之前合作的那一位朋友嗎？但是你們新的場地，也就是你們的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>是，我們會共同成立一家工廠，就是共同持有的部分，主要是由格外處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為這有一點像共創空間，我先用共創空間去想像，不對的地方再跟我講。共創空間一般是會員制，你加入會員之後就會拿到一張門禁卡，刷了進去就會用3D雕刻機的這一些東西，當然有一些大型的機具要事先book，因為兩、三個人同時用是不可能的，這一些大型的機具到某一個程度之後，也可以變成有一點半量產的感覺，然後可以一次輸出非常多的東西，然後再分裝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個會員以共創空間來講，我碰到的共創空間很少是用合作社型態在經營的，所以其實比較像是客戶的感覺，這邊提供一個包含空間租賃、一些材料販售等等的服務，以上都跟你們的模式是相同的？</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果這邊製作出一些加工完成的東西，然後放在倉庫，是不是？</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>比如成品完成之後不會馬上出貨放在這邊，或者是原料也會寄放，像這一些是責任歸屬的問題，事實上有很多細節，就產品法規來說都會對地，我出到通路的時候，通路要求我要出示工廠登記，所以假設今天工廠裡面有一個東西出問題了，是不是會波及到所有人？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想原料是一件事，而且是比較容易解決的，你比較在意的是已經做完了，但是暫時放在你們這邊，但因為出去的工廠是你們，所以發生問題的時候，就會波及到有共同空間的人，所以你們想說有沒有可能把責任歸屬透過某種契約或者是某種方式回到加工的朋友，這個是責任釐清的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，你剛剛有提到食品標誌，這個是我比較沒有聽清楚的，這個出去是吃的東西，你剛剛講兩個縮寫的是？</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>其實食藥署有「非登不可」、「非追不可」，我今天進了原料……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……食安五環。</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>我怎麼確認這個人有沒有做好這個部分，他的食品業者登入字號之後是不是有各自的編號，讓他們自己去管理，他上傳跟我現況在倉庫裡面的東西是不是符合的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講，有沒有可能來這邊用的每一位朋友們，就像公司註冊也會有那一種大家註冊在同一個地點的狀況，有沒有可能說大家是各自的字號，並不是由你們來吸收食安五環登錄的義務？</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不曉得這個是臺灣首見的狀況，或者是大家在之前的經驗裡面已經有碰過類似的？或者是至少可以相提併論的一些模式，是不是可以請台北相關的朋友回答？或者是有認識或者是知道，又或者是可以變成未來討論的窗口？謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張家榮">
          <p>合作社法的第3條業務中有一個項目是「利用」，主要是針對個人在生產上所需的設備，都可以透過組織合作社的方式，以合作社的名義來購置生產、製造或儲銷的設備供社員利用。而合作社可以跟社員收取一些使用費，費用標準等都可透過社員大會或理事會來決議。</p>
        </speech>
        <speech by="#張家榮">
          <p>如果針對這方面有興趣的話，可以向主管機關來做諮詢，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實就包含倉庫利用與機具利用的合作社，台北有沒有其他的朋友想要補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#李君昱">
          <p>剛剛業者先進補充，非登不可上面要登，我們現在是用業者的統一編號，如果是登記合法的工廠或公司，登記廠商的負責人，是要到非登上面去登，主要是綁統一編號。</p>
        </speech>
        <speech by="#李君昱">
          <p>至於您剛剛有提到可能有一個倉儲，你的相關朋友或者是客戶，把做好的產品放在這個工廠或者是公司裡面，依目前食品安全衛生管理法的相關規定，工廠或者是公司這邊應該設置有管理衛生的人員，把儲放的這一些產品，依食品安全衛生管理法做好相關的管理及衛生安全管理的責任，以上補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這兩個登記的部分是跟統編走，廠的管理衛生人員是跟地走，所以是分開的，台北有沒有朋友想要補充或者是分享之前有碰過類似的（案例）嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳梓萍">
          <p>目前現在沒有部會要補充的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>想問子昂有碰過合作社的型態嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>有想過。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>（沒有按到麥克風，所以收音不清楚，再煩請au補充，謝謝）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這邊有分兩個，也就是收費模式接下來要如何營運對大家是最公平的，合作社有一個特色，怎麼樣最公平的這一件事並不是你決定的，而是大家一起決定的，這個是很好的做法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以我的理解，現在合作社法也比較多元，現在的合作社去利用這一件事，不表示未來都利用合作社這一件事，等於合作社的多元使命是透過社員的共識慢慢加上去的，並不是合作社只能做一件事，這個真的是可以考慮的模式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像剛剛食藥署的說明，我聽起來滿清楚，看之後如果有任何詢問的話，是不是可以直接對食藥署的同仁，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>有關於加工廠的部分，杜拜那邊有給我單，但是我們合作廠商裡面，比如要加工，像子昂那邊已經開始，而現在全國有很多工廠，比如有HACCP的合法工廠，這一些東西是不是可以讓我們找到他們做這樣子的利用？</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>我建議是不是可以比照登錄的模式？比如我們取得HACCP這一些群組可以到一個系統上，像現在小農也很多，我們怎麼可以跟他們合作？這個比較不容易，所以如果要找平台時，又或者是媒合時若有閒置的機具在那裡，是不是可以應用？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>台北有朋友要回應的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#李君昱">
          <p>食品業者都要到「非登不可」的平台上去登錄，所以可以在「非登不可」的平台上搜尋到目前國內從事食品或食品添加物之製造、加工、調配、販售或輸入等業者之資訊，另外也可以上食藥署之「食安資訊百貨專櫃」平台，我們也鼓勵很多業者，把自己的商品或者是相關的資訊登載到「食安資訊百貨專櫃」平台，有一些資訊可以看得出本身有通過HACCP或者是ISO認證的資訊，如果業者先進有對食品相關業務合作或媒合之需求，可以上這樣的平台去做資料搜尋，因為業者業別很多，透過這樣的部分，找到未來想要代工或者是有符合合作條件的廠商資訊。</p>
        </speech>
        <speech by="#李君昱">
          <p>另外，國內有相關HACCP的民間社會團體，像社團法人中華食品安全管制系統發展協會(簡稱中華HACCP協會)，是針對HACCP制度之專業協會，也可作為另一個有關HACCP資訊的管道。</p>
        </speech>
        <speech by="#李君昱">
          <p>另外補充說明，HACCP目前並不是全面的業者都要通過，業者要符合的是食品良好衛生規範準則，也就是GHP的部分，以上簡單說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以簡單來講，他們有一個網站，就叫做「非登不可（Fadenbook）」（<a href="https://fadenbook.fda.gov.tw/">https://fadenbook.fda.gov.tw/</a>）、「食安資訊百貨專櫃（Fadobook）」（https://fadobook.fda.gov.tw/foodsafetystore/）這都是非常有創意，可能跟FB差兩、三個字的網站，都在FDA底下，像「食安資訊百貨專櫃」或者是「非登不可」，大概就可以找到這些關鍵字，我剛剛看到「非登不可」的食品藥物業者的登錄平台，可以按照地圖、條件及其他的這些東西查詢，所以找南部的就可以了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我剛剛按查詢的時候，好像暫時當掉了，可能要等網站回來上線的時候，才可以看到。我覺得這個平台就設計上是滿友善的，不只是業者，也包含了從標示去找、資訊去找、添加物去找，還有一些跟消費者資訊相關的一些東西，這個網站也算滿新的，我只有聽過，這個是我第一次把它打開，所以如果大家感興趣的話，可以當作平台使用，可以發現對於這一個部分有著墨的一些朋友們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個部分有沒有看朋友要補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>HACCP跟ISO的認證並不是對工廠，而是對製程，並不是對食品業，我拿到HACCP，是拿到鳳梨酥的HACCP，但是工廠不見得拿得到，因此要確認是不是有你要的品項，並不是工廠拿到的HACCP那個案子全部都有，因此我不曉得在那個平台上的資訊有沒有這麼細。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你剛剛說杜拜這邊已經有確定品項了嗎？就是要某些東西？</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>因為他們的食安滿嚴格的，要指定有機（organic）的部分，這個部分我有一點困擾，因為都是小農，如何拓展到國外？因為他們有提出來，應該是說很友善。我覺得杜拜這一個地方對臺灣農業目前是一個非常棒的機會，他看到都是土色的印象，國際化現在是在建造的過程，而食物從哪裡來？我去年11月有過去，臺灣真的非常好。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>我現在有一個學妹在那裡，因為讀書了之後，所以就可以來，我覺得這個是很好的，我們這邊有物資可以過去，因此其實是很快的，那個是透過我們國際交換學生的機制，我覺得這個也是可以鼓勵的，像人文或者是一些狀況，畢業之後她也想要留在那裡，我就給她一個任務，可以留在這邊的理由，也就是為臺灣做這樣的任務，因此她等我報價，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>聽起來滿廣泛的，只要符合他們所須，最好有機認證或者是標章，他們就願意承認、也願意進？</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>是，這個是剛開始，我們也相信臺灣的發展及農業的部分，這個是非常用心在這一塊，所以我們每一個人的角色如果都可以串聯起來，這個是臺灣共同的機會，也就是可以來發展我們臺灣未來的路，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>剛剛聽到對方說有機，我們小心，是有機加工驗證的工廠，如果要符合HACCP，也就是要同時有機加工驗證跟HACCP的品項，這個比較難找，這是小小的分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有機加工驗證，我剛剛稍微找一下，我比較沒有看到現有的平台上有專門針對這一個去做列示，但其實農糧署是有的，也就是從農糧署的全球資訊網，按「有機農業」，再按「國內有機農產品」，就會看到農產加工品驗證合格的業者生產名單，所以不是從食藥署那邊進去、而是從農糧署那邊進去才可以看得到名單。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>實際網址我看一下，有一個國際有機農業，這邊有一個國際有機農產品及加工品的名單，也就是到農糧署的網站，然後按「有機農業」那一區，就可以看到你剛剛所講的那一些名冊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果名冊裡面的欄位或者是聯絡有任何不方便的地方，再隨時跟我們說，我們再跟農委會的朋友們反映，但是目前從這一層選單看起來是非常完整的，請試著用用看，如果不好用再跟我們說。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一個題目看有沒有要補充或者是要討論的？</p>
        </speech>
        <speech by="#鍾宜珊">
          <p>不好意思，我想要補充回應一下喜憨兒基金會提供AR、VR技術的部分，社創中心現在是資策會在幫忙（營運），雖然社創中心本身這一個團隊沒有做VR、AR，但是可以幫有需要的社創轉介到其他的單位，現在正在進行，所以如果喜憨兒基金會這邊如果有需要的話，歡迎跟社創中心聯繫，看需要什麼樣的服務，我們會來幫忙大家做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也就是並不是教研所的業務，但是資策會內部轉介比較容易，資策會同時也執行我們很多AR、VR，而且是研究到一定程度，然後推廣的工作，所以很歡迎多利用社創中心的平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這邊打一下廣告，並不是所謂的進駐團隊才能使用資源，所有社創平台登錄之後都可以任意使用社創那邊不管是諮詢或者是業師等等的這一些辦活動資源，所以就多加利用，很多不一定在台北也可以利用。</p>
        </speech>
        <speech by="#鍾宜珊">
          <p>剛才格外農品有提到貸款的部分，我剛剛有放在sli.do上，中小企業處其實有一個「創新發展專案貸款」，最近增加了一個，如果有在中企處登記的話，你就符合資格，也就是可以申請這一個貸款，所以您可以在網站上先搜尋一下裡面細部的一些資料，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個也請投影一下，也就是「中小企業創新發展貸款要點」，2月才修正過的，這邊是新的部分，資格本來貸款對象裡面，可能是要得獎或者拿過SBIR，或是在科學工業園區裡面，未來「科學」二字可能會不見（笑），或者是創櫃板，我們現在把社會創新促成社會上各種不同關係的重組，這一件事也作為創新，目前有兩個來源：第一個，一個是我們自己的，中企處在「se.pdis.tw」的社會創新登記；另外一個是國際的，也就是BLab，有一個評分計分卡，你有達到平衡分數，就可以獲得BLab的認證，不管哪一條路，就是資格之一，就可以適用這樣的貸款，所以可以參考一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有什麼想要討論的？我們就進入閒聊臨時動議的部分，書面提案大概都討論完了，看大家有沒有想要說的？</p>
        </speech>
        <speech by="#鍾宜珊">
          <p>我這邊工商廣告一下，我們針對登記的企業，母親節有發布一個檔期，歡迎大家可以去「新創圓夢網」的母親節DM，不管是政府機關、企業，不管是媽媽想要買給小孩或者是小孩買給媽媽，都歡迎大家參觀選購，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有想要聊的或者是討論的？如果沒有的話，我們就會提早結束（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳梓萍">
          <p>文化部有一些事情想要宣達。</p>
        </speech>
        <speech by="#古蕙如">
          <p>大家好，我是文化部（代表）。</p>
        </speech>
        <speech by="#古蕙如">
          <p>這個是很好的政府資訊交流平台，我們剛好有推出一個新的計畫，我想要藉此現場如果有興趣的話，之後可以到文化部查詢。</p>
        </speech>
        <speech by="#古蕙如">
          <p>因為我們主要是社區營造的工作，也就是有關於社區文化特色保存或加值應用，或者是青年反鄉解決議題來做創新文化的發展，近幾年青創組織需要一些空間的據點，協助地方一些特色經營或是紮根地方，例如南投竹山天空的案例，就是帶動一個小鎮的再生。</p>
        </speech>
        <speech by="#古蕙如">
          <p>還有，在文資的部分，我們也會遇到古蹟與歷史建築有一些自然現象，所以有去思考其實空間的使用，有很多多元與創新的可能，所以要做一些更開放的使用，目前有一個前瞻基礎建設的計畫，也就是「私有老建築保存再生」的古都計畫，針對私有的建築，可能有潛在的文化資產價值，但有一些屋主可能有經費考量或是很多利益的考量，所以可能不會運用。</p>
        </speech>
        <speech by="#古蕙如">
          <p>我們透過這個補助計畫，有一些經費補助及多元使用的思考方式，也就是鼓勵建物的所有人、使用人或者是民間團體，可以思考老屋如何作為一個地方來作創新發展或新創基地的思考。</p>
        </speech>
        <speech by="#古蕙如">
          <p>補助的類別包含建物修繕的資門的補助、傳統技術教育課程，這兩大類都可以補助總申請金額50％以上，有興趣的話，可以跟縣市政府文化局來提出申請，主要是隨到隨審，也就是可以做跨年度老屋保存的活化運用，以上，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>它是在「obs.moc.gov.tw」，是私有老建築保存再生計畫，除了剛剛口頭的一些報告之外，其實上面有相當多培力的活動，以及可能透過這樣的再生計畫，也聯絡當地感情等等的面向，這在網站上都有，我就不贅述，我覺得是滿值得高興的計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們以前都是所謂國有財產的活化，我們上次巡迴的時候，工程會有做過一些報告、也有一些平台，這個是民間的，但是同樣也是承載很多當地的記憶，也就是保存當地能夠延續記憶的再生計畫，因此請大家參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛絡經理是不是要分享？</p>
        </speech>
        <speech by="#駱宜凰">
          <p>美和科大創新育成中心與客委會客家文化發展中心，第三年會再次舉辦社會企業的園遊會暨屏東野餐日，今年邁入第三年，一樣會在六龜的客家文化園區，其實以往兩年的做法跟經驗，我們大概都會聚集八十至一百家在地的農創企業或者是在地食品加工的品牌或社會企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#駱宜凰">
          <p>我們這個活動是做收費的，我們一直想要推廣這樣的概念，也就是在屏東這個地區，雖然有一點難度，我們一直想要讓不管是民眾或者是做社會企業或者是農業創新的，常常知道必須要把你的東西加值到其實消費者願意付費接受的概念，這樣才可以真正推廣你的東西，而不是一直單純希望有政府的資源補助。</p>
        </speech>
        <speech by="#駱宜凰">
          <p>可能今年預計應該是一千份的野餐，因為去年是一千五，但是今年整個進度有一點大delay，希望把目標降低一點，我們邀請政委、在場先進希望6月24日當地有空的話，希望可以到客家文化園區體驗盛宴，也可以體驗一下屏東的產業與文化經濟，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很棒，大家有沒有想要分享或佈達的？</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>這個是我宣傳最好的機會，我這個平台是不是可以請政委播映，叫做「美夢成真GCI好物市集」，在我建構平台的過程中，我們在屏東。剛好是食安的問題，因此我剛剛講的是為消費者把關，也解決了生產者的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>事實上我們是用很專業的人員來建構，我們要解決問題，因為有很多的農戶生產者說在農地很忙，在技術上著墨很多，但不會行銷。像做的產銷履歷也沒有人要跟我買，因此就慢慢形成這個網站，這裡面有很多的貴人，從當地及屏東縣政府農業處，那時是處長，現在是南區的分署長。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>黑貓也幫我們介紹很多很優秀這一些的生產端，到後面我也覺得很感謝農委會，召集了電商，我們有機會讓它們變成是優質電商，我成立的初衷也是想要推食安，現在的產品會在有機安全產銷履歷，也就是CAS、溯源QR code著墨在此。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>我們希望可以給他們信心，社會上都會講剝削問題，我覺得對我們來講是滿傷害，我的策略是價格不會比他們更高，由生產者來訂，他們給我們操作的空間，又或者是我們訂，他們給我們價格，我們也在搜尋網站上行情是多少，我們是最安的，也就是一般的下面。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>我們希望打造共同的社會責任，希望大家能夠支持我們，為什麼我們叫做「美夢成真」？在O2O還沒有出來之前，我就希望線上、線下做虛實整合，我當下取「美夢成真」，「GCI」是「Get Our Community Information」，從社區裡面得到資訊的logo，dollars還有golden形成的概念，到現在來講，雖然名氣還沒有那麼大，但我們已經重下很深的基礎、專業與社會責任。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>我現在的壓力是，我希望能夠給這一些生產者有相信，也就是我能夠帶動一些商機給他們，我們也跟生產者講，我們是你行銷助力的其中一個，我並不是完全都是要，因此我們就集合這樣的平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>在座如果能夠享用到的話，這個是我們最大的幸福，因為我們深入到安全的現場是很清楚的，尤其其認證裡面就有很多位神農獎農民，我們就這樣一直堅持、一直這樣走，畢竟好的食物不多，我們後面的生存空間是越來越大的，謝謝給我這一個機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，看起來非常有樣子。我記得好像才半年前吧！還不是長這樣子，上面的東西我記得越來越多、設計也越來越專業，現在真的很像很專業的平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪麗玉">
          <p>對，事實上這個背後的設計師是我女兒，她是臺灣師範大學資訊教育研究所畢業，我拜託她回來屏東，我覺得社會上應該要給我們一點支持，因為她的青春是無怨無悔付出，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，我們現在叫做「青銀共創」很好的例子，我覺得很棒，也希望看逐字稿的朋友們可以考慮一下，如果對網站有什麼批評指教，也非常歡迎跟老師提出。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有沒有什麼想要講或者是提出的？</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>我前兩個月剛好發生一件事，因為國稅局來問一件事，我覺得滿有趣的，他們說因為我們的網站上可以刷卡，他說我應該有刷卡機、應該有實體經營店面，因此要我們提出證明，我說現在已經沒有刷卡及，都是用第三方支付，所以不代表我有一個店面，因為我們都是走通路。</p>
        </speech>
        <speech by="#游子昂">
          <p>變成我要花一段時間請第三方支付廠商出具證明，我們科技已經走得很前端，但是我們的基層人民不瞭解，這樣有一點擾民，來來回回花幾天的時間跟國稅局跟第三方支付廠商說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你有沒有加入同業公會？理論上這個是要組織起來，確實無店面商業確實越來越多，其實廣義上的電商……我們最近也一直在處理跟這一個有關係的，好比像現在的電子發票一定要開紙本的收據，又或者是登錄的時候，還是預設有一個實體的，你開了一些證明之後又都會豁免點，反過來是你一開始創業的時候是沒有店面的，等到比較大像展示或者是群聚才有作用，如果現在從法規看起來是先有店面，但是要花一點時間來證明這個店面不存在，也就是反過來的思考，我覺得這個是我們要思考的，並不是你們的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>之前有些同業公會有組織起來，從政府的角度看起來比較像有對談談判的感覺，也可以關注他們的活動。國發會在推所謂的「行動生活」，裡面就包含第三方支付的普及，也包含無店面，還是可以提供某一些實體服務，像O2O的部分，這個是在通盤地檢討，也就是關於其他一些本來預設的想法，這一些其實都不是法律明定，而是承辦人習慣的東西，所以調適起來是相對快，也就是不用過立法院，以我的理解，國發會每雙週都會說鬆綁哪一些法規、調整哪一些部分，這個部分很謝謝你提供這一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不曉得台北的朋友有沒有別的想要討論、回應或者是任何提出來的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳梓萍">
          <p>台北沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>台北沒有的話，我們就提早半小時結束，大家都半小時可以換名片、交流，今天非常感謝大家過來，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
