<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李士傑" id="李士傑" showAs="李士傑">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林哲宇" id="林哲宇" showAs="林哲宇">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/賴香伶" id="賴香伶" showAs="賴香伶">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳宇華" id="陳宇華" showAs="陳宇華">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黎孔平" id="黎孔平" showAs="黎孔平">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/龔卓軍" id="龔卓軍" showAs="龔卓軍">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-04-18 社創中心 第十六次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>賴香伶、龔卓軍、吳達坤、李士傑</heading>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>一直要來拜訪，但是很多事情都耽擱了，所以今天其實是一個比較輕鬆的拜訪，我們是在園區裡面的鄰居，園區就像是大家庭，看看有什麼部分可以合作，也可以請你這邊一起參與，我想這個是最大的目的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這邊您是第一次來嗎？還是之前有來逛過？</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>我們經過好多次，有到下面去看過。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>地下室那邊？</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>對，覺得很棒，非常多元、開放，分享式的參與精神應該帶到全區，因為現在大的區域就開了兩個小口，一個在社創中心這裡、一個是我們那邊，未來如何共同擘劃空總全區與大家共享，我覺得這個很重要，今天從很簡單的拜訪開始，然後等一下一起聊一聊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己在這邊是，你也知道金華官邸當時本來是毛治國老師，然後給社企使用，但是那一個地方更像family的地方——因為更小——但是問題是其實在社企圈之外的人，其實不太容易發現，進去之後感覺上已經set好的空間，雖然很溫暖，但是參與者會覺得我就是活動的參與者，我並不是這個空間主人的感覺，我們當時搬到這裡的時候，當時硬體是完全百廢待興的情況，所以我們的做法就是co-creation，簡單來講我們讓一百多家stakeholder，大部分都是在做社會創新的人實際在這一片廢墟裡面，我們只清出一間房間，然後去看大家需要什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們覺得很有意思需求反映式的設計，大家會每一個禮拜來，都會看到不同的圖，然後我們就試著去集合大家的consensus，就是說一個空間當初也許只是一個方式使用，如果設計成更開放，這樣有兩、三種不同的使用方法，所以fix purpose的空間，到最後大家談了廚房、咖啡廳，這個非常重要，絕對不能省，甚至還要有專門的主廚，這個是大家都很care，因為food真的unite people。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是他們很care我們每個禮拜三，通常一整天我都在這裡，所以任何對於這一個區域想要調整，或者是有一些像喜憨兒畫了足球場要怎麼擺，可以有一個很快的跨部會窗口，也就是我，任何人都可以來這邊，等於是對這一個空間修改本身，可以每一個禮拜知道我們最新的進度，及他們的提案能不能融入這個空間裡面，所以可以有一個循環。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外要開到晚上11點，因為很多活動公家機關，尤其是incubator，大概7、8點就關門了，但其實活動結束後，8點散場之後，才剛好是大家要出發的時候，如果大家還要在旁邊找Pub什麼，其實非常累，所以大家都是說開到11點，我們警衛就會變成兩個shift，不過其實也不過只是這樣子而已，但是我想開到11點，很大程度是要讓這邊的社會連帶，包含跟旁邊社區、鄰居等等都變變得比較方便，因為很多人是下班之後才來這邊參加活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然很多會說我們擺攤或者是這些玩到晚上的活動，怎麼樣連結到建國花市、玉市那一波自然的人潮，這個很多人都提了非常多的主意，那個我們一直是說這一條路是文化部的，因此我們會等文化部的全盤規劃出來之後我們再討論，但是在這一個角落能夠對空間做的，我們就是用這一種每個禮拜討論修改，然後roadmap看得到的情況來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也包含每雙週二，各地行政院四個不同的聯合服務中心，我會自己跑到花東、雲嘉南、高雄、高屏及台中，我去那邊之後，那邊的social enterprise也可以給我們具體的建議，我在那邊的roundtable可能二十人，在空總這邊是十三個部會，然後也是二、三十人，他們也是固定來這邊，我們透過視訊把兩個空間接合在一起，所以他們的提案不會因為一定要住台北或者是高鐵站旁邊才能參加policy making，而是實際去角落做，但是各個部會的朋友們，還是透過遠距視訊的方式，可以即使回應大家的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這一套是為了首都減壓做準備，但是目前都測到還不錯的畫質，以上是這一個規劃空間的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>就空間的部分，我們也覺得其實遲早要被打開，或者是目前還沒有能力打開，之前我也聽說你們的困擾，因為有時找不到入口。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>未來在空間上，也要針對人怎麼進來、活動怎麼產生，另一個是我們在裡面要做什麼樣的實驗，要怎麼樣讓大家能夠一起engage來整體規劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>另外想要跟你分享一下我們正式對外的名稱，叫做「臺灣當代文化實驗場」，它是一個領域的概念。英文當然是「Culture Lab」，就是作這樣的簡稱。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家都是在大門那邊進來，然後發現進不來，又要到巷子。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>目前大部分的區域還是必須要做一些調研，但是我們今年會有一個計畫，預計先動建國南路這一側真的可以用的這幾棟以及圍牆，現有的圍牆我們還沒有能力全部打掉，不過我們會做一個藝術圍牆計畫，找藝術家改造圍牆。預計先透過圍牆跟幾個節點的微型改造，改變現在的氛圍，引導民眾走到我們這個基地，將整個基地串聯起來，這個是第一步，在外圍的空間上，看怎麼樣做到互動的連結，這個是在空間上的佈署。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>未來其實有很多要建置的，我跟龔老師也在想我們進來的那一棟的一樓，我們也覺得應該是很friendly共享、共治的，或許我們也可以用這樣的方式，引入大家一起規劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，co-creation，即使只是加了一句話，也覺得這個地方是它的。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>很可能那一棟樓是大家共享的接點，然後再進到園區，這個是很briefly的規劃，我覺得文化實驗室當初部裡面希望就是一個lab，所以現在的規劃，我不知道以前唐鳳……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……有，我有參與到一些先期的討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>就是這五個實驗室你都很清楚？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，也包含創作者駐點的這一個最基礎的概念，跟別的所謂園區最大的差別就是這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也有知道當初本來提的是整體計畫，但是被切成兩年，也就是「2＋N」的過程。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>「2＋N」是一個問號。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>我們把它變成一個驚嘆號，希望N可以變成驚嘆號。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>變成很多大型規劃都要移到「＋N」那邊去……</p>
          </speech>
          <speech by="#李士傑">
            <p>……「2＋N」一直讓我想到「連加恩」（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……「2＋X」那邊去。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們也很願意一起來爭取social innovation、social participation，來讓大家看到社會影響力的價值，是不亞於把這個plus X後面那個「X」改成商辦、金融特區的價值。這個是這兩年我們很願意一起來做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>所以事實上我們在發展組這邊提出來的計畫有一個大項，也就是希望可以跟你們合作，甚至我們剛剛在討論龔卓軍老師會規劃聚眾談。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>希望您來談一個系列，有幾個比較大的issue，一個是跟空總規劃有關，也就是空間的問題怎麼解決，如果我們要做一定的收費。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這兩天剛接到消息，說使用執照明年才會拿到（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>什麼時候拿到？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>明年。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>真的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是我們這邊跟都發局，包含外面的標示，有一定的程序，我們現在的想法是，因為我們這邊有一個很迫切的需求，也就是無障礙設施，這邊別的都做得很好，但是坐輪椅的朋友到不了二樓，我們目前只能用沒有使照問題的升降平台來變通，其實跟整體意象並不match，所以我們一直很care什麼時候會有綜合使用執照這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我之前有協調過基本的process，目前看起來，還是今年不一定處理得完。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>因為我們這個也是跟龔卓軍老師想今天來請教的，對我們來講是滿困擾的，因為未來這一些，不管哪一棟使用的話，當然經濟部就是這樣做的，我覺得文化部當然也會希望更小心一點，我們是想同時馬上6月開始活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這邊變通的方式你知道嗎？就是用行動支付。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個對你們不practical嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>就是付費的部分，你建不建議做現場的donate？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>Donation也是可以，或者是pay what you want，這個也可以，只要不是一個很有明確的標價、對價就可以，所以我們有一些變通的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>這個也是我們在想，未來若有coffee店，我們不可能收費，或許是用donate。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那就pay what you want，就拿一個香油箱。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>其實我剛剛的問題不只是付費的問題，還有使用執照，不曉得在這邊是怎麼樣進行的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們之前有整理出一個申請使照的流程表，你們有收到嗎？或者是過四關的流程表，這個在網路上有，等我一下，我把它調出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>好像上次經過協調會之後，有整理出一個表格。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>我誤解，我以為協調會的結果是失敗了，就是行不通。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也不是這樣子。這個流程網路上都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#李士傑">
            <p>可以丟給我們嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以。（<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/taf_sil_elevator">https://issuu.com/pdis.tw/docs/taf_sil_elevator</a>）</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>士傑是我們更近的鄰居。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是這樣？他是哪裡的鄰居？</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>他現在跟我們一起在士官大樓。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他正在臉書上說「食物讓人們連結起來」，即時在做逐字紀錄了。</p>
          </speech>
          <speech by="#李士傑">
            <p>這個要有速記師才有辦法做得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有貼給你了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個逐字稿有很詳細地解釋這張圖，但是這一些都是公開資料，所以我就不花大家的時間多講，在第一個link，所以整個過程，筱婷都有跟，所以並不是說協調失敗，而是有一些行程我們無法預期，但是這一些行程，你要能夠送得到台北市政府之前做的一些事情，像國防部做的這一些事，有一些是很順利的，但是我們知道隊伍的速度裡面是最慢的速度，有一些先跑，有一些好像還需要更多一點的時間，這個operation level大概我們兩位同仁都有跟到。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>但是你們都完全完成了，是不是？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也還沒有。我們自己這邊就是以這兩棟而言，他們會試著用這樣子的過程，這邊有寫是為文化部全區做，以我的理解是，中企處會針對這兩棟也是相同的流程，但那個也還沒有回來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是需要的流程是by law的需求，是不會有錯誤的，只是說上面的預定時程有的是快的、有的是慢的，大概是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>如果有這樣的協調會，我們可以一起列席。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，這個就直接跟筱婷聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>是不是告訴文化部？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們有參加，逐字稿裡面有他們的發言。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>所以我們要積極跟鄰居一起在廚房聊聊天。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一起進廚房。好處是跟我的這一種對談，大家都可以回去編輯十天之後公開，所以其實不管接下來是哪一位承辦，我們就把之前的逐字稿貼給他，請他看完之後再跟我們討論，這也是一種交接的方法，雖然很花時間，但是是花他的時間，所以也還好，先花承辦的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>第二個issue，我們現在比較困擾的是跟我們預算有關的問題，這個比較是部內的問題，但是我們現在因為各種整修、計畫案，都涉及到公部門本身對於預算既定流程及法規，所以我們也好奇，不知道在這邊跟中小企業處與經濟部如何處理？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>資策會先墊了必要的一些款項，這個是真的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>此外，當時這一案比較特別是，因為等於是因為要恢復院長官邸，我們很不想要弄成好像迫遷的感覺，所以族人們的需求，我們儘量去滿足。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當時，甚至有些本來沒有進駐在金華街的朋友們，忽然間也說受到影響，就好像明明是在臺灣，但是說影響到毛利族之類的。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為有政治化的可能性，被politicize的可能性，所以我們就運用co-creation workshop，無論原本是否有進駐，都讓大家感覺到這是可以一起創作的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一次如果是全區的話，同樣的道理，如果是越多人覺得這個是他們的地方，這樣子在民間的能量會越強，你們在中間調度也就越容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果感覺上是一個非常top down東西的話，就不太容易捲動周邊的朋友們。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>所以這個部分好像可以延伸出來聚眾談的主題，今天文化經濟跟合作主義的這一種社群動員，我們現在的確需要一些非常具體的方法來想像，所以想說邀唐鳳做一系列的，比如兩場或者是三場，就在這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在那個corner。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>就做斜角的移動，讓大家聚集起來，一方面感受這個場域的狀況；另外一方面，這個issue在這邊發生，有一點要直接解決現在的一個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過我想先跟大家說一下，我們這邊本來只開了一場co-creation的工作坊，但是那一場之後的結論是我們還要開五場（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是有時會變成這樣，因為確實大家提出的意見非常多，我們的設計團隊沒有辦法整合這麼快，只能用時間爭取對話的空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一方面是我要確定，我這樣子講不是只是好像我來宣達一次、收斂一次，而是說發散、收斂的過程中，這邊真的有一些可以因此而調整的部分，以公共行政的術語來講，也就是拘束力要事先知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個，不曉得聚眾談的規劃，不知道丁次長或者是鄭部長有參與嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>這個是我們的團隊來規劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>自由規劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我還是會建議次長或者是部長可能第一場或者是最後一場出席……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一點像全國文化會議，就是給一個致詞。如果時間不好弄的話，那就預錄個1分鐘，簡單來講還是要有一個拘束力的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>這個倒是有，我們預計在8月有記者會和國際論壇，那個就是正式的會議，部長一定會來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以聚眾談的方式，是在這個之前？</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>對，有兩個方式，也就是一個議題很快做出來很切題、即時的talk，另外一個是系列性，也就是有某種議題talk。未來在園區裡面，就是在實驗場域裡面，其實活動會滿多的，也就是會有國際研討會、國際論壇、很多的工作坊；當然也會有一些展覽演出及放映。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>聚眾談我覺得是短小精悍，可是當它整個連結在一起，其實形成的論述力量或者是行動力量就不可被忽視。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>時間結構怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>應該是2＋X，如果先做兩場，看看您的時間，我們先把這兩場訂下來，如果後面要再加的話，可以再加。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>我想到一個跟行動方案比較有關的issue，我們今年要完成master plan，我們需要一個比較highlight系列的聚眾談，有一個行動的拘束力說將來的master plan是不是在這一個討論的基礎上往前推進。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>之前鄧教授也有來找你，因為大家都有各種不同的想像跟意見，所以我們的聚眾談把master plan做成一個系列，一直到8、9月，所以前面跟各種意見的焦點救濟是什麼，需要系列的討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>而且這個討論的部分，除了顧問的意見之外，這個部分也要被納入到master plan主要的考量裡面，所以我想說如果由您這邊開始，可能會比較……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我當然可以幫忙facilitate，但是就是說如果真的到最後大家就要五場的話，我不一定能夠五場都要當facilitator，你們還是要有自己的主持團隊，這個是一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我會每週三在這裡，就是養成大家每週固定時間來這邊co-creation的習慣。你們有想要fix什麼時段嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>我們回去再討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我可以先跟你講沒空的時間。我這個禮拜天就去矽谷了，29日才回來，所以要排時間都只能從5月初開始排，5月5日、6日在台中是社企高峰會，那個大概前後一天不太可能，從那之後就都可以，一直到6月5日，我就去美東了，大概6月13日回來。回來之後都可以，大概是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>這個master plan對基地來講是最重要的計畫，也就是公共建設的發表，到時文化部會有一個標案出去，找外面的團隊來協助規劃，但是我覺得那個社會的參與，大家的討論是非常重要的，不只是文化圈，還有社會更廣大不同的團體。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>鄧英志教授是我們的顧問之一，因此他也會帶一些工作坊，我們希望就像聚眾談，我們有一個工坊叫做「城市工坊」，也可以用那樣的方式，我們是固定式的，變成常態性的，然後貫穿後面幾個月。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>這個部分也可以連結到未來所謂得標的團體，我們可以跟他們一起合作，他們也要辦這一些活動，我們可以跟他們一起合作，把它整合在一起做。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>我覺得必須要有一個社會的基礎，也就是跟政府討論這一塊基地需要怎麼樣，這個是我們的期待。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，好啊！這邊就設定了兩個主要的議程，我會把我們從社創中心跟現在社創中心也要擴散到全台各地了，就是這一種大家一起定義空間的經驗，包含數位技術在裡面的一些應用，這個我是可以具體分享，先讓大家知道有這個想像，這個並不是不可能的，而是每個禮拜在發生的事情，這個是一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們對外論文寫成「recursive public」，但是中文很難翻的一個東西……有人正在高速運轉中（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#李士傑">
            <p>……「遞迴式公眾」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。這個是一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個部分是像您剛剛所說的，我們可能是蒐集大家的期許與疑慮，我們並沒有想要收斂，因為這個收斂的工作是得標的團隊做的，所以我們做的其實是盡可能發散跟對焦就可以了，菱形的話就是發到底，然後稍微收一點回來就可以了，180度發散……不對，這樣就收不回來了……179度發散（笑），可能對焦一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是實際上凝聚到workable vision，這個可能還是要靠得標團隊，比較會是大家都可以有一個發言的空間，我也會用手機留言等等的方式，讓大家盡可能覺得來這個空間是有參與感的，如果能夠透過直播或者是其他方式，讓更多人參加是更好的，不過這個全國文化會議都run過一次了，相信大家都有經驗了。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>其實去年部長有談到去年的思辨之夜，就有說明希望明年是在這邊辦，上次思辨單位也跟我們很簡單聊一下，他們就在談一個年度的議題，我們建議假設在這邊舉辦的話，我們非常有興趣的題目是實驗或者是lab的概念，這個也是很大的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>我覺得未來在這邊舉辦，或者是一個實驗的概念，我們往外面去發散，他們也可以談。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以當初用「實驗場」，也就是一個field，而不是「實驗室」，也就是一個room的原因，是感覺上比較空間解嚴？實驗室的話，好像要穿無塵衣。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>而且我覺得基本上還可以opposite，它的行動力、能動性並不是在基地本身。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>非常棒，看大家還有什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#李士傑">
            <p>幸均上次有跟您打招呼，她也是空總這邊，在她底下的黃老師有跟唐政委有合作過，其實就是在今年我們有一個工作項目，也就是去連結PCC（Platform Cooperativism Consortium），也就是「平台合作主義」，今年是在香港，會有一個很有意義的亞洲工作坊，回到臺灣其實我們會滿想跟你剛剛所提到社創中心擴散具體應用來做對接，最基本是提供一個平台，也就是讓未來討論的idea有一個收斂的點，然後進一步是相關的合作組織之間共享的服務與連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道內政部要推一個合作經濟復興運動。這是一些合作社的大老們去找葉部長，然後說現在小孩看到合作社都只會想到福利社（笑），合作經濟的未來相當堪憂（笑），所以他們現在就弄了一整套，從今年開始會有專人去做培育，辦理籌組合作社講習會、合作社幹部教育訓練等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>尤其因為我們2015年合作社法修法之後，以前合作社必須單純是一群做消費、產銷、耕種的，為了他們社員的利益，真的是大家團結起來為了一件事。但是在修法之後，現在合作社已經可以多角化經營，也就是可以做非常多不同的東西，是一個很完整的組織形態，不亞於NPO或者是公司型態。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在看到很多合作社，可能是協會跟合作社、基金會跟合作社、公司跟合作社的型態都開始出現，因為這樣的關係，所以內政部就覺得，他們要更有效讓大家對於合作經濟有這個認知，包含辦一些講座課程、線上教學等等的東西。所以我覺得如果要做，「平台經濟」「合作經濟」這兩個是非常match的。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>我有一個疑問，您談的合作社也包含信用合作社嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。其他像消費合作社、運銷合作社，你有任何一個activity，你就可以繞著它做。</p>
          </speech>
          <speech by="#李士傑">
            <p>但是因為這個歷史太悠久了，但是因為反而法令定義，對於現在的分享經濟走到下一環，比較更務實的合作，反而是有幫忙的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且這有憲法保障。</p>
          </speech>
          <speech by="#李士傑">
            <p>這個我會讓黃老師知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>等於這個是今年具體的計畫，除了剛剛所談的聚眾談或者工作坊之外，這個具體的計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#李士傑">
            <p>至少在這一個平台上，會把聚眾談的成果跟合作主義運動這個部分連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>其實還有兩個問題，但簡單問就好了。第一個是想問區塊鏈的問題，也就是跟整個是文化、藝術當代連結的可能性，但是我們最近也看到Matters那樣的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，或是ptt.ai，都達成了關鍵字bingo，所有東西都有（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>然後第二個問題是，如果從當代藝術的角度來講，因為我們現在是文化實驗場，我們這邊很多是從當代藝術的背景出來，所以可能會有一些盲點，所以我不知道就唐鳳你這邊覺得可能要提醒一些什麼，或者是我們可以在什麼部分再連接？大概是這兩個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我現在都盡可能說DLT，就是分散式帳本技術，比較少說區塊鏈，因為像新一代的IOTA有區塊，但是沒有鏈，但是又有一些新的東西沒有區塊，但是有鏈，因為區塊鏈是講特定技術的實現方法，分散式帳本是做到的東西，也就是解決的問題，因此我們會從比技術細節來講要來得方便，當然很久以前也是說全錄，也就是去影印的意思，或者是說google是搜尋的意思，畢竟還是哪裡不太對，這個是一件事，但沒有一定要改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是為什麼叫「分散式帳本」？也就是從要解決的問題，在技術上叫做「拜占庭容錯」，簡單來講是三個人以上，然後有同一本帳本，但是我們各自彼此之間溝通都可能通訊中斷，所以我們本來就沒有太大互信的基礎，怎麼確定我自己這一份沒有被另外兩個人偷偷改掉，基本上就是解決這一個問題，所以達成的社會價值可以說是用相對少的成本就可以達到相對高的責信，你以前都要聯徵、中央銀行這一種單位來幫你做責信，但你現在可以相對便宜買到某個程度的責信，而且不用相信單一的單位。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在這個之上的所有的應用，這個底層的數學並沒有支援的，你得引入新的東西來做。好比說，作為智能合約，或者是作為交易的貨幣，又或者是用來儲存個人資料，那都不在當年技術解決的問題當中，所以成熟度自然也沒有本來這麼好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>簡單來講你把它拿來當作責信的提升，這個用法跟分散式資料庫在本質上並沒有不一樣，你把它想成升級版的、可以允許更多失誤的分散式資料庫，那就沒有錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你把它做任何別的東西，只要底下這層沒有在想解決這個部分，就必須結合別的技術。那這兩個能不能對接，其實很多時候是不行的，包括交易速度、延展性、隱私、能源效率，有各式各樣的問題。現在在區塊鏈、相關分散式帳本的發展裡面，大家都在想各種對接上去的方法，有一點像當初有瀏覽器之前，大家都在試各種不同電腦之間互傳資料的方法，有FTP、HTTP，在底層有各種不同的protocol。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在每一家都在提出不同的，各有不同的長處跟劣勢，所以在這一個過程中，你會看到很多技術圈一直在想，如果能夠賭到最後成為TCP、HTTP的那一個團隊我就贏了，但是不表示現在到了那個地步。完全還沒有到那個地步。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此我會建議，作為提高透明責信，這樣子的話，是可以儘量去運用這一個技術。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但如果有人對它有任何的想像，就可以問他「用一般的資料庫，不要用區塊鏈或者是分散式帳本，是不是可以先做一個雛形出來？」</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為引入分散式帳本，只是抽換交易與儲存的部分，所以如果有想到新的東西，用現有的資料庫技術應該要做得出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是對方如果說「沒有，我們正在等下一代的區塊鏈才能做出來」，那就有很高的風險。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以上是簡單的判斷方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>所以應用性，可能還是要再去想想看，我們最近也一直在請教這個東西怎麼連結、怎麼去應用，不會停留在一個名詞而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在的社會運用，我看到主要解決了「密碼學家的就業與薪資待遇」這個問題。一個個都變成富翁了，自然也沒有就業的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#李士傑">
            <p>想請教一下，的確創造出一個大家要形成某個共識的狀態，就是50％的問題。對於這一種所謂在共識面上，國外的區塊鏈應用例子裡面，你有沒有覺得針對民主的應用是有意義的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>簡單來講，如果你相信區塊鏈那一種共識，我剛剛說花一點成本就可以買到一定程度的公信力，它有一個前提，也就是在你的這整個國家裡面，沒有人比這一點點公信力更有公信力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以如果你相信中選會到一個程度、相信投開票機制到一個程度，它其實超過區塊鏈技術可以給的公信力，所以這個時候你其實不需要區塊鏈。最多只是作為plan B，你在上面放一份備份，但是你的主系統還是用中選會的系統在跑。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要作為plan A，那是在已經沒有人相信中選會的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#李士傑">
            <p>像巴塞隆納獨立。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。他們用的是IPFS，那個是分散式儲存的機制。IPFS是在公信力已經破壞的情況下，即使有人要把網站抓下來、管理人關進監獄，這個時候可以運用這個技術，讓風險不要集中在同一個人身上，事實上它比較慢、比較沒有效率，但是總之風險比較分散。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我剛剛講分散式帳本，它在維護跟法遵的風險是分散的，也就是特別適合跨國使用。這些有非常多的技術，IPFS、Solid、SSB，有好幾個（<a href="https://github.com/gdamdam/awesome-decentralized-web">https://github.com/gdamdam/awesome-decentralized-web</a>）。這些未必是區塊鏈，但都是某種程度分散式網路的技術。我覺得這些都很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過，這些既然大家願意到這個空間，而且覺得文化部不會查大家的水錶、不會把大家關去哪裡的情況下，其實大家對於文化部的信任已經高過於我剛剛所講的這種信任了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，我覺得不用那麼急著去說這個運用，但是我們可以在過程裡面，藉著讓大家看到我們不怕第三方的稽核，這個當然很好，這個主要是有責信的效果。</p>
          </speech>
          <speech by="#李士傑">
            <p>比如FB或者是跨區、跨國，像AI是否適合變成武器化的這一種，也就是沒有特定信任基礎，這一種運用你覺得有意義嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我認識一些團隊在弄這個，像Legalese（<a href="https://legalese.com/">https://legalese.com/</a>）在做的，等於是用程式語言來寫合約或者是法律，然後有一套編譯器，自動把它編譯到各國的法律系統，然後變成律師一定看得懂的樣子。這樣的話，他們在新創做一些法遵或者是簽合約的時候，他們不需要為了每一個可能投資人所在的國家或者是他設的分部去聘很貴的律師，只要寫一次程式碼，就直接利植過去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這樣子的一份，同時是程式碼及法律合約的這種東西，重點倒不是在求取共識，而是在大家編輯的過程中，怎麼樣去做到透明、課責，所以比較像我們寫程式的人常用的版本控制系統，也包括分散式的版本控制系統，來看這一個合約是哪一天誰改的、為了什麼理由改的，有一點像大家在google docs一起改這個合約的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>它需要建置的是環境，重點可能不是底下的儲存系統，底下的儲存系統是必要條件，但是離充分條件非常遠。他們有一些相關的論述可以參考。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，就像我們要研發在手機於Android或者iPhone都可以跑的軟體，有一個做法是把它抽象起來，變成用web來寫，只要這兩個平台都有瀏覽器就跑得動。像Legalese這樣的想法，把各國法律的抽象層寫的往上抽一層，這樣你寫的meta法律，可以編譯到各國的法律當中，這也是一個可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>我們今年有一些工作坊甚至有一些競賽等等，可能到時再邀請您來參加。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>談的這個東西裡面有很多可以加強，也可以發展，我覺得滿好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在在這邊的工作都有一個單一平台（<a href="https://se.pdis.tw">https://se.pdis.tw</a>），所以就包含所有有登錄這一些有做社會創新，不管是合作社、NPO或者是公司，包含我們每一次下次巡迴的紀錄、報名的地方，還有各部會對社會創新提供的資源，等等都整合在同一個平台，所以也許可以考慮未來文化經濟相關的部分，一方面我們是用open data的方式，我們可以彼此串接，二方面是一些介面的部分，如果也覺得有一些可以參考的地方，也很歡迎參考。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>我們的聚眾談回去討論後再跟您聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，請直接跟筱婷約。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>我們再check一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#龔卓軍">
            <p>唐鳳的時間可能5月中會滿適合的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴香伶">
            <p>也歡迎您到我們那邊走走。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>黎孔平、林哲宇</heading>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>今天主要來跟唐鳳聊是因為本來「玩轉學校」是在做青少年教育的工作，我們主要的型態是營隊，然後也進學校帶教師演習的活動或者是進學校帶課程。我們有一點像一個教育社企，青少年教育，然後另外用社會社企的方式來推動，我們前一陣子遇到比較多的困擾，比如我想要跟學校合作、借場地等等之類的，學校一聽到你是公司，就不行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>找一個基金會或者是協會？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>對，就會變成是這一種形式。我們也有成立協會，但是那個協會目前還沒有什麼用途，只是我如果用協會的名義去操作這一件事的話，就很掛羊頭、賣狗肉的感覺，我知道有很多教育單位會這樣做，就是用協會。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>這個對我們來講是滿困擾的，因為這個會違反到一致性的價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>我們很在意這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>所以跟唐鳳聊一下，因為玩轉一直很少跟政府或者是教育部之類打過交道，像我們這樣子的社企，有沒有什麼樣的機會可以跟政府或者是教育單位合作？有一個比較正式的合作？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有固定提供服務或者是產品的價目表嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那透過一般的採購流程就可以合作了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們現在大部分對於社會企業，我們會儘量先用服務型的社企當作我們機關所謂的「共同供應契約」去採購的標的，主要的原因是如果是產品型的，比較容易像削價競爭，服務的話，大家都可以理解，每一家提供的服務都不一樣，所以應該是以最有利的服務來作為採購的標的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是，我們現在也希望如果你服務的過程裡面，就可以去介紹社企的精神，或者是讓大家更瞭解一些弱勢，且在某些地方並不是弱勢等等的翻轉概念的話，這個部分我們也有納入我們的共同供應契約採購的標的裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你剛好是做這兩個，我們剛好有「共企」可以做；除此之外，我們上個月才改了工程會採購法的施行細則，以前在10萬元以下是叫做不用特別再去招標，10萬元以下叫做「小額」，直接採購就可以了，這個很適合有一些工程界餘款的單位，他們知道要去跟一些新的、有創意朋友們一起合作、協作，但是他們沒有辦法run那麼長的招標程序，很有可能他們是要談招標結果，再來看要不要做招標的先期規劃案。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前大家一直所苦的是，低於10萬真的很難辦有意義的這一種工作坊或者是研討會，人只要超過四十人，必要的花費就超過了10萬了，從上個月開始，這個門檻變成100萬，所以忽然之間就不太需要擔心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>除非你真的是承接一整年以上的大案子，不然大部分都是在預算的範圍裡面，這個也是另外可以考慮的，也就是你談的時候，可以一下子就說我們是提供某種不在臺銀的共同供應契約裡面的服務，而這一個服務我們覺得你需要，但是我們絕對不到100萬，有沒有預算要來進行採購，這個是另外一個可以做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有登錄在我們社企平台上嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>應該有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少可以拿你們的網址去看這個是政府認識的一家社會企業，社會使命是這樣。如果你們的章程裡面有明訂說你們就是這一家公司所在，也就是為了達成某一個社會使命或者是目標，並不是完全用來給任何人賺錢的話，這個章程在今年下半年，我們在同一個登入平台上，會有一個揭露的空間，所以這樣子的話，大家就可以知道經濟部幫你公開公司的章程、使命。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像有一些尤努斯型態，也就是股東投資100萬，只能賺100萬，之後全部是投入社會使命，有一些是有盈餘分配的上限，有的不是用百分比，有的是要做影響力評估或者是公益報告，每一個的做法都不一樣，你的章程裡面鎖定使命、鎖定的方法是這樣的話，我們接下來提供一個你可以公開的地方，這樣你就可以拿著這個去跟對方說：「雖然我們是公司型態，但其實我們跟NPO在某些方面是一樣的，可不可以比照NPO來處理？」</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們有的時候也會建議社團法人或者是協會跟你這一家公司，雙方可以在章程裡面把彼此寫進去，這樣的話，這兩個就變成是一個類似事業體聯盟的概念，甚至我們現在也在試辦社團法人可以設立子公司，只要他的公益使命是扣合的、控制權是扣合的，以及他的公益報告是扣合的，滿足這三個條件，我們就允許一家協會或者是NPO去有一個公司來當組織體，賺的錢就回到這個社會使命。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以上所講的這一些方法，現在各部會都透過每雙週的巡迴讓他們瞭解有這一些新的，所以不要看到公司就以為只是要賺錢，也不要看到NPO就覺得他們一定沒有東西賣，這兩個是過時的觀念，如果這個東西你具體碰到一些困難的話，我們這裡社創中心服務的朋友們，都可以幫你們解釋。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>我們月的學校還是相對算滿保守的，或者是比較晚傳達到那邊去，所以我們目前滿困擾的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>實驗教育體系，你有試過嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>我們之前有跟種籽（<a href="http://www.seedling.tw/">http://www.seedling.tw/</a>）稍微談了一下，但是因為種籽反正比較民主，他說：「你們跟家長講就可以。」就變成是這一個模式；我們之前有跟長青蒙特梭利有合作過一梯的冬令營，其他大概是以教師研習為主。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>無界塾也是辦過一天的活動，和平私校的校長之前跟我們聯繫過，但後來就沒有成。本來要去人文辦，但後來解散了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>新課綱明年上路之後，可以考慮往學校的課發會去溝通，因為那個是新課綱給他們一個組織性的約束這個學校有哪一些校定必修、哪一些校定選修，哪一些跟校區一起共創的課當程，以前都往往必須開到第八節課或者是用社團或者是用額外活動的方式，但是新課綱等於是要求每一個學校做出自己特色的課程來，這個教材、教法也可以跟外界進行扣合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在大學端當然有所謂的高教深耕跟大學社會責任，那個是一邊，但在國教這邊，就會開始有學校課發會對朋友們去進行這一種校訂必修、選修的特色課程的等等開發，所以如果你是去讓課發會瞭解到你們這一套教材、教法並不是來一、兩次，而是願意慢慢把這個東西轉移到他們學校的話，我覺得這個在新課綱裡面，大家都在找這一類的外援，這個是滿重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是新課綱上路前，本來在九九課綱空間裡面完全沒有空間做這個，所以你說他們保守，也不是這樣，因為法令也沒有辦法做像這樣的事情，這個是新課綱滿大的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>剛好我早上跟北一女的老師在談，我個人認為像我們這一種外部企業跟學校合作的目標應該是把學校老師培力成可以做自己的選修課，因為一方面學校也跟我坦誠了，雖然108課綱有選修課，但他還是傾向用校內經費去處理掉，所以不會有額外的經費。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>嗯，一開始大家都是打保守牌。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>像我們之前有發文給台北市教育局，跟他們講說我們有這樣的教師研習，提供免費的教材給老師等等之類的，但是就斷掉了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過，教育局不一定能直接對學校的課發會。每一個學校歸每一個學校的，反而是像他們所謂的共同備課群組，比較有連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>社群。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，那那邊才真正可以碰到所有正在焦頭爛額的那一些課發會。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>因為我們教師研習，這樣兩年下來大概辦了150、160場左右，也是靠著老師跟社群的口耳相傳在做的，現在當然是希望有沒有機會讓他推展更廣或者是怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>更廣的意思，是更多人不用問過你們就自己用這一套？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>應該是說可以接觸到更多人，我們接下來這半年的目標也是會研發一套教材，然後講議題式遊戲討論的方法在學校如何進行，直接撒給老師，可能也不用找我需研習或等等，看完教材就可以開始嘗試，這個是接下來的中期目標。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>因為我們現在自己的手還不夠長，所以我接觸到的老師就是那三、四千位幫我傳播，但是中小學的老師加起來有好幾萬人，所以我們那時想說是不是可以跟教育局或者是教育部之類的連結或者是什麼樣的部會連結，可以幫助我們讓更多的學校或者是老師知道有這一個東西的存在。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過，在這一套用完之前，即使你現在觸及到的人變十倍，你們真的有十倍的人力去做培訓嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>我們自己可以帶教師研習的老師至少四位可以做這樣的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>我們覺得我們產能是足夠的，除了四至六位，現在也不斷在培訓新的講師，主要的原因是，我們培訓講師要花很久的時間，要花半年至一年左右的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>剛剛孔平雖然講說這個東西，老師們主要還是我們去帶，但我們的手沒有辦法這麼長去做這一件事，但是我們有一個完整教育學的推廣計畫，我們這一套教材就是要給老師們去做實驗，確實現在有一些老師已經在執行這一個東西，甚至把我們的東西在自己家辦研習，像那個就是台東國小資優班的老師改成東南亞的教案等等，我們非常鼓勵他們做這一件事，只要是非營利的，因為我們這一套教育是老師們可以自己設計出新的東西，然後跟我們一起open source，一起推廣這整件事，這有一百個左右的教案，然後自己發揮使用，這個是我們自己在學校裡面舉辦的，也就是四個小時玩這個遊戲，然後把這個東西給他。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是社會人士，好比約在社創中心然後請你們來，因為我們知道有好多這一種的plan，有一家社企叫做「黑暗對話」，但是很多用的人其實是大企業，是要靠這個來凝聚員工的一些vision，他們用這個其實比較像一個extended ice breaking的那個感覺，但是就比較不是真正國民教育那一個level的教學，你想像成MBA那個level的，那個還比較對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是，這個不是你們的客群？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>對，我們其實企業培訓當然也可以做，但是我們經過一段思辯以後，我們自己的熱情還是在青少年教育。我們現在跟企業連結的方式比較像是用企業CSR的專案或者是跟相關的企業做本業的結合，比如我們現在跟遠傳電信合作，他就給我們經費，讓我們去全臺灣十五所學校辦減塑、減碳的空污議題式的代理，或者是中國信託反毒基金會的合作，像我們也在今年跟泛科學跟親子天下，叫他們幫我們招生營隊，然後我們來作執行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以現在跟企業比較像，他們就是有一個專案把你們找來？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還是在做同一件事？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有一個明確的focus，這樣我大概瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我這邊聽起來主要可以幫忙的是，在接下來可能青年署……你們的目標，青少年最大到多大？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>其實我們自己喜歡的族群是10至18歲，但是大學族群……因為我們的議題式遊戲的難度是隨著成員決定的，所以到大人都可以玩。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>青年署可以碰到的是大一至大三會比較多，國教體系的話，現在大家都在準備課綱上路，看所謂「跨學門素養導向教學」最後實際在路上跑什麼、會怎麼樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以前課發會成員的身分，我覺得你們在做的非常有價值，大家現在這一、兩年沒有具體想像的話，這一些課綱都是白寫的，因為大家沒有辦法真正轉變成有意義跨科、跨領域的教材教法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我有時會去全國高中校長研習會這一類的場合，我如果碰到的話，我當然可以提有這樣子的教材教法可以做，但是你們另外一個部分，就是完全自己下載、自己看線上教學的那一套，你們說是中程的計畫？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>大概在5月至6月，最晚9月會初版，那個是一個測試版本的教材，我們那時期待透過這個教材可以連結更多老師的力量，在班上使用的時候可以用這個案例，那個是國際組織，然後再透過國際組織的力量散布到其他的國家去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣可能趕不上。我們馬上就要辦5月5日、6日「明日亞洲」社企年會，因為那個有非常多做相關題目的亞洲中介組織會來，不過沒有關係，我們明年也會辦。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>「明日亞洲」是跟社企流合作的那個？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>今年是跟社企流、喜憨兒一起辦，我們也會去SEWF在愛丁堡有一個今年很大的社會企業世界論壇，那個是9月，所以我想如果你們那一套，當時是說會有英文版嗎？或者是還沒有？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>英文版可能要到明年去了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果7、8月有中文的beta測試版的話，如果你不介意的話，是不是安排一個時間來空總，也就是體驗一下？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只要弄了一套，有一點像桌遊那樣，大家就可以開始操作，我們至少花一個小時左右，explore一下各個不同的東西，這樣我如果要去國外當sales才知道要做什麼，還沒有談到sales，還沒有英文版，所以在做行銷的時候，我比較知道可以怎麼介紹。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在現在到可能7、8月有beta版之前，主要是這個理念跟品牌的推廣，這個我們可以幫忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>其實我覺得教材的體驗其實不用等到7、8月，因為只是把我們現有的東西變比較正式的方式，然後變得更簡單，因為那個是有要的東西，也就是有脈絡，讓老師一看就要懂，遊戲本身的主體，其實我們馬上就可以知悉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是說，遊戲主體是人來帶，但是結構是相同的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>對，人也有，現在是教材想要寫得更正式一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>然後有一個logo，希望未來可以輸出到港澳去。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>因為其實我們在今年就會北、中、南辦講師研習，我們自己辦的，會做founding，就先把教材釋出給老師知道，老師也當作是我們的測試者。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是319城鄉的？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>不是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還沒有在網站上？</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>就是玩轉教學的推廣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是推廣計畫？</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>就是工作坊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是不是教師方案？</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>但是那個還沒有改，因為我們還沒有調，接下來會有一個按鈕，可以一鍵下載所有的教材。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>這個是舊的，也就是目前正在run的，那個比較像今年年中的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛說場地在哪裡？</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>台北會在北一女，台中在中女中，台南在南女中，女中連線。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>就很巧，會在5月12日、13日。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>不過那個是一整天的工作坊。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>台北是5月12日。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>任何國教的老師都可以報名？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>但是我們目前能夠觸及的也是粉絲頁、email。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>路過我們這邊的有一些人，你們廣告如果有文案的話，可以直接貼在燈箱上，你等一下出去，我有一個行程，底下有一個橫幅可以輪播廣告的地方，你們現在就可以報名或者是等到可以報名的時候，就按照那個格式給我們一張圖卡，我們就會在上面輪播，真的有一點用，我們等於會讓在社創出入的這一些朋友們，可能看到覺得很有趣，用一個QR code，或者是一個短網址，他們就會發散出去，我們也可以幫忙做廣告。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>另外一個需求大概是，因為我們現在是這邊的進駐單位，我們下半年其實也有一個目標想要找自己的好的固定地點，還有場地的問題，本來暑假是要以這裡為主辦夏令營，但因為空間有限，所以有一部分就移出去其他的地方辦。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>對於我們在辦活動來講，的確場地是很大的issue，因為它是活動式的，所以三十個人的小孩，需要五十個人的場地才能用，因為它要有足夠的活動空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且要一整天，六個小時？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>不只六個小時，因為我的教具放在那裡，它就最好不要動到，所以變成是早、中、晚。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不然就要前一天去場佈。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>對，因為場布要一、兩個小時，場地的確是我滿大的困擾。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>在這邊不知道唐鳳這裡有沒有多接觸到一些台北市，不管是閒置空間或者是學校也好，也就是比較願意開放跟我們這一種單位做創新教育結合或合作的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我一直覺得這個是實驗教育體系跟社區大學體系的強項，本來會弄個社大，或者用學校型態的實驗教育，也就是表示學校裡面有空間願意給人用這一種很創新的方法來使用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我第一個當然會建議你們找主要的社區大學談過一次，我覺得這個非常make sense，因為它本來社大裡面新型態的教材、教法就是在社大，而且也不會挑說一定要跟什麼大學或者是課綱扣合，每一個社大都是民主的，你只要說服他就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實空總這邊，我們現在只用了一點，其實他們現在斜對角那邊也正在要開張，我不太確定他們到最後今年這整個會用到百分之多少，但是會多一些空間，而這個部分他們目前是把它定位在一個「當代文化實驗場」，所以你們的說法就要變成這個是「當代文化」的一部分，如果這個work的話，他們會在6月開始有一系列共同願景類似工作坊的東西，就可以看到這個場地在什麼情況下適用，也就是還在空總裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>對不起，那個單位的訊息我們要去哪裡取得？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說社大還是空總？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>空總。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>Red Room是目前已經在營運的一個比較類似展演的場地，我要講從現在Red Room在的地方開始擴散，他們所在的地方叫做「空總文化實驗室聯合辦公室」，他們在的地方是在士官大樓——其實我還沒去過——有一點類似像今天社創中心在半年前，百廢待興的情況，他們現在慢慢確定那個空間的每一塊大概要做什麼用途，所以現在是在士官大樓那邊做一樣的工作，他們能用的地方其實是全區，有這一個可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>我們是有一個這樣的想法，我們那時看到點點善這樣的空間，其實是非常地喜歡，有一個空間可以當展演，其實對我們兩個來說，還有我們的團隊都不在台北，都是在各地，我們只需要有插座，也就是點點善這樣的方式等於是我們辦公室，也就是一個空間，等於是這一些孩子們可以直接來這邊上課，我們就可以同時解決辦公、展演及活動的問題，我們有想說這個要吻合真的是太難了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>我們覺得最適合的方式有一點像六年制，就是在學校裡面運作，可是他們只要一聽到我們的企業就bye-bye了，因此我們現在有在想9月想要成立一個實驗班的感覺，這樣比較不會違反我們DNA一致性的概念，也就是有一個具體教育的班級，當然還是可以收費，這樣我們就比較ok。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果企業想要興學，透過法人機構來辦學校的話，就要參考實驗三法。當然你們也可以先從實驗班開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>「企業興學」？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>本來就有機構型的。如果看實驗三法的話，現在連實驗大學都可以辦。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>有，我有看到黃武雄老師的文章。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>裡面還提到我幫忙解決了一個排版問題。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>所以我們要查相關的法規，就是把實驗教育法……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。其實我是覺得你們不管是實驗班也好，或者是跟現有已經申請到的學校，或者是非學校型態的實驗教育結合，我一直都覺得重點還是你們等於多一些R&amp;D的一些人力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他如果本來是實驗教育推動者的話，他拿你這一套，可以再做更多的變化，如果是國民教育，只要做出某一種特色課程的話，他大概拿的時候是拿來用，不一定會再改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我一直覺得實驗教育比較可貴的，是可以一起幫忙改、一起研發的朋友，社大也是一種實驗性的教育；但我一下子沒有想到更多的形式。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>因為我們自己在想，因為我們「雜學校」的朋友在運作的過程中，其實遇到很多臺灣的教育單位，另外一方面的講法是，大家各做各的，都是小小的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>但是也還一直沒有一個好的想法串起來，我的確也知道像我們這樣的教育談話，尤其是新創，對場地也都很困擾，所以我們那時想說可不可以跟學校合作，然後變成是一個創新教育的實驗基地，可能是在學校裡面，這樣就可以把我們創新教育的資源拉進學校裡面去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們那時把一生一課表，也就是高中選修化的原因，是我們發現少子女化會造成空餘教室，但是如果你把選修的概念放進去，可以開很多實驗性的課程，突然之間這一些教室又有人、又活化了，如果是那個學校覺得的特色課程，你把跟這個東西相吻合的教材、教具放在那邊，應該不會有問題才對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我說國教的話，你們現在跟女中們的關係這麼好，也許明年開始，這個是一個可能性，不一定要到開實驗班的程度，也就是這一門課是學生可選的，這個也是一種可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>因為等於是示範基地，所以等於我把所有的教材、教具放在那裡，但是我如果今天要用他的空間招收外面的學員進來他們的學校，對學生來講就會有concern，他們會覺得這一套資源應該是要給校內的人使用，並不是給校外的人去用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個在大學的問題比較小，因為他們都有高教深耕要做大學社會責任，所以社會人士進來，對他們來講是社會責任的一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>高中比較困難，除非是實驗性質，那就比較無所謂。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>所以我們應該要找大學合作？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這也是一個可能，也就是USR裡面本來就有跟校外相連結的，像我們在這邊開的三輪無人車就是北科大跟MIT Media Lab的協同合作，因為過程當中是開放式的實驗，社會人士也可以參與他們的三輪車。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>不過假設如果在北一女裡面弄一個像這樣的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>北一女太難了，我今天去，他們的門禁超森嚴的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>比如武陵高中，我們可以進去裡面工作，然後每個禮拜教一堂課，怎麼可能讓我們進駐在裡面？</p>
          </speech>
          <speech by="#黎孔平">
            <p>所以你不能用來自己做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你不能用來當社團課。但我剛剛都不是講社課，我剛剛講的是變成校訂選修。</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>但是一樣要是我們去帶？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是你們轉移給他們課發會，他們課發會培力老師，讓他們去帶，你們比較類似像顧問或者是指導吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#林哲宇">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有我的email嗎？就隨時email給我。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>陳宇華</heading>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>感謝委員。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>非常抱歉，上次很臨時邀請您擔任中國科大2018CUTE管理風雲論壇，因為那個時間真的蠻趕的。我現在在幾個大學裡面擔任業師的角色，以社會企業的發展實務分享給學生，跟中國科大的產學合作最密切，跟管院就有好幾個課程，都跟社會創新或者是社會企業的這個議題有連結在一起的，有幾個教授其實很努力在推廣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>我會去中國科大做這樣的連結是因為愛關懷的創辦人陳麗珠（音譯），因為他是校友，因為是他的關係來引薦，所以有這樣機會。麗珠本身比較忙，所以後來就變成我接手了，因為我想說剛好有這一個機會要好好把握。綠色冀泉是種樹的，以種樹為出發，成立公司到現在，今年剛好滿三年，5月剛好滿三年。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>在還沒有成立公司之前，其實是在保險業，我在保險業二十一年，就一直在這一個產業，後來就跳出來做社會企業，其實對金融保險的產業，可能比較疲憊了，所以後來在保險業後面七、八年的時間，已經長期關注花東足球的發展，還有弱勢球員的問題，花東足球隊的原住民小朋友比例較高，足球隊其實他們要的不多，我們比較有能力給的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>比較補得上。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>對，就是在足球這一個區塊，因此我們支持了足球的方案大概已經九年了，本來是贊助，後來辦足球賽就一直辦，現在變成是花東的，然後我們就到大陸，香港，泰國去作交流，這個是在還沒有成立綠色冀泉之前就已經在做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>後來成立之後就是用牛樟樹為出發，會認識牛樟樹是我的原住民朋友，我的同學很多也都是原住民，因為他們，所以我認識了很多樹，然後發現現在環境議題、氣候變遷，其實種樹是最簡單的，是人比較容易做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且多種樹也不會彼此搶，你種一棵、我種一棵，所以是加乘的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>對，所以是越多越好。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>我們發現會選擇復育牛樟樹是因為牛樟樹的消失速度非常快，原因是牛樟芝產業蓬勃發展，但是我們不想做這一件事，所以我們往另外一個方向做，因為發展牛樟芝得把牛樟樹消滅掉，我們就把樹補回去，但是補回去的過程中，得活下去，所以我們只取牛樟樹成長過程中掉下來的部分，樹不要的我都要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。有一點自然農法的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>有一點像循環的概念。像我們目前是葉子、樹枝，葉子可以做茶，樹枝可能做文創的小東西，因為這一些東西都不是我們的技術，所以我都是去找擁有這一個技術的廠商或者是學校，像我們文創的部分就是跟雲科大設計學院合作，我把原料給他們，我有很多原料，除了製茶之外，剩下那一些小樹枝，或者是比較粗的樹幹給他們做成小東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>會做成牛樟葉茶，是因為我想，既然牛樟芝的有效成分，具醫學上的價值，而牛樟葉子的茶也是從同樣的一棵樹出來的，應該具有相同的元素，可能只是微量，用這個邏輯來製茶，檢驗後發現可行，因此我們就做了茶。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>我們製茶的葉子是取老葉，不是嫩葉，採嫩葉會抑制樹的成長，樹長不大，對水土相對比較不利，因此我們是復育這一棵大樹，希望它可以保護土地，又不是所有的老葉都可以製茶，有2/3會被刪選不用，一般沒有用掉到土壤變成肥料，但是我們知道葉子有精油成分芳樟醇，可以拿去作精油萃取，我們就跟另外一個團隊合作，也是把原料供應給他研發。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是精油，不是精露嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>是精油。所謂純露，是指精油在蒸餾萃取過程中留下來的蒸餾水，是精油的一種副產品。植物精油在蒸餾的過程中，油水會分離，不過，在蒸餾後的精油中，還會留下一點點水分，因為密度不同，精油會漂浮在上面，水分會沉澱在下面，這些水分就叫「純露」。不管是精油或者是純露都會有渣，鋸木頭也會有屑，我們先把屑蒐集起來，跟咖啡渣、米糠跟不要的一些農廢，把不要的和在一起，變成可分解的原料，其實跟PLA的概念很像，只是它是農廢，而PLA是可以吃的玉米，所以我們等於把這個東西變成可分解的原料，做可分解罐，這個可分解罐是用在寵物的殯葬業，因為我們希望樹葬是真的可以長一顆樹。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，用陶瓷或者是什麼包住了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>其實骨灰跟土壤是不會和在一起的，所以我們也提出警告現行的樹葬，是骨灰撒在樹的旁邊，或者是挖一個洞埋下去，多年以後那棵樹會死掉，是因為土壤都鈣化了，因為骨灰其是不會分解掉的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>因為法令的關係，人的樹葬在台灣不能長一顆樹，但寵物殯葬可以，所以我們的寵物天堂樹是真的可以長一棵樹，寵物短暫的生命，透過生命的轉換變成大樹後，繼續守護主人及這塊土地。寵物殯葬是可以長一棵樹，不是骨灰罐的概念，而是盆栽，所以飼主可以帶回去。一至兩年的時間，這可分解罐可分解掉，因此只要挖一個洞埋下去就好了，這是我們農廢最後的運用。寵物天堂樹裡面的土壤、酵素跟骨灰是要一定比例的，土壤是廚餘的回收做的，我們把牛樟樹掉下來的原本沒用的最後一部分，想辦法再去結合可能是現在有的一些技術或者是品項，然後再把它重新組合成一個新的價值出來，完全循環，最終分解回大地變成養分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>真的是全生命週期。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>政府也在積極推廣綠色殯葬，因此我們就把這一個農廢可分解的罐子供應給台北市殯葬管理處的聯合奠祭、海葬、樹葬的殯葬業，品安生命是我們合作的殯葬業，由他們標下這個案子，所以我們供應他這樣的可分解罐。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>其實在要大家參與種樹的過程中，我們常常遇到一個問題，樹的生態價值，我們都看不見，經濟價值就是一棵樹值多少錢，但生態價值的比重會遠比經濟價值高很多，但是看不見的，因此我在去年第四季就有提一個計畫叫做「類綠建築攻佔發燒都市」計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>這個計畫在智慧城鄉我們有拿到北區第一名，原本我們種樹是從苗圃到森林，但是都市的熱島效應，一直無法有效被解決，因為綠面積太少，但是綠面積的土地本來就少，所以只能在建築物上做文章。但綠建築或是綠屋頂，其實門檻相對高、維護成本也高，我們的想法是，我的苗到森林，我讓我的苗圃延伸到都市的大樓暫停，一年到兩年。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是一個樹的「中途之家」的概念？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>對，就是這個概念。一旦樹佈滿了陽台、屋頂，因為暫停，所以對建築物不會有太大的威脅，而且比較容易完成這一件事，盆栽重的樹苗叫做牛樟樹，高經濟的價值，我們用一個遊戲規則，就是你幫我顧、時間到我買回來，我原本要給苗圃的錢，轉給你。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>可是這樣的過程少了一個東西，它的生態價值還是看不見，我們一直要告訴人們的是，樹成長的過程並不是五年、十年樹長大之後才有價值，我們雖然已經很努力在長大的過程掉下來變成可能的價值，我們更希望在成長過程中的生態價值就被看見。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>像我們都知道的是碳吸收能力，一棵樹大概一年吸收12公斤二氧化碳，並已經形成碳權交易。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，控碳、固碳。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>但是樹的生態價值非常高，何止吸收二氧化碳?其他的吐出養氣、攔截水氣、淨化空氣、生物多樣性、都市療育等功能，都沒有被量化數據，我們找了很久，找不到這樣的評價系統，因此我們就寫了一個計畫，是希望能夠把樹成長過程中的生態價值量化出來，因此這個就牽涉到IOT物聯網、AI、雲端大數據分析的運用。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>去年智慧城鄉創意競賽，因為置入這一個智慧決策系統，所以去年拿到第一名，也因為叫做「智慧城鄉」，我把鄉村跟城市的距離拉近，因為鄉村的苗圃搬到城市來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>育苗之後再回鄉村？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>對，樹還是回到樹的地方，絕對不可能種在建築物裡面，因為我只是暫停，就像委員所講的「中途之家」。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>因為都市的智能發展絕對比鄉村來得快或進步，甚至資源更多，所以數據的蒐集，可以透過類綠建築來蒐集，因為我們的目的是要緩解熱島效應，類綠建築的綠色面積增加多少之後，能去減緩多少事情，這個需要數據，這個需要sensor、app，因此我有把這個東西寫在類綠建築的計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>而類綠建築的計畫，其實在今年宏基辦第一屆的「龍騰微笑智聯網創業競賽」，我們已經進入總決賽，共有十五家企業，我看其他的十四家都是跟智能有關係的，只有我們一家是社會企業，這也代表我們社企有能力跟一般企業一較高下。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>在都市我們跟幾個大學USR的計畫，就是以類綠建築計畫為主。在花東或是偏鄉，就是把樹種回去，花東比較特別，因為有長期贊助及主辦公益足球賽，因為足球缺資源，我們長期募款來支持這一件事很辛苦，我現在變成是用樹去養他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>簡單來講，像花東的國小廢校區加起來有三、四十個，這一些廢校區很可惜，但是都很漂亮，偏鄉的足球隊的戰鬥力很強，所以我也幫他們寫了一個計畫，也就是「以樹養球」，小朋友只要代表去比賽，踢進一顆球，我就在廢樹給他，比獎學金要好一些，因為我們可以讓樹產生收益，小朋友一路踢，樹一路種，樹的收益一路給，其實小朋友踢足球，只要有錢，家長一定支持，不支持小朋友踢足球是因為覺得比較沒有未來性，所以我們現在花東跟我們合作的足球隊學校，花蓮以東里國小，台東以豐里國小為主，但在花東加起來有一百二十個國小，都是有足球隊，都有跟我們合作，有幾個足球隊比較強的，樹就種比較多，因為他們的成績比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>走過去就知道足球多強了（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>球隊、學校當然都支持，現在還看不到太明確的效應，因為這個計畫才啟動一年左右，樹種下去，頂多長一公尺高而已，但是小朋友一直踢球、樹會一直種，但是廢校區的校地滿大的，小朋友踢球，回來一看，就看到踢出一片森林的感覺，但是這一個森林就是在廢校區，其實是可以帶動周邊的一些原本刻意恢復的事情，我們是希望能夠自然恢復。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>目前每年花蓮一場、台東一場，三年前花蓮我改成社企盃足球賽，台東則為公益典藏盃。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>因為我們這個是以社企的角度出發所完成的盃賽，我們把環境教育跟創客的概念融入在課程及活動內，因為學校樹枝掉下來都可以用，因此現在花東有幾個學校，他們的贈品就是送小朋友自己做的「樹枝鉛筆」，就是用學校掉下來的樹枝，未來掉下來樹枝，都是牛樟樹掉下來樹枝，更值錢。因此我們就是用這樣的邏輯去鼓勵跟支持原本在做的，其實在某個程度，也不用讓我再去募款，等於是用我的本業，然後直接去支持足球的發展。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>對於足球來講，其實他們只要努力踢球就好了，因為踢就有樹，這就是我們在花東以樹養球的計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>現在廢校區有遇到一個問題，廢校區的使用有兩個條件，第一個是地方的發展協會去認養，認養不能有營利，只能認養，所以我掉下來的東西都不太能夠使用，掉下來的東西創造收益我才能持續支持地區發展啊。第二就是必須要直接把它標下來，像花東很多廢校區改成長照中心之類的，那個都是比較大型的，也就是企業才有能力做，等於我們在這兩個條件之下，我們都無法在廢校區執行以樹養球計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過還有觀光休閒使用，那個也是一大宗？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們做的那個也不能叫做休閒？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>我們是很尷尬的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>介於休閒跟文教中間的某個東西？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>對，社企定位無法有效被認知。承辦人員有些更不懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>花蓮教育處是很支持，但縣府的其他單位就變成卡在剛剛委員講的定位問題，所以我們現在的樹只能種在學校裡面，因此我才在一百二十八個學校種。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>其實廢校區對我們這一個計畫來講是很好運用的場域，因為廢校區把樹種回去就很簡單，而樹可以製成一個產業鏈，以現在在發展的邏輯上是可以比較有效，但不會破壞當地、改變當地太多。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>在去年跟今年，其實以樹養球的計畫是一直在做，而且足球一直是我們培育的項目。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>所以目前綠色冀泉從成立前到成立後所做的事情，大概都是以這個樹為出發，我們希望樹能夠越種越多，希望能夠樹種在對的地方，跟政委報告我們在做的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛剛看了一下，其實也有所謂「自然中心活化」 的做法，像在嘉義東石鰲鼓，本來是鰲鼓的廢校變成中心，但它當然不會只是種樹，還會有一些當地人文相關的介紹，在你的例子，可能樹旁邊就要立一個牌子說這個是幾年幾月幾日、哪一個小朋友踢了哪一個球，還是要讓參觀的人皆此更認識那個地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>樹生長的履歷很清楚，也就是誰種它、養它、育它，我們希望一棵樹是一個故事的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>我在跟縣府相關單位溝通這件事的時候，他們認為社會企業是企業，因此得歸在一般企業中的條件競爭，如此那我們就沒機會了，因為我們都很小。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……為什麼？有些學校不是寧可跟廠商合作嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>像我們公司並不大，就會去審核我們公司的規模，會質疑怎麼會有能力做這一件事，因為一個廢校區是一至兩公頃，能種的數量是八百至一千棵左右。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>投入的成本，一公頃大概是120萬左右，就算我們有能力完成種樹及經營管理這一件事，但是審核的資格就卡住甚至被排除了，其實花東有很多廢校，例如這個國小旁邊有一個廢掉的國小，這個校長會帶我去看那個國小，但是把這個案子算到教育處後，又送其他相關部門去，然後又卡住了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們常常看到的情況是，你先在那個地方跟當地的地區發展協會，有一個教育性質的協會，公司等於是提供這個協會必要的技術，但是去提案會是這一個協會，這個是我們最常見看到的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在你們並沒有一個全國固定性的協會跟你們有這一種類似互相合作的關係，第二個是你們一個個去各地談的話，這個成本比較高，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>我們現在所熟識的學校都是原本我們支持足球發展的學校。而這個學校的校長都很支持我們提這樣的計畫，其實我們是直接跟學校連結，跟當地的發展協會可能沒有那麼熟。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是足球也有足球協會。你們跟足協熟嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>以花蓮足協跟足委會，一個是民間單位、一個是政府單位，兩個風格上是不同的，我都熟。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也有迷你足球協會等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>這個有一些政治性，因為我跟花蓮足球接觸的時間很長，而在這一個過程中，其實我們的角色很尷尬，足協很排外，足委會基本上都支持我們，所以後來我選擇我們能做的，以基層足球需求出發。所以我後來在花蓮足球是以南區為主，因為北區是足協的勢力範圍。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社會創新是人的問題，如果跟那一個地方足球相關的協會有良好的社會關係，其實很多事情不用你自己提，他們就會幫你完成了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反過來講，如果沒有的話，我覺得比較容易的是，你把這個社會創新的模式，像今天逐字稿的形式讓大家知道，也許可以有成功不必在我的感覺，他們跟別的廠商、社企合作，可能大家變成某種聯盟或者怎麼樣，我覺得比較可行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果當地足球協會本身覺得我想要用另外的方法，可能不種樹，而用別的東西來養足球，很難說他的做法不對，我覺得這個概念本身非常好，有一點像您剛剛所說的，就是在每一個最適合的地方，讓全生命週期在適合的地方發生，這個概念非常好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只是在地足球協會，如果按照你剛剛講的情況，我覺得確實也不適合用地區發展協會或者是什麼去衝撞，這好像也不太對。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>我們只是做我們能做的，其實足球本來是可以當作產業的發展及模式在看，我們只是想要解決這個跟未來性的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>因此提了以樹養球的計畫，其實最基層的都支持，只是往上就卡來卡去，對我們來講，我們不會因為遇到困難就放棄，也就是就算了，我們一直想辦法去克服這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我看到比較成功的模式是兩個，一個是像好牧人協會的模式。他們本身是關懷弱勢族群，但希望可以不用一直靠捐款，就可以做得到，他來設一家子公司，這一家公司在章程裡面說就是為了要達到這個社會使命，這個是NPO在前面、公司在底下的做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也有一些是反過來的，公司是類似像提供工具箱，但是可以讓很多協會來加盟，只要有人願意加盟，你就等於提供必要的技術、營運模式，但是實際去跟各地談的話，是各個協會分別談，這一些協會跟這一家公司的關係，也就是一般業務往來的關係，這一家公司當然還是可以說我在章程、公益報告書揭露我的社會使命，大家也知道我的目標並不是完全為了完成這個社會使命，我也賺一些錢、創造一些社會價值，並不會像協會附屬公司，完全為了公益使命，不太一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得採取哪一種方法要看在做那一個行業，大家缺的是信任或者是錢來決定，所以我不可能對個案去做評論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是，我會覺得你的模式比較確定了，其實應該是拿這整個模式，而不是這一家公司去提國發計畫，這樣國發計畫的歸類就比較容易，比較像是這邊講的，也就是變成一個社區文化的心臟，或者是變成一個觀光休閒據點，也就是要看協會本身的性質是什麼，等於那一個價值主張會變成是由這個NPO來主導，但是你會給必要的技術，又或者是你覺得最後跟足協已經完全完成對接了，也可以是全國性來主導，但是你們類似社會企業專門做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我會覺得要因地制宜，不太可能一個模式就什麼都可以，確實是這樣子。不過我覺得剛剛那個「樹中途」的概念很好，我家裡有一些屋頂的地，未來可以考慮來中途一下（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>可以當示範場域。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，然後上面再蓋太陽能板。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>其實可以併行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們在類綠建築的時候，上面還是有板子？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>可以。因為我們的是苗，像我們的苗，從苗圃到類綠建築，苗圃大概是半年的時間，建築物的高度已經到20公分，它長到60公分就要出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以只要架到60公分以上就可以了？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>對，它是苗，不太需要全日照，否則反而會受傷。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>因為苗的高度到60公分就可以出去了，所以景觀上比較不會那麼雜亂無章，其實有人在種屋頂或者是陽台，都有在種盆栽，除非真的很用心在顧，不然其實會亂長。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>接著是樹種可能比較不具價值性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我之前有種過無花果，它的觀賞價值不一定那麼高（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>萬一長得不好看，最後的下場是把它移出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>其實比較像標準化，牛樟樹苗成長過程中，讓大家免費參與計畫，我們保證購回活株，成長1公分就是10元的價值，所以長10公分就是100元。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>但是我們現在在架設的遊戲規則，我不是給參與者現金，而是給點數或是數字貨幣，稱為綠金或是綠幣，在我們的APP平台換等值的東西，其中一個有趣的合作方式，是和產險公司合作，所以只要是加入我們這一個計畫就是叫做「都市綠管家」，而「都市綠管家」的汽機車強制險就會透過平台來做投保的動作，反正投保哪一家都一樣，我們跟十五家產險公司有合作機制。這是「碳中和」的概念，汽機車有排碳，種樹可以減碳，我們的平台幫你做數據的累積。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>因為樹成長，我們換算代價，所以明年度的保費可能就不用繳了，直接幫你抵扣掉，誰買單？就是產險公司，所以對我們公司來講，我原本要付給苗圃百分之百的錢，後面2/3的時間放在建築物，反而降低我的營運成本，產險公司除了支付保險佣金外，還願意支付CSR計畫的費用，因為我們可以把成果移交給支付費用的企業，這只是我們其中一個羊毛出在狗身上豬買單跨業合作的例子。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>我剛剛講的是產險公司，但是壽險公司也可以合作，我們現在對壽險公司有一個提案，像臺灣現在目前投保率是250％，平均的保額是2、300萬，所以我們現在提一個計畫，也就是身故保險金的保額1％捐給環境保護的團體或是我們種樹。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>臺灣一年4、500億的善款，捐到環境保護不到1％，臺灣平均死亡率換算一年死15萬人，這一種換算，如果每個人的保額最後99％給家人，1％給環境保護的相關單位，一年大概多50億的身故保險金，而且是源源不絕，我們一直想要幫環境保護找財源，所以我不需要叫保險公司拿錢，也不需要社會大眾拿錢出來，我只需要要保人同意，保險公司願意，這計畫肯定可以成，為地球做功德，可以在人死了之後，這可能比器官捐贈要來得容易，為了拯救地球，我一直在想盡辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們發展社會金融，真的要多跟您談一下。「碳中和」都可以想出來，真的太厲害了（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>我們樂意幫企業做年度CSR報告書的其中一環。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>壽險選項你會叫什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>1％指定受益人給協會或社企。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但它有名字嗎？像「器官捐贈」，或是信用卡叫做「認同卡」，這個有什麼說法？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>以保險說法，身故保險金指定給誰，我現在還沒有想到行銷的說法，1％捐贈救地球，保額捐贈卡之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們也幫忙想一下，這個是很有趣的題目。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>我們一直很努力在想一些，以現有的狀況去找一些能解決的方法，尤其像找錢的方向，因為金融保險業我比較熟，我從這一個區塊發現。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>後來我們發現支持保額捐贈的人問只能捐1%嗎?給100％都可以，1％是最低的要求。可是目前這一個東西還沒有辦法規模化，都是一般客戶支持，散客覺得沒有問題，也就是契約變更申請書寫一寫而已，舉手之勞做環保的概念，但我認為不夠快。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>其實我們曾經跟保險公司聊過，保險公司的考量點是，他們就要開始教育訓練為何要做這一件事，其實從業務體系出來的時候不難，我們當主管就是上面一個公文就交辦下去，也就是這個事情是否合理，這個東西對保險公司，也就是是不是會干擾到他們的業務，其實是不會的，反而增加現企業形象或者是公益環境保護支持者。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對CSR一定有幫助。但是對BD有沒有幫助？這個是大問號。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>這也是我們一直在努力促成、push的事情，但是力量有限。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得想到一個順口溜是滿關鍵的，我們幫忙想一想，也請在看逐字稿的朋友們想到的話可以跟我們聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>如何讓它變成全民運動，因為臺灣投保率確實是滿高的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣的投保率跟公益捐助的rate都是非常高的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>大家都願意。也就是用現有的東西去支持。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝，學到很多，很謝謝你的分享，真的很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反正我也會巡迴臺灣各地，我一方面會在花蓮的服務中心，上次開始是台東大學也會視訊進來，我們也會累積一些這一種社會創新相關的資源，因為大家都說花東辦公室是花東，但台東到花蓮其實是三個小時，但是我們不能只留在東華跟辦公中心，還是要多留在台東大學的訓練，如果你在那邊有活動或者是有相關需要談的一些事情，我巡迴到那邊的時候，可以再約時間談。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>我下個禮拜一就回到東大演講。管院資管所跟教育學院，因為我們有簽產學合作，我們在剛剛所講的暫停的雲端大樹據智慧決策系統，那個我禮拜一要回去跟東大談的，我們MOU所簽的是這一個計畫，能不能納入他們的高教深耕計畫裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>東大也是綠色教育大學，他們也願意這麼做，但是細節還沒有談，MOU下禮拜正式簽訂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣很好，像我們上次去台東火車站，也講說站前在裝潢，準備要有一個可以擺攤的市集，我們當時在跟站長談是不是可以留30％的人給有在地社會意義的社會企業，重點不是買產品而已，而是透過這一個產品，你瞭解到這個故事，然後你如果想要更知道大樹據的話，就可以去東大或者是其他的據點看，包含在地的學校、合作社或者是這一些，我覺得都是可以變成……其實人潮最多的就是那裡了，所以大家經過的時候，就算只有1％停下來看也滿多的，也是一個櫥窗，所以這時有一個slogan很重要，如何讓大家願意出了火車站、願意停下來看一眼。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳宇華">
            <p>謝謝委員，感謝您撥空。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
