<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/朱頤" id="朱頤" showAs="朱頤">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許翔閎" id="許翔閎" showAs="許翔閎">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/郭洹希" id="郭洹希" showAs="郭洹希">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳昱文" id="陳昱文" showAs="陳昱文">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳芸薇" id="陳芸薇" showAs="陳芸薇">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-07-25 社創中心 第二十五次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>血拾人生</heading>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>其實我們的初衷跟所有的想法都在網站上表達很清楚，我們今天來是三個主軸，第一個是我們會請血拾人生的郭小姐講一下現況，第二個是要講現在要做的事，第三個是我們需要有一個公司型態的組織運作，因為其實非營利或者是公益性質的成就，會相對比較沒有效率，像我們有做癌症基金會或者是針對血液病的成效不是那麼好，但是預算都是從捐贈來的，所以會比較綁手綁腳，我們希望做得比較有效率。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們想要提供具體的服務？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>對，當初在提這個議題是因為聚會中，大家其實都是骨髓移植完回來，還有一位是現在正在移植的，我們的初衷是希望能夠做比較有效率的事，大致上是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您剛剛是說比較想要先分享的。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>我們之前是希望把所有的資訊放在網站上，讓發散出去的新媒體平台有IG、網站等，但比較沒有辦法儲存資訊，所以就放在網站上，我們想要做的是比較落地性的接觸，像我們有跟一些病人去固定做關懷，然後病友實質上在食、衣、住、行、育、樂（知識），像我們在病房裡面怎麼過生活，讓大家在不管是病變或是休養的品質都可以提升。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像乾眼症要怎麼辦、藥要怎麼吃。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>一塊是經驗分享；第二塊是病友關懷；第三塊，像朱頤的外語能力很好，我們希望可以引進國外對血癌資料的知識，但是現在網路上很多資訊太妖魔化，因此我們也想做資訊這一塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>現在所有的東西，我們期望放在網站上，我們目前已經進行的部分是，我們採訪一些受髓者或捐髓者的故事，大部分是做過移植的人，我們也想針對骨髓捐贈正確的知識流程針對輕鬆的方式去分享。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前是要推廣？</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>推廣新知識，讓更多人願意做這一件事，可以受惠於臺灣人。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>因為捐髓不是像以前用抽的，而是幹細胞，這個是實體的初衷；第二，比較精神意義層面是希望藉由這樣的活動，捐贈者不要建立那麼大的資料庫，然後延伸到我們這一些職場，回來到自己的家庭或者是人生上，然後再去影響一般的普羅大眾，就是讓他們覺得精神層面可以繼續延續下去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛講的是周邊性的？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>所以我們要用輕鬆的方式來觸及這麼多的平台，是要讓大家更瞭解骨髓捐贈的建檔，包含9月15日是世界骨髓日，我們有計畫了兩個，一個是做原創的LINE貼圖，一個是拍攝影片。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>我們最近又接洽到慈濟，他們在香堤大道有一個線下活動，然後也有大屏的廣告，因此我們的影片會跟他們結合。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>其實像我們做這麼多事情，我們也考慮到這樣的經營方向會跟外界很多的合作方式，我們在考慮的問題是：是不是要創什麼組織？是公司或者是NGO？或者是協會？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有合作社。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>我們做這個組織要持續運作的話，並不是大家無償做，其實我們現在都是沒有工作的狀態，有心要把這一件事做長期經營的話，一定要有後續推動，不管是資源或者是收入等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>我們特別想要問是不是成立組織會比較好？有沒有什麼建議？或者是之前有沒有輔導過類似的組織，透過什麼樣的政策問題或者是現在有什麼資源是可以運用的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我聽起來，你們等於是傳播服務，這個可能是最主要的服務，不管是個人經驗的傳播、正確資訊傳播，像新的GSF捐贈方法的傳播，像MAD3100 gross（音譯）的這種東西出現了，可以讓大家更方便去捐，這一些科學新知的活動，又或者是慈濟活動的傳播，就是讓越多人越正確知道這一些訊息，這個是你們的服務？</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>像第一線的醫護人員，把這個網站給他們，比較不是大眾，而是這個網站是實質上給需要的人，然後有正確跟比較完整的資訊。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>我們先分血液病開始，有分淋巴跟血癌，所以很聚焦在血液，因為血液的癌症是所有的癌症最特殊的，因為那不用開刀，就是化療打好跟移植，不像頭、頸部有一些傷害或開刀，因此實質層面的定義就像您講的部分，精神層面是真的會再回來這個人生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>再生、重生。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>對，這個就是很重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是個人經驗，如果我是捐的人來講，這樣的方式如何讓捐的人也感受到？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>其實不是只有被捐的，像上次朱先生也是。他是一個警衛，他說裡面有一個是工人，他捐完以後就戒煙了，因為他知道可以再救別人，因此有滿多滿好的社會有影響力，也就是捐的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個跟抽菸有什麼關係？</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>要保持身體健康才可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>弟弟有吸毒，醫生說他的狀況真的不好，抽出來的幹細胞真的有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家會更注意自己的健康，這個是我們發現滿有趣的事情。現在用毒品，一陣子不用的身體狀況會恢復嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#朱頤">
            <p>兩年前因為消慈的風波，其實有影響到骨髓捐贈的人數，大家就把骨髓捐贈跟慈濟綁在一起，讓我們變成受害者，讓血癌病友們覺得是受害者，因為骨捐的人數減少了。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱頤">
            <p>我其實有跟美國骨髓資料庫那邊聯絡，其中一個創始人來信給我，我還沒有回信，我想要先跟政委及團隊討論一下再回覆，這樣會比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱頤">
            <p>美國骨髓資料庫叫做「National Marrow Donor Program」，就是國內全國性的資料庫，但是國人比較熟悉的是「Be The Match」的平台及品牌；他說「Be The Match」的這一個品牌雖然現在只設在美國，但是他們的願景是國際化；所以其實我有一點衝動，我會想要跟他們談是否可以承接下大中華地區的品牌，因為都是華語，是不是可以把大中華地區的「Be The Match」做起來，這是我補充的一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思，是不是要做成一個品牌？</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>對，我現在的方向是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是像「Be The Match」變成一個品牌？你要翻成中文嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>我們現在叫做「血拾人生」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但像他剛剛說的那一個比較長的基金會名稱？「Be The Match」比較像一個活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱頤">
            <p>對，「Be The Match」比較像行銷用品牌，比較長的「National Marrow Donor Program」像是慈濟骨髓資料庫，是我們沒有辦法做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你的意思是「Be The Match」的中文是「血拾人生」？</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>對，他說我們現在這個品牌未來也可以經營，而我們要做的可能跟「Be The Match」的性質比較像。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛說區域夥伴的意思是，你會幫他打他的Logo出來，然後底下有一個……我不知道什麼，比如像「臺灣有速配」（笑）？</p>
          </speech>
          <speech by="#朱頤">
            <p>對，我之前就在想說「Be The Match」翻成中文是什麼（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>願景是想要變成一個品牌。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「今天最速配」（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我聽起來，你不一定要跟這一家合作，而是跟這一家的方法做品牌設定？</p>
          </speech>
          <speech by="#朱頤">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「血拾」是「寫實」（realistic）的諧音？我們在作文或者是畫畫的時候，意思不是抽象，就是按照實際的狀況，當時是因為這樣的諧音嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>不是，「血拾」的「血」就是血液，「拾」就是「重回」的意思，只是中翻英、英翻中，剛好變成是「血拾人生」，差不多也是這個意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>同時也是分享「寫實人生」經驗的意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>因為我們就是血液病病人，因為血液病的重拾人生是最多的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>如果以癌症來講，他們會選擇血癌，因為是很有機會痊癒的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你是說如果今天非得一種癌症不可的話？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>有些人是這樣子，你打完化療之後，它會延伸，也許切掉五年後還是會在，是直接根治，我們有朋友是三十年、四十年，所以對人生的重回是很積極、正面性的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣瞭解，你們團隊的電子名片連到臺灣，但是……</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>我發現多打了「tw」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以要重新導向一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>Sorry。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這邊聽起來「血拾人」特別指的是「重生的人」，那些願意「Be The Match」來捐的人，現在有沒有一種講法？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「拾血人」（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>大部分都叫捐贈者。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你們如果要傳播的話，傳播當中每一個TA的自我定位可能是最重要的，我願意幫忙傳播資訊，我要把自己叫什麼，這可能是滿重要的，我接受到這個資訊之後，我願意來捐獻，這個時候我把自己叫什麼，這可能也是滿重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們不一定需要創新詞，但是像「Be The Match」的好處是兩邊都可以叫「The Match」，這是非常聰明的議題設定，不用教兩套詞，一套詞就可以說明。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>同樣的道理，你們這邊也可能要想一下幫忙傳播的人跟願意捐贈的人，分別要怎麼做定位，也就是血拾之友這個是最常見的，從這個當低標，還可以再往上。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱頤">
            <p>慈濟用語來講的話，我就是受髓者，捐贈者就是捐髓者。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>也許我們可以就捐的人也可以有一個定位。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。其實組織形式完全是看未來接受捐款多或者是投資多，投資人的錢，即使不會連本帶利帶回去，有一天還是會想要還本，這個是投資這一方；捐贈者是看達到的社會影響力，如果有一天看到達到社會影響力，還不如他去捐別的NPO，就不會來捐你了，如果有一個NPO對你的替代性很高，也沒有必要來捐你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>兩邊的錢是不同的期待，一個是至少要還本，一個是比聽到大型的NPO還要多，這兩個不達到，就拿不到錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們現在的組織形式，我覺得重點並不是你們內部的決策性質，也有NPO用非常現代化的方式管理，因為喜憨兒就是非常好的例子，也有公司是用尤努斯型態，也就是完全不是為了營利的公司，而是賺的錢都回社會使命。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像Firfox公司是這樣的例子，管理方式是不一樣的，協會、基金會跟公司也好，你期待從現在算起的兩、三年之後，你主要的財源是從投資人來或者是捐贈者來？如果這兩個一下子找不到，必須要透過自願採購你們服務，也就是要從供應鏈來，這個模式就很多了，你可以推薦中間抽成或是熱門的Youtube影片，然後就當廣告，這是商業營運，不管是協會、基金會或者是商業公司都可以做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>又或者是你根本不需要成立組織就可以做的群眾募資，這個是一家公司、協會或者是基金會，我現在是說以共同遭遇的人來組成，那個是結合，那個就是協會；但是如果是擁有共同生產條件或者是生產工具的人結合，那就是合作社。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>除了這一些人之外，還希望有一些人投資，投資有一天拿到錢就是公司除了這個之外，理念相同的人給他看創造生命力、自己做或者是比現有檯面上都還要大的話，那就是一家NPO，是這樣子去看。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>像尤努斯的設計是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他用的是公司型態，但是這一家公司的股東永遠賺不到錢，投資100萬最多是100萬，所有多的錢都是回到這個社會使命，也可以開分公司或者是子公司，但是分公司或者是子公司，必須要一直做社會使命，並不是為了資本主義賺到錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只要在章程裡面講清楚，就可以吸引投資人，砸錢是因為這個社會影響力。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>社會型態都有效率？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要看你做什麼，如果要跟資本市場進行對話，那當然公司型態比較有效率，但是如果現在是想要跟捐贈者，也就是捐錢的人，你說可以把你的錢做更有效的利用，這樣當然是NPO型態來講這一種事，包含抵稅跟公益責信等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們自己及你們網站受眾之外，是吸錢拿來做更大的發揮，他的性質是投資者或者是理念性的朋友，這沒有好壞，是看人脈，這個是最重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是公司型態，還是可以支持或者是成立一些NPO，即使是協會了，協會也很大，可以開子公司。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當你的組織重大，需要再成立另外一個，就是兩者簽章程鎖定、使命核定就好了。你不用覺得好像在角色扮演遊戲一開始選錯職業就沒有了，沒有這一種事，你做到一個程度，永遠都可以再去找另外一個資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>因為我們現在才剛開始，其實大家都是休養的病人，我們現在大部分的人都還沒有生產能力，我們是比較好的，可以出來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們看起來社會功能滿好的（笑），我說真的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>她才八個月，我是已經三年了。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>所以我們大家現在行有餘力來做這一件事，因為我們今年開始會有一些跟委外合作，不管是跟公司或者是網紅，我們有考慮過要開發票的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>我們也有讓人家信任我們的組織事宜，看這樣比較會有公信力。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>以我們現況來講，怎麼樣形式入門的組織可能會比較容易，而且我們也不會去面對到那麼多政策上的限制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有多少人？</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>六至八個，主要比較可以做事的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們的決策機制是什麼？一人一票嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>基本上朱頤說可以，我們就執行了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>原來是獨裁制（笑）。獨裁制的話，什麼組織形式都一樣（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>連治療都可以遠端遙控我們了（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱頤">
            <p>沒有啦！應該是一人一票。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要一人一票的話，我想一想。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>因為我們會想到這一些問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>我再舉一個例子，我在做設計，我可能有一些發包，裡面是有病友、是有能力的，但是他現在生病，而現在這個發包，我也不能說因為他是病友，所以我就特別獨厚他。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以有一個分配工作？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>對，比如像喜憨兒好了，我可以買公益性質的東西，但是不能因為掛上公益性質，我就非要接受他的跟外面有沒有得比。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>我們其實有很多的才可以做正常的工作，並不是一種同情心產生的工作需求。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>其實希望「血拾人」裡面，也就是像特殊療養期的人，也可以以我們單位的身份去做一些工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>因為中年再回職場不容易，如果四十歲突然有家庭，生病就直接fire掉，有癌症治療都不敢讓老闆知道，像我認識一個治療師，她是在照相的，可能一天四場變一場。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一點是理論上並不是弱勢就業，但是被當作弱勢就業。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>對，因為他並不是像脊髓損傷，他跟正常的一樣，只是比較累而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>比如我現在血球很低，我不能出門，但是我都好好的，我可以做事及在家接案，我們這一個平台比較中、長程的目標是，也許我們也可以變成類似104，就是我們這邊可以提供大家一個可以在家、比較特殊的職缺，讓病友的第二就業。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最像的是「居家服務勞動合作社」，這可能是最像的，也就是「有限責任臺灣區居家服務勞動力合作社」，這個是一個合作社，他是勞動合作社，意思就是主要是靠社員來提供各種各樣的服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是她們的社員，目前好比像新住民的婦女或者是婚姻暴力，但是走出來的受害者，又或者是單親媽媽，他們跟你們有一個像的地方，她們工作其實並沒有受到什麼限制，但是她們大部分的時間，也許在家裡對她們比較好，長程的旅途勞頓，對她們來講可能要兼顧家庭照顧比較困難；但是除此之外，她們受的專業訓練並沒有特別限制只能做哪一些工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實，勞動合作社我想應該是最像剛剛講的形狀。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有一個好處是，因為還是屬於勞動團體，像財政部，憲法裡面有提到促進合作事業，所以像社會福利相關的勞務收入可以免徵營業稅，就是有一些好像介於公司跟NPO中間一些稅法上的一些好處，內政部現在很願意輔助所謂勞動合作社的發展，所以會幫忙跟財政部、社家署去爭取勞動合作社具有公益性質的資格。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而這樣的好處是，至少第一個名字上，你們就是勞動合作，大家就不會覺得中間有資本家剝削，因為大家聽到這一種最怕的，就像我們看到街賣者，我們最怕的是後面是不是有九成要交回去，但是事實上不是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少合作社講得很明確，你們分配方式就是民主的方式，沒有人能夠說我加入，然後我就是資本大，然後就控制住這一些勞動者。所以至少這個品牌上，大家的疑慮會比較低的，比起股份有限公司來講，這個疑慮會比較低。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不是說一定要碰勞動合作社，我覺得聽起來是比較清楚傳遞你們的價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>那跟社企會不會很像？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。基本上社會企業包含了合作社型態，合作社也是一種，可以是社會企業最原初的形式，但是合作社之前都是往內照顧社員為主，往外創造社會影響力，那個是等合作社大了再說。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社企講的是開始的第一天就要往外創造社會影響力，但是你那個往內的方式並沒有挑，可以是公司形式、合作社形式、協會形式都可以，當我們說組織形式講的是往內決策權跟資源怎麼分配，社會是往外創造哪一些價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>是不是比較像內、外都可以建立？說穿了，我現在就是用公司型態建立，只是說我不獲利，但是我做的事情比較有效率，像我要發包給「血拾人生」，沒有辦法開統編給我。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>合作社可以，合作社一個完整的法人，所以像其實你在社企登錄上看一些比較大的，有名的是台南市後壁仕安社區合作社，這真的還滿有名的；又或者是南投、屏東及高雄，各地都有以合作社形式登記的社企。像後壁仕安真的做超多的，我覺得這個是可以學習的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣也不諱言，就是大家想到合作社、農業還是繼續做，因為真的就是生產、運銷合作社，而勞動合作社相對來講並沒有那麼多。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>這個算是勞動？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽起來是，你們是往外接案，然後分配給社員進行勞務，那就是勞動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>生產是你們大家共有一塊地，然後真的種一點東西，可能不是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>可是我們有一些病友會做一些小東西，那也是勞動？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個是勞作。因為合作社法現在修訂了，所以你們一開始挑了做某件事，就像公司一開始有營業項目，大家都會選999，只要法令不特別限制的，這一家公司未來還是可以做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在合作社法也有所修正，你一開始說做這一件事，未來還可以多角化經營，並沒有限制說合作社第一天做的事就是永遠要做的事，那個是以前，現在是並沒有特別做這個限制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以剛剛講的有限責任臺灣區居家服務勞動合作社，我覺得那個也是你們可以參考與瞭解的，如果覺得不合適，你們還是可以隨時回來開一家公司，尤其新的公司法上路之後，你也可以透過章程來約定一些合作社的精神，像一人一票或者是一定有病友重生的資格才可以有投票權，如果沒有重生的經驗，一股只算一票，有過重生的經驗，一股算一百票，這個都可以寫進公司章程裡面，所以透過新公司法去模擬合作社的精神，如果覺得最後合作社不符合的話；但是勞動合作社就外面聽起來，比較能夠去除被中間剝削的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>現在有哪一些政府的政策與資源，我們可以更瞭解的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在「se.pdis.tw」的網站上，你做的事、適用的組織形態，需要什麼樣的夥伴，就可以直接在這邊做，像醫療照顧創新好了，目前外交部就跟這一方面的NGO（合作），像國發基金在這一個方面就有一些工作，比較像就業整合或者是偏鄉弱勢服務，這一些部分包含文化部、衛福部社家署及公益彩券回饋金，其實都是很好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>相關彩卷回饋金我覺得跟你們的屬性都相當適合，特別專門針對合作社的，當然有社區營造相關的，這個就看你們有沒有興趣了，這個是讓大家更認識重生者，類似示範文化創意據點之類的，這也是一個可能性，都有可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想不用特別受到這上面的方案限制，這是讓你看到政府資源有哪一些，但是在過程中可以知道跟這個像，但是資格或者是什麼東西有一點限制住了，你隨時不管是在這個平台上或者是office hour跟我們講，我們是可以調整這一些專案。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>如果想要參與或申請這一些，是不是要有一個組織出來，才可以正式申請？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像如果你在這邊挑「個人」，這邊是有一些個人就已經可以申請了。另外你們很多人找夥伴，好比你們跟很多基金會，尤其慈濟什麼型態都有的這些朋友，而這些朋友自己本來就可以去申請這種基金會、協會的相關案子或是公彩，你只要按「完整介紹」，我們這邊儘量到「聯絡人」，你找誰、打個電話，就可以更進一步去詢問到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，也有一個可能是，你們找財團法人的宗教組織把你們想做的案子併進他們年度的案子，合作社或公司可以開發票，然後去跟他們合作，如果是NPO接的案子，用合作社或者是NPO可以提供過來，像你是公司型態，也可以跟協會或者是基金會做。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>不一定侷限於名字？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。如果最後決定是做公司，即使合作社也好，也會建議基金會、協會有一個穩定的夥伴，他們接的，你們可以參與，你們接到的，他也可以參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>合作社的組織跟公司是不是一樣？申請是不是有一個同步？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一個「內政部合作事業入口網站」，就是講合作事業要如何開法規、計畫，如何做籌組、登記，我就不在這邊背書了，直接上合作社事業入口網，有一個新法通過，所以現在有一個很完整的方案，像你有講師、訓練或者是有一個「第一次組合作社就上手」，很歡迎跟人團司討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>因為我們現在遇到一個問題，也就是資金沒有那麼充裕，公司比較快，社企如果不要獲利的話，就可以運作，合作社是這樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，是要有一開始的社員，我記得是七個人，你們七個人應該是做得到，合作社有一個公基金，也就是大家都可以運用的基金，也就是每一個股金，也就是每一個會員拿出一點錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>都一樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不一定一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>要看一下法規。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>財務管理也有一套他的會計制度，這一些基本上是一樣的，只是合作社所有的社員等於是股東，所以最後如果很賺錢，那就是社員一起賺錢，不會是某一個大老闆賺錢的情況，主要是盈餘分配跟公司的概念不一樣，但其他你都想成某一種專門照顧會員的公司，這樣是最容易瞭解的。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱頤">
            <p>很好，這樣就不會獨裁了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>看起來不是獨裁的角色。像小學有加入福利社的話，每人最少一股，那個是消費合作社。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>那是募資或者是什麼管道，我們要自己籌資就對了？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，出資的人是成為社員。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>也不會偏頗是一個人說了算。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>可能有關於推廣內容方面的問題，因為我們這個畢竟還有牽涉到一些醫療方面的東西，可能我們的用藥或者是一些技術東西，不知道我們在做內容的時候，像今天用到醫療的一些，是不是要針對專業性，又或者是單純的經驗分享，在內容創建上，是不是會引起一些資訊錯誤或誤導之類的問題？有沒有要做避免？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>簡單來講，其實大部分大家會踩到的，主要是宣傳療效、招攬病人到特定的地方去進行醫療，這個就是所謂的「醫療業務」。但是如果是以你自己的個人經驗，這不是宣傳療效的狀況，一般來講不會觸犯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實這邊有一些命令牌出來，不能假借他人名義為宣傳，明明不是你，但是就說吃這個藥很有效，也不能以公開祖傳秘方。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>有一些是降肝指數的藥，像這樣放在網路上的話？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不應該做的是宣傳它有治療效果，可以說這一件事對你來講心情變好，這個是一件事，但是你說這個東西任何人吃了都會變好，就會變成療效。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>瞭解，我們會蒐集一些經驗或者是訪談，針對最後放在網路上的文章，我自己要做適當話語的修改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一些是措詞，之前有一個人來過，他在網站上做一個自我診斷的心理衡鑑量表，文案是「每一天拯救數百人的心理問卷」，然後就被檢舉，我建議他們改成「每一天感動數百人」，不然看起來的意思是如果沒有來做這個量表就沒救了，所以做那個解讀就不太好，我們在措詞上不要變成沒有做這個，就好像無法拯救或怎麼樣，可以說「每一天感動數百人」，這個沒有問題，因為這個不是療效的措詞；隨時有疑問，就打電話問一下衛福部或者是當地的衛生局。</p>
          </speech>
          <speech by="#郭洹希">
            <p>因為我是負責寫內容的，想說一天到晚被檢舉也很麻煩。</p>
          </speech>
          <speech by="#朱頤">
            <p>如果是勞動合作社的話，我們會看居家服務勞動合作社的經營模式，有哪一些機構或者是104可以談合作？有二度就業的需要，這個是可以談的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然可以談，其實你用「勞動合作社」這五個字去找，可以看到做居家服務、搬運或者是各種各樣，其實都有，我覺得你們可以直接去橫向問他們都在哪裡放媒合的訊息之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不然你就來我們社創平台登記，我們這邊是有一些聯合的廣告或者是活動，如果你有一個明確的，像邀大家更認識的這一種活動，你也可以直接辦在這裡，又或者是我們門口燈箱也可以讓大家來放活動的廣告。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們覺得你先把社會目的、章程寫清楚，在社創平台上登錄，登錄之後自然跟這個有類似的組織，其實就可以直接媒合。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳昱文">
            <p>我們自己的主軸概念先確認後，可以基於這個概念來做社會上的需求，然後再擴散，然後再把同質性的拉進來，是不是這個意思？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是這個意思。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>許翔閎</heading>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>之前在去年TEDxTaipei有聽到你的演講。我先自我介紹一下，敝姓許，我現在在建設公司服務，剛剛給您的名片上有提到我是來自青年商會，我們分會在汐止地區明年是第十年，這五年在汐止地區有一些公益的活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>像之前有做過捐血活動，號召汐止地區，每一年3月會做一次，我們會再做兒童的公益及老人的公益，像老人送餐在端午節，拜訪一些弱勢家庭。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>我們每一年5月會剛好跟當地的里長，他們每個禮拜都會有老人共餐的活動，也會跟端午節一起合辦，我們提供粽子可以給出門比較貧窮、辛苦的家庭，可以有一些食物及物資。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>其實我們也瞭解到在照顧老人的時候，可以出門的老人都算是狀況比較好的，所以也會拜訪，我們當時有提供按摩或者是衛照給老人家，也有拜訪這樣的弱勢家庭，他們在汐止地區比較有名也比較辛苦。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>我特別提這一間，可能因為近親的關係，所以導致四個子女只有一位是正常的，我們希望可以做更多公益相關的活動，跟企業或者是跟永續經營來說是還不到那個層級的，因為我們是自己掏腰包來做服務，我們也有跟里長、議員及區長合作，我們希望提供的服務可以比較永續經營，也想跟政委請教。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>像汐止地區我們這樣的團隊或者是比較在地，但很貼近民眾第一線去做公益的團體其實滿多的，像有教會，把會學壞的小朋友聚集在一起，並不會跑不見，可以確保他們不會走向岔路。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>他們跟區長與黃昏果菜市場合作，也就是賣不出去的蔬果可以留給他們，我把很多問題都扯在一起，可能扯不清。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>第一個問題是，我們想要多做更多更深入的，有沒有什麼樣的商業模式，我們可以把這個活動讓更多人參與、可以永續經營下去，並把它做得更好，想要跟政委您請教有沒有什麼經驗可以分享的？</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>又或者是剛剛提到的教會團體，他們跟果菜市場合作，他們也希望可以像在台北提到，也就是 家樂福有做，也希望可以接洽，不知道這方面的資源是不是也可以引薦？希望可以有更多的合作，當然也是要看我們是不是可以提供這樣的服務，可以讓家樂福更願意跟我們合作？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>結合宗教的力量，然後去做社區老人的關懷，但是在過程中也許也讓這一些長輩有一些勞動參與或者至少是情感上的交流，我們確實之前有一個叫做「好牧人全人關顧協會」，還有他們的老人共餐的這個部分，是跟食物不要浪費的組織去做活動，也不是完全免費，他們是有一定的營收，經營到現在成立一個公司，是由控股協會去控制這一家公司，然後確保這一家公司的使命，不會逸脫公益的使命，這個算是滿新的經營方式，以前都是大公司開一家NPO，但是沒有聽過一家大協會開一家公司。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>內政部對於人民團體對協會有一個試辦的規則，只要你的章程跟公益使命與協會是扣合的，你的財務報表、公益責信與協會是一起公布的，在經濟部已經有的資源共識平台上，你的章程、公益報告書等等都主動公開，讓我們看到協會對這一個公司，不管未來怎麼增資，它都是保有控制權，不會變成洗錢管道的話，我們就允許這樣協會、控股公司新型態的設立。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像好牧人的例子可以多看一下，因為他們先有社區共同的信仰體系或至少是一個互相照顧的體系，可以長出一些拿來當服務或者是產品的部分，但是大部分的部分是非營利的部分，所以他們就是就有商業模式的部分，可能切出來讓公司去做經營。但是公司的利潤，還是回饋到這個協會去，所以我想這個模式臺灣還不多，因為才剛開始試辦，這個是可以參考，或者是造訪一下好牧人或者是網路上的訊息，我覺得這個都是一個可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們以前好像是整個NPO轉型成永續經濟發展的模式，有一些不一定有商業模式，有些不適合硬轉，硬轉也不會成功，所以有些是以捐獻為主，或者是社區服務接一些案子為主，但是有永續經營模式很需要專業管理人、市場營運的專業者進來，當他們進來的時候，就要瞭解到這一家公司的章程是先為公益服務，賺錢也是為了公益服務，等於瞭解到這一件事再進來，然後是用商業的手段去進行永續的經營。這個是一種，也就是協會控股公司。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>比較常看到的是後壁仕安社區合作社，因為2001年修法之後不一定是合作社歸合作社，勞動歸勞動、消費歸消費、信用歸信用等等，但是現在有社區型態、多角化的這種合作社，這也是一種可能性，每個人雖然入股的程度不同，但是大家一人一票，雖然在這裡面也有一種傳統上社區發展協會或者是里長所扮演的這一種組織工作，所以如果你去找社區合作社或者是勞動合作社，又或者是服務合作社的話，會找到相當多也是在最近三、四年臺灣冒出來的這一種例子，這個也是滿有幫助，目的也是永續經營，而是透過大家的參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像之前協會或者是對於底下的公司還是有一些專業的服務者在參與，他們為社區服務，合作社比較是所有社區的參與者一起建立，等於都是股東、社員，所以這還是有一點差別，但是這兩種我覺得還是都可以參考。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>合作社是各個地區都有？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>每個地區都有合作社，我們講的是這一種社區共同需要所組成的，像我們最近在社創登錄上，如果輸入合作社的話，可以找到一些例子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實相關的這一些社創，我們有一個登錄，也就是「se.pdis.tw」，在這邊就可以看到我們的活動，或者是目前已經登記在做的事，如果是用合作社去找的話，就可以找到台南市後壁仕安合作社，這個做的事就跟你剛剛所說的非常像，包含共餐、培力、關懷學童、急難救助的部分，也開始找出對外打的一些商品或者是服務，這個是合作社的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是也有剛剛講到的公司型態，公司型態好比像剛剛講到的那一家，也就是「愛蔓延」社會企業股份有限公司，這邊講的概念也有一點像，也就是社區共餐、托老中心、就業機會之類的，但是「愛蔓延」的章程就直接貼在這邊，所以這邊很有意思，已經講了說他的章程就是為了閉鎖型用來完成這一些工業目的，然後有特別盈餘公基，因為是閉鎖型，控股協會是好牧人全人關護協會，而好牧人全人關護協會又做這一些事，這一些事有商業模式的人來這裡做，沒有的當然還是在這裡做，有一點像這樣，這一些網站上都有，都可以參考。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>這個是我們可以去努力的方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>如果我們現在做的事是很沒有系統性，我們是看地方上需要什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，需求反映。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>這樣的東西如何把它延伸、發展成很好可以永續的商業模式？有輔導的方式或者是讓我們去做發想？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是社會創新的一些學程？當然我們在這邊一直都有活動，其實社創基地一直都有類似的活動，但是如果是特別針對你們這一個case，其實剛剛「se.pdis.tw」上面的右下角有一個諮詢輔導，你按一個紅色的愛心，也就是社會創新，右上角是現有的資源，右下角是諮詢輔導，所以其實是會按照你的需求量身打造，然後邀一些mentor，等於幫助大家去做一個規劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這裡面可能要比較詳細，你要的是方案設計，又或者是經營管理，還有你的短期之內想要做到什麼事，因為你目前已經有一個協會，所以你就是先用你的協會來作為這個身分，填了之後再回來這個諮詢服務，這一些當然都是免費的。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>這個協會是四大社團，所以如果要按照剛剛協會去成立控股公司的話，可能章程上沒有辦法抵觸。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，一定是本來的一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>現在青商會有一個永續經營發展的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是促進SDGs。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>我們想說從裡面找一些目標是符合汐止地區的弱勢族群。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很好。如果你們自己的章程裡面有要自己做這一些事，你從裡面切出來做就比較容易，如果沒有的話，那就去改青商會的章程（笑）。好牧人真的是改了章程，為了設這個社會企業被控股的這個公司，他本來做的事有一點不對齊，就把章程加進去。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>可能章程裡面也有其他的目標，但是有服務社區？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。就是特別把這一件事加到章程裡面去。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>如果像我們要開始往這一方面走，當然除了學程之外，是不是也有跟我們同樣在做社區發展的組織。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是一個個打電話拜訪，你在這邊的登記名單上，你用社區或者是什麼找的話，你就會找到大量這一種也在做社區發展的組織。我隨便找就找到嘉義、新竹、桃園各種地方，像台南都有，你就約一個時間參訪，不需要經過我們，打個電話就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>像汐止地區最近區長想要跟社會科做家庭有急難變故，然後有提供便當，像他們提供便當是採用當地社區的人來募捐。我覺得做這一件事是很好，但是我在想有沒有辦法可以做這一件事時，利潤可以回饋回這一個計畫，然後又可以讓更多人可以用到，又或者是……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是常規性或是一次性？</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>是從半年前開始，然後想要變成常規性的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，因為我還沒有看過這個計畫，它有名字嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>汐止區的區長。那時候是社會科有詢問我們是不是願意再贊助這個計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這種好像弘道老人福利基金會好像有做過，也就是公益送餐募款做得滿久的題目，我知道他有做，你講的這一個形式我一下子想不起來，也許可以問看看弘道的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>這個問題我想了一下，社會科去請託這一些便當店，跟民眾募款並完成這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一點像代用咖啡的做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>可以把募款民眾放大的時候，可以服務的是不是還有其他地區？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，這個很適合用類似群眾募資的方法來做，你用群募平台，你的號召可以瞭解受捐助人的生活，或者是有一些互動的方式之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>目前受贈者是由社會科來認定，針對這個計畫是這樣，如果我們自己要做群眾募資的時候，我們沒有辦法確認是不是有這樣的需求，是不是會變成資源……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……過度集中或者是不平均分配？</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實有可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>我們跟群眾募資的時候，我們會擔心我們做這一件事，人家是不是會信任我們？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，有責信的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>所以如果要把這個計畫做好的話，什麼樣比較好的建議或者是想法？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個是你們的品牌還算不錯，大家覺得青商會已經存在很久了，不會一下子不見，所以這個跟一般NPO責信，最重要是存在夠久、有足夠久的社會關係，這個應該是自動符合的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛care是如何捐到剛剛好，而不要超過，我覺得這個並沒有簡單的解決方法，有很多社會企業就是在做這一種NPO間互相支援的這一件事，像有很多物資分配的平台，這個衛福部自己也有做，還有「愛物資」，就是做線上的accountability，我要捐多少物資，讓社福來申請，真的捐太多或者是這個錢要買這個，買那個已經滿了，可以倒流到別的，也可以去別的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得你跟愛物資聊一下不會有壞處，就是讓他們知道你們目前實際的需求，看有沒有可能一起做的方法，如果沒有的話，至少也知道該跟哪一些人去問，因為他們做這個已經一陣子，他們也是在新莊，不是非常遠，也可以彼此瞭解一下。是「Igoods」。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>其實我看社企流上面的資訊，我們是小打小鬧，沒有很重大的理想，不知道這樣的方式（有沒有效果），其實會取決於一開始我們的目標訂在哪裡，我們想要做的是社區發展，也就是消滅貧窮。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以找到七個人part-time每一個禮拜花一天做，比你拼死拼活做，並沒有什麼問題，只要有足夠多的人同意這個訊息，大家加起來比你幾個人在那邊爆肝來得好。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>每一項服務一年一次，也許三、四年，不知道怎麼樣可以做得更好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要看你要花多少時間，是要全職跑來做這一件事，是需要商業模式，但是如果是商會的人，真的是每一年捐三、四天的時間，可能變成每個月捐個一、兩天的時間，commitment就變多了，我的建議是量力而為，你講什麼要比較清楚，找到在這個區域，像里長願意信任你們、區長願意信任你們，社會科願意信任你們，你們的目的並不是重視你們做，而是給社會創新團隊，讓他們知道他們的可信度，由於年紀比較相近，有接頭，因此是在地發聲的連結的管道，這樣也很好，不一定要自己做。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>我們做過幾項活動，我們提供衛教的按摩團隊，跟社會企業的屬性比較類似，他是其中一位成員自己開公司，然後去培訓二度就業婦女、失婚婦女，還有家庭有問題的小朋友，確認他們想不想成為按摩師，然後讓他們可以有經濟上的收入。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>像他們這樣的公司，有沒有可以去獲得比較多的關注或者是怎麼樣可以做得更好？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>獲得誰的關注？</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>就是讓目標客戶可以認識到社會有這樣的公司，雖然你獲得了服務，但是你要花錢，才能幫助。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>做傳播的社會企業，社企流、NPOst也是，還有很多這一種講故事的社會企業，他們永遠都缺題材，所以最簡單的方法就是直接去認識他們，大家一起做一個專題、報導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在se.pdis.tw右上角特別講一些文化部村落再生、農委會青年返鄉，中小處也有一些，勞動力發展署，我們在這上面都有承辦人的電話，你就可以打電話去問，如果沒有對齊的地方，你就問說是不是覺得哪一個人更合適之類的，就可以找到至少在部會這邊願意一起來做promotion的管道，如果民間、自媒體更多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只要一個梗對了，其他社群就幫你傳播，也不需要很制式的合作，你只要覺得很好，大家幫你傳就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>我們有一個活動是兒童公益，我們一直覺得做得不夠好，當初辦一個園遊會，園遊會的收入在三年前的活動（時間）剛好是小燈泡的時候，那一次的園遊會是請他們家屬來，因為那時很恐慌自己的小朋友走在路上會被攻擊，我們在那一場活動希望可以搭配溫暖。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>後來延續這樣的活動而延伸了兩年，好像只是請清寒家庭的小朋友來玩，好像沒有讓他們得到東西，好比像實質的幫助，他們透過社會科發邀請函給這一些家庭，他們來玩一天，然後回去，他們的人生還是一樣，雖然讓他們有一些放鬆的感覺，但是對於他們現實狀況……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是所謂的能力建構的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>對。我們一直在檢討這個做法對不對，如果邀了很多廠商來，然後他們要付一些費用並且在這邊營業，我們再把這個錢捐給可能需要幫助的社福團體，我記得那時是善募（音譯）基金會，今年的團我忘記是誰。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>這樣的方式是比較好的呢？或者是不要算園遊會，政府需要去宣導什麼？又或者是有沒有更好的方式，可以把一些好的東西帶給小朋友？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>來的都是幾歲到幾歲？</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>大概都是國中以下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是國中到高中？</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>家長一起來？</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有沒有做過訪談或者是其他方式？</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>通常這一類的社區活動，利害關係人參與到最後是最重要的，你示範辦這一、兩次，我們看到額比較成功的是受惠的朋友們自己發想跟決定方向，慢慢的主辦人變成是引導者的角色。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像這個地方是社會創新實驗中心一開始也有一個藍圖，但是在討論的過程中，就是被這一些社會創業者帶著走，所以大家做出來的集體決定，像如何開餐廳及到這邊聊天，都是五次的工作坊，如果沒有實際上問大家想法的話，就跟另外一個公部門朝九晚五的育成中心是一樣的，骨架不是壞事，但是裡面實際的肉是需要一起來填的，我可能沒有辦法代替社會科或者是這些家長來告訴你。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>我應該更瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>多花一些時間先相處。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>像我們請社會科去邀請，活動當天，因為我們也有邀請國中小的朋友一起來，所以很難去支持這樣的家庭，而且當場邀請他們聊天的時候，我不知道會不會有一點尷尬？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是你的第一關不知道要怎麼建立，第一個可能性是回去社會科，因為社會科對這一方面是有相當深的專業，所以我們通常的做法是，第一個面試的人並不是這一些人，而是負責管跟這些人相處的那一位社工——可能是科長或者是組長——從那邊滾動出去，並不是第一次就隨便找碰過的一個人聊，還是跟做行政的先進一步瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的態度可以非常開放，我們想要弄得更好，想要多聽第一線公務員、利害關係人的意見，不知道之前有沒有什麼想法，我們約一個時間就開始貼便利貼，把想法貼出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>我想這是我們未來去努力的方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>活動當天我們不知道誰是弱勢家庭，但是我們在汐止地區會碰到比較灰心的事，我們辦活動的時候，他們都會覺得我們辦活動是有吃、有得拿，就會希望過來多拿一些東西，變成好像有一種我們在灑錢，但是錢不知道真的有沒有放到需要的人的身上，所以不知道該怎麼辦比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過反過來講，他們要找到你們，也是一年以後，所以你們沒有關係資本累積的地方，我們在這邊之所以office hour是因為之前每一個office hour（逐字稿）在網路上公開，你知道我們今天談到一個程度，你接下來的問題、某個禮拜三又可以回來，是這樣一種長期的關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你沒有跟有長期關係的，不管是長照據點、里長或者是某個錨點有長期信任關係的話，本來跟你就是一次性關係，你沒有辦法期待他有什麼別的，說真的，所以我覺得還是要往長期關係的方向走，不一定都要你們做，你們可以找到里長也好、社會科也好、誰也好的那一個錨點，你們說很願意多做一些commitment，不可能都是你們做，但是你們想要多瞭解一下利害關係人，要用這個方式去接觸，我想大部分的人都會很感動，因為你們年輕人很不容易有這樣的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>像跟我們建立老人共餐的里長，我們跟他合作這個活動是四年，地區都是在他的轄區，我們今年有討論是不是要改一下方式，也就是我們沒有提供食物，但是我們提供衛教，老人家可能要常常量血壓或者是健康上的資訊，但是里長那邊的反映是，居民們希望的是……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>物資是比較迫切的需求，衛教沒有那麼迫切？</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>對，他們對於物資的需求會比較高，如果沒有提供粽子，他們可能就不會出現。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解，所以你可以粽子加衛教，但是不能只有衛教沒有粽子。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>對，這是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實，挑這個節日辦而沒有粽子，我聽起來也覺得說不過去。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>是不是在服務地區的時候，都會遇到這樣的問題？就是一定要給很多東西才能去做？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為那是一種類似見面禮，他來表示你有一些commitment，就是有誠意的，見面三分情的感覺，但如果你已經有長期的互信關係，也許不需要這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是就像我剛剛所說的，對大家來講，一年才見到你們一次，不然要怎樣，對不對？我怎麼知道你明年會在哪裡？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這一種交易性質的關係，在一次性的情況之下真的就會變成這樣；但是如果願意長期陪伴社區的話，地方的社會局、衛福部社家署社工司有一些資源，他們還會專門拍15分鐘的微電影，也就是女兒跟媽媽交換靈魂，就開始進入社區發展協會（的影片），然後一起去規劃活動的部分，我覺得這一些短片都是在展示有哪一些可能性，不是在汐止就找里長說全部要照抄，大家一起來看這一件事，可以造成大家不同的想像。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在社家署有一個網站叫做「溫暖微光」，也就是剛才所講的這一些發展到完整的社會企業跟社區的互相關係，就是讓你在不管是排參訪、做個案研究時，你有一些比較完整的脈絡，所以如果到「溫暖微光」的話，就可以看到大家做不同的題目，就會講早期怎麼做、什麼時候創立的、具體如何去凝聚社區等等的做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們排參訪或現在很流行叫「小旅行」，這也是一個可能性，有開「小旅行」的就會放在社家署的網站上，你們做的跟社家署做的調性滿符合的。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>社家署？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>衛福部的「社會及家庭署」。負責老人或者是身心障礙者這一些家庭支持的相關業務，所以是中央裡面的業務。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然很多還是跟地方政府合作，只是因為會綜整，會一次看到全臺灣的案例，所以會挑一些比較讓人看了可以知道原來可以這樣做的傳播素材，這個也許可以跟里長一起看，想一下有什麼想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>上次青商會會辦一些淨灘的活動，因為我們大概是有一百五十幾個分會，也是滿接近第一線，總會號召我們去擦亮每一個轉角的鏡子，降低車禍的發生。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>不知道有沒有什麼樣的平台是可以讓其他人一起加入並且做有意義的活動，像淨灘的時候會公布，然後當地的居民也可以一起來參與，又或者是對於淨灘有興趣的民眾也可以來參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們沒有FB或者是IG或者是LINA @的管道？</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>我們的社群基本上也很少用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你們很少用的話，現在大家意見轉傳，大家都會很願意傳，但是如果你們一開始的訊息不是在社群媒體上出現，只是比較紙本或者是新聞稿的話，確實主流媒體就找中央社幫你發稿子就是了，那個是主流媒體的受眾，並不會是社群媒體的受眾。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>可是現在社群媒體的發散速度還滿快，成本其實也……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，就是可以考慮專門找這一種幫忙說故事的團隊，像我們的新南向就跑去找了「臺灣吧」做東南亞移工，或者是移工教育，也有另外一個NPO叫做「one-forty」去拍視覺故事的東西，像社企流本身也很厲害。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得你可以找某個夥伴，他的調性跟你比較接近，他也許就是專門做社群營造的部分，營造到一個程度了，自然大家就會覺得就像我看到社企流的時候，我就會想要轉貼一樣，大概到那個程度就會比較容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你們自己在社群媒體上沒有presence的話，大概真的是發新聞稿給地方的報社或者是中央社。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>目前我們的狀況是，可能青商會有在自己的臉書，但是看到的基本上也許是我們這一群人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們要會傳，必須要你看到馬上有一些行動可以做，然後你做的時候，會覺得我樂意讓我的朋友看到我在做這一件事，我覺得很酷，還有可以自己在上面加很多自己的想法或者是一個tag，像「冰桶挑戰」或者是「Me Too」，沒有誰控制他，自己可以衍生做很多事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>青商會的訊息能夠往這方面調整，大家比較願意自己在上面再加這一些梗，但是如果一開始就沒有梗，那大概沒有辦法，那可能連分會看到都不想傳，那也不能說服別的。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>傳上出去之後，只有十個讚，沒什麼用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>事實上還不如不po，因為FB會調低你的狀態，如果連續po好幾個都沒有回饋的話（笑）。所以我覺得專業社群的小編，這個還是滿重要的，不管是你們分會來做，或者是推薦給總會，又或者是找一個社群夥伴，請他幫你包裝，我覺得這一些都是比較容易把訊息傳出去的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>甚至一開始可以練習一些大的，大家已經認識的，而且傳的時候也會轉傳的這一些，也許你可以轉傳他們的，這個是禮上往來，這個是一個可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>這是我們活動的宣傳，像剛剛提到的募資，可能地方提出來，像弱勢家庭需要的，我們應該怎麼樣去讓更多人看到？我們作為一個平台，需要的人提上來，想幫助的人也可以找到這樣的人，目前是有人在做這樣的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我剛剛講的「愛物資」就是專門做這一個，事實上也不只他們在做，冰桶挑戰，你問一個就可以問到很多人，所以我會建議如果你們是part-time投入的話，你們可以找一些JV，剛好他們有一些campaign，你們也可以做，就結合在一起，先一次、兩次一起辦活動，可能比你們投入人又架一個平台來得容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>瞭解，目前想到的問題大概是這一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>隨時想到再book我的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>我們分會如果想要來參訪的話，不知道可不可以？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>直接跟社創約，不用經過我的辦公室，因為社創有一個營運中心，他們也有導覽或者是參訪，或者你們要辦一些活動、講座及說明會，只要不排除大家都可以來參加的，也就是跟SDGs有關聯的，場地都可以借用，直接跟營運中心聯絡就好，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#許翔閎">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>陳芸薇</heading>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>你好，我想跟你詢問一下有關於社會企業的定義，因為我們公司做的事情……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主要是在台中？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>我們的基地是在台中，耕耘五年的時間，為消費者打造一個便利消費服務平台，一方面整合了台中三十八個傳統市場，另外一方面，調研產業端超過三百個農產特產，協助銷售端可以提供更好的品質給消費者。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個個去談？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>哇！太厲害了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>在近期之內，要在全台二十個城市，籌辦一個研究會組織，就是為了讓在地的產業可以走出城市。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>我想要瞭解的是，臺灣社會企業的這一件事，到底要怎麼樣去定義它？我們要解決的問題是產銷間的問題，我們現在能做的是已經做到這裡了，一方面也會想說如何得到更多的資源來幫助更多的人，因為近期之內農委會有辦一個「全國農業交流會」之類的，也就是草根會議，其實就是為了要解決一些農夫的問題，可是能夠讓政府幫助得到的農夫，算是佔少數的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>但是更多的小農其實是沒有更多的時間、多餘的心力再跟政府要這一些資源或者是通過這一些關卡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為至少要有一個價值主張、講得出一套故事，這個其實就很累人了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>這一些小農真的只能努力他們的專業，其他的，他們真的沒有多餘的心力，公司建構這一個平台，讓農夫多一個通路，讓銷售端可以有更好的貨源，這個是我們在做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>現在在台中做到示範，後續我們要複製到全台，我這個禮拜能夠來台北，是因為剛好有團隊在做台北傳統市場的調研，就像我們當初在台中做得一樣，現在是過來做準備。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們集團多少人？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>我們設定是顧問公司，有八個人，所以其實做得很辛苦。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>八個人要做全臺灣很困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>做這個基礎是這樣，但是後續重點是讓各地方有心有志的夥伴一起來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛說在每一個城市有這樣的研究會，並不是你們每一次都自己帶，我想說八個人除一除就沒有別的時間做任何事了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>所以從我們各城市要徵招願意在地串聯他們在地人，讓在地各自發揮，我們分享KH給他們一些建議或協助，因為畢竟我們的人力有限，必須要把它擴散出來，讓各地方有心有志者加入一起努力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個非常好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>先回答你有關於定義，社會企業會下個禮拜或者是下兩個禮拜會有社會創新行動方案，那個等於是之前社會企業行動方案的延續。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們有一個登錄的地方，也就是「se.pdis.tw」，你到那個網站上就可以看到目前有合作社、社團或者是財團法人，又包含公司型態都在上面做登錄，上面也有包含跨部會可以使用的資源、一些夥伴關係、補助、活動，十七個部會都有在上面進行登錄，等於是一個總目錄。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在的定義其實非常簡單，你要有一個明確的社會或者是環境使命，你想要社會環境做到什麼程度的願景，要有至少一個營運模式，也就是至少要有一個服務或者是產品，大家可以跟你有市場上的供應鏈關係，以及最後你要具體解決社會問題，我們現在通常是用聯合國永續發展目標來當作具體解決的社會問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>以那個為標準？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你現在正在做的可能是負責任的生產消費循環，這個是比較明顯的，又或者是永續城鄉，我想SDG 17個分類裡面，一百多個子項，其實網路上都有很明確的定義，我想這個是你可以先去參考的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們這邊並沒有說百分之幾一定要從市場取得，所以其實也有很多是大型的NPO，還是靠捐款，但是現在開始想要拿裡面一、兩項產品或者是服務開始跟供應鏈建立關係，這樣子我們也認為是在進行這一方面的工作，並不是排拒在外面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反過來講，有一些大的企業平常是營利的，但是現在願意說ESG價值願意比CSR更多做一點，有幾條產品線就是完全用對社會有幫助的，不造成社會外部成本的，反而對於你剛剛講社會上有幫助的方式來生產，但是並不是省下公司一下子轉過去，只是一、兩個產品線這樣子做，我們也承認是夥伴，並不是說一定要全部轉過來才是夥伴。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此，在社會企業登錄裡面，你可以看到兩個方向逐漸接近，中間當然很多是合作社型態或者是本來一開始創立是社會企業，這一些也是非常重要，是中流砥柱。我們在台中辦「明日亞洲」，我不知道你知不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>我剛好錯過。因為我剛好在外面的城市。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有非常多台中的團隊來，像有一個設計公司是幫忙像梨子的枝去作加值，或者是中都農合對於他們的生產過程，讓大家更瞭解這一些合作社，我們那一次的「明日亞洲」裡面並不是講者，而是攤位，實際可以把他們可以分享的服務或者是產品端出來，我覺得這個對於提升大家的認知程度非常有幫助，所以我們明年也會繼續辦這樣的年會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我想最主要還是在線上平台上彼此發現，然後找到解決共同問題的朋友，因為其實三十二個部會除了中央銀行要賺錢之外，其他都是NPO，我們部會的施政目標、方針，以前常常都是把外面的公司或者是NPO當作有一點像廠商的感覺，但是我們現在覺得有一些社會目的，其實反而是這邊先有一些示範創新的做法出來，我們這一些部會是學習的，並不是我們什麼都知道而叫外面做，是這邊實驗出來，然後我們這邊理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們的口號是：幫「解決社會問題的朋友」解決問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，只要你們發現被法令擋到、被現有的組織擋到、被現有跨部會溝通的問題擋到了，我們是即時來解決，我們不是有一個大的plan，要大家順著我們的KPI去完成，這個是社會創新方案最大的不同。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>我們需要尋找一些資源來幫助更多人的時候……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你就先到這個地方來登錄，把你想要解決社會問題的社會使命講清楚，接下來當你碰到你剛剛所講的小農、青農時，其實你看這個平台上的資源列表，有一些是個人就可以申請的，這個時候你們作為顧問公司，你不一定要幫他申請，但是你可以說這個網站上，因為其實包含聯絡人的電話的criteria，我們都在網站上公布，所以盡可能去做對齊，但是如果你一下子難以對齊就打個電話講，或者是我office hour過來，我們直接聊，又或者是我們巡迴座談的時候，這個網站上都有詳細的內容，你澄清這一些怎麼樣提這一些計畫的時候，部會會把你當作長期夥伴的關係之後，你就可以開始引薦人來提。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>所以有一點像客製化的意思？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，是客製化的服務，就是我們叫做「需求反應式」的服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>我本來是在台中市政府……因為台中有說要變成社會企業之都，我有到經發局聊，我不確定要怎麼樣去定義這個東西及法令怎麼樣，所以我感覺我們就是做，做到了如果遇到什麼問題再提出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在法令已經有了，像「中小企業創新發展專案貸款要點」裡面講的定義是你有在這邊登錄就符合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>國際上當然有一個B型企業認證，也有別的認證。我們也會承認國際認證，但是至少在臺灣，你還沒有申請國際認證的時候，是以登錄這個為主。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>所以B corp也算是社會企業的一種？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是社企生態系的一環。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>我們想要在各城市做的，台中是demo，會複製到各個城市。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，很有意思。所以這個就是讓生產跟消費彼此更認識？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>對，要減少產銷之間的距離。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>小農如果知道有固定的通路端時，只要專心種植，大家各盡其職。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>一方面是在傳統市場設服務站要打破傳統市場的時間、空間，讓消費者就近取貨，可以延長他們的營業時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>我過來只是想說是不是可以得到更多的資源做跟幫助這樣的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得一定有，我想先登錄，這個對話的逐字稿，因為前面都有錄音，我們會寄給你，你編輯十天之後，如果有額外像剛剛的網址都可以貼上來的輔助資料，就會公開了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們的網站有一點像大家google類似關鍵字的時候就會找到，就會看到我們今天對話的過程，然後就會更認識你，這個也是一種行銷，在這個過程中，從其他政府的承辦角度來看，他們有一些相應的計畫，但是你這邊提出來的一些也許就像你剛剛所講「需求反應式」的關係，大家互動就可以互相調整，我覺得互相調整的過程是比較重要的，不然又會變成政府硬壓KPI廠商。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>你們做的是可以幫助對接嗎？因為我們能做的是找這一些小農，讓這一些傳統的市場去聯盟，這個是我們可以做的，但是對於金融端或者是科技端，這個服務品牌，這個只是我們做的，但是其他不是我們做的，也許像中華電信這樣的公司，但是我們不知道要找什麼樣的窗口，是不是可以透過這裡找到對接，可以讓我們溝通，是不是有合作的機會？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這邊有無人商店，有一個店商的平台，我們之前巡迴也有碰到很多做產銷履歷、區塊鏈的公司等等，這一些訊息，當然我們自己整理一下我再回email給你，但是這個是我個人碰到的而已，更多的其實到剛剛的登錄平台上，你用店商或者什麼去找的話，你就會看到了，所以那個平台的目的也是彼此媒合的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你看到你的社會使命跟他的是類似，就直接打電話給他，也不用經過我們，只限於我有自己第一手經驗，但是你在平台上看到就直接接觸，就說是從社企登錄上看到的，一下子就有話題可以聊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>試試看，好不好？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>好，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們的logo是什麼意思？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>Domino的意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，骨牌。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳芸薇">
            <p>對，一推就會有骨牌效應。我們已經有所謂要走的路，所以盤局都已經排好了，我們必須要把這一些盤局打底好之後，一掀開那個底牌就是一直動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
