<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/GC" id="GC" showAs="GC">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳依蘋" id="吳依蘋" showAs="吳依蘋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/彭韋銘" id="彭韋銘" showAs="彭韋銘">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/范宇晴" id="范宇晴" showAs="范宇晴">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳以潔" id="陳以潔" showAs="陳以潔">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃志成" id="黃志成" showAs="黃志成">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-10-17 社創中心 第三十三次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>陳以潔、吳依蘋</heading>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>我們想說今天可以先介紹一下自己是什麼樣的公司，目前遇到哪一些困難，也想要請教政委的意見。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是Migo熱鬧點科技？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>對。Migo是一家新創精神的社會企業，其實我們的使命是想要解決世界上數位落差的問題，現在科技非常地求新求變，很多科技是用在原本生活條件就已經很好的人身上，但是有一群被科技遺忘的人，他們始終沒有辦法得到科技這一些的服務，我們看到這樣子的落差。實際上還有很多的國家沒有像臺灣一樣這麼便利，所以我們希望跳脫既有的思維，用科技解決這個問題。目前我們在東南亞開發中的國家，提供一個可以離線觀看的影音平台。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是在菲律賓嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>對，沒錯，這個是我們現在在營運的市場，也就是在馬尼拉。我們提供這樣子的離線影音平台，主要因為他們當地的網路建設非常缺乏，所以在上網、看一些高流量的影視內容非常地昂貴，就算有錢可以看也是非常不順暢。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>或是那一些可以使用的人就是金字塔前端，大概10％至20％，有80％的人沒有辦法提供這樣的服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>我們希望可以用科技走另外一條路，不是用當地的基礎建設，可以讓他們收看影音或是教育的內容，因此目前我們的產品是，我們會把一個類似像熱點擺在當地的合作店家，也就是柑仔店，使用者只要他們的手機，也就是在店裡面或者是店附近可以下載APP，然後連上我們的平台，在平台上就可以選擇想要看的影音內容，付費之後就可以下載到他的手機，他就可以隨時離線觀看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最後一哩路是走Wifi？是從店家的熱點到他的手機？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>到他的手機。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>目前營運的市場是以菲律賓為主，基本上之後都會想要從東南亞市場，像印尼或是印度，我們目前是把臺灣除了總部之外，我們也定位是RD的研發人才，像剛剛提到這樣的科技，需要的不只是硬體的人才，還有軟體的人才，設計可規模化的後台系統，我們都覺得在臺灣應該是可以有這樣的人才的能量來支持，但近幾個月開始在找人的過程中，其實覺得好像有一些困難或者是挑戰。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但這上面已經說有在兩個地方加起來已經有一百多位員工了。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>是的，主要是在馬尼拉，因為整個產品的營運中心都在馬尼拉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以臺灣有多少人？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>現在有二十一個人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那也不小，以社企來講也不小，算是還不錯的團隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對不起，我問一些技術的問題，馬尼拉店家跟店家之間是用什麼技術在連線？就是你的店家是怎麼連到你的資料中心？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>我們取得那一些影音授權之後，我們會透過衛星傳輸的概念達到各個店家的那個點，店家也會取得像使用者手機的那一種使用行為，這部分就是透過當地的網路傳回資料中心，因為這個量不像影音那樣龐大，所以可能每週回傳。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是上傳非常少的資訊，但主要都是下載？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以跟以前的衛星電台比較類似的概念？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>使用者之間可以互動嗎？好比在同一個店家旁邊，連到他的wifi嗎？你們的APP中間有任何互動的成分，或是以他自己下載為主？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>目前大部分是以他自己下載為主。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，如果通常純娛樂就當然自己回家看，但如果是教育的話，大部分都會放在大家一起學一個東西，至少有一些遊戲化的成分，這個是比較多的，像可汗學園、Duolingo，大概都是這樣的想法，我想技術上我知道了，請繼續。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>我想補充一下教育的內容這個部分，現在其實比較多是教育性質的節目，還有包含學齡前兒童比較基礎的小朋友學英文或什麼的，但在我們的roadmap，我們的計畫是可能可以做一些技職教育相關的訓練，或是其他更多元的教育內容，因為現在是比較前面的階段，就是有接觸到使用者這一個部分，因此其實娛樂的資訊還是比現在教育的內容多一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我大概瞭解，因為我知道你們的創辦人是MIT出來的，他們有一個計畫是MIT solve，他們也是想要在這一些開發中地區去做一些技職教育數位跟社工合作等等，我也有認識一些相關的朋友，所以我想取得內容比較不是問題，反而可能像你剛剛講的技術上開發，請繼續。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>因為台北的定位一直是研發中心，我們剛剛有提到的熱點其實也是自己設計、研發，所以一開始比較focus在硬體的人，大概是今年6月開始，我們希望在這邊有一個軟體的團隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>我們主要想找的人的特質，是希望大家有非常開放的心態去學習不同的領域，近而成為Pi型人才，有廣度同時也有自己可以深入跟鑽研的，當然我們也希望他們很有好奇心，對這個世界或是社會上的問題會有很多想法或是想要解決的能力。這樣一來必須要有很強的動機在於如何學習跟透過什麼樣的方式去瞭解現在世界上的需求、使用者的需求。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>基本上技術能力的這一件事在臺灣人才身上沒有什麼大問題，但對於心態或者自己職涯未來的想像，其實這一個部分滿缺乏的。好比我們面試過很多台清交畢業的人，他們的想法是畢業後就去台積電或者其他大公司，從一個junior變成senior然後再變成管理者，對於他的工作是不是一個使命，或是他的工作是不是有意義的這一件事，其實是很難找到的。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>所以我想請教委員，我相信您遇到很多不一樣的人，是不是可以給我們一些建議，到底應該要在哪一些地方比較容易找到這樣的人，又或是像這樣的人在臺灣職場工作時有遇到什麼樣的挑戰，有沒有想要尋求更不一樣的工作環境？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想臺灣不一定已經畢業的人，像有一個是「學生計算機年會」，裡面其實有非常多很有創意的人，像現在因為有特殊選材的方案，我現在都還要幫高中生寫推薦信，因為有幫我修翻譯的遊戲，叫做「信任的演化」或是幫忙修萌典，就是有一些社群的參與者，他們一直都會看到確實像阿美語或是台語，或者是有各種社會需求，他很願意在他學習的過程中，拿他甚至在高中或是大一、大二的大部分時間去投入社會公益的開發。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為被學校制度給掩護住，因為從家長的角度來看是還在唸書，所以可以做很多公益的事情，而不需要特別問目前月薪多少，反正這都是學習的一部分，我們事實上現在高教的體系也很無力，學生甚至才國中或高中的時候先接觸這一個東西，對他的升學其實是會有幫助的，因為可以讓他的學習計畫變得跟其他人不一樣、更找到其他的方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一，我會推薦去接觸SITCON、COSCUP或是這一些開放的社群，裡面當然已經畢業、工作資深的也很多，但是我想他們主要還是像業師的角色，大部分新鮮的肝……願意做事情的人很多都在高中、大學、唸研究所的年紀，我覺得他跟你們的社會使命可能會比較扣合，因為我剛剛聽起來，你們面試都是已經畢業的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這是一個具體的建議。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個具體建議是，因為你們的社會使命現在並不是非常地明確，因為在馬尼拉的這一些人看了電影，但是到底如何改變他的生活？就是你的改變理論可能要更明確，才能夠吸引為了公共使命而來的這一些人，因為如果沒有改變理論的話，那其實就是另外一種第四台或是另外一種傳播娛樂節目的方法而已，這樣從他的角度來看，其實並不會值得為了這個而出國，尤其是如果還要實際去那邊做使用者瞭解等等的話，因此，我覺得你在教育這邊可能還要跟我們做接觸。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實臺灣有非常多做教育科技，也有教育科技展之類的，那是一掛，因此我覺得跟那邊有某些實質的合作，不管是最簡單的，他們把教材授權給你們，這是最簡單的，一直到怎麼樣培力當地的教育合作者，能夠運用你們的這一套系統，變成教案的一部分，但還是有面對面討論的成分，我覺得這一個部分，像Teach for Taiwan或者是均一都一直有在開發方法論，至少你們這邊的改變理論目前還沒有那麼清楚，但是如果寫得更清楚的話，也許可能找得到更多對教育有熱情的工程師，而不是專門只是鑽研技術的工程師。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>我們最近在馬尼拉有一個小專案，是試試看跟當地的教育部合作，透過我們的平台讓國小的老師有一些教材可以進修，這是教育這一塊最近在做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以到某一個階段，我想就放在好比像公益報告，就是讓來的人可以先看到有什麼impact，然後再講實際的工作內容，我覺得在第一關自我篩選決定要不要來面試的時候，你就會找到一些比較有趣的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外，除了馬尼拉之外，還有沒有在想一些點？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>印度，印尼也會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都是跟那邊的政府？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>對，或是那邊的廠商有合作案。我們現在也有一些印尼的同事，他們在菲律賓上班。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們合作的衛星，是打到這個區域嗎？或是別的區域也可以？好比像如果明天加勒比海說他們有興趣的話，這個在你們的解決方案裡嗎？或是你們專門做東南亞這一塊？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>現在短期內還是會比較專注在東南亞市場。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有什麼我可以幫忙的？可以接著問。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>像工程師這一類型，除了想要改變世界這塊的人之外，他們還會考慮哪一些事情？對他們來說是很重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可能是在大神身邊學習吧！因為開放源碼社群裡面當然會有一些大家比較認識的人，不管因為寫了大家都要用的工具，或是寫了很有份量的書或是程式，大家就會覺得在他旁邊跟他一起工作，可以看得更清楚接下來科技發展的趨勢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就看你們目前用的程式語言是什麼，如果可以挖到那個程式語言社群的主要領導人、開發者，當然靠他一個人就可以爭取到相當多的人，這是另外一個捷徑。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>另外一個問題，像現在會比較關注社會創新或是透過科技做一些有趣的事情，這個年齡層的人，真的是比較年輕嗎？或是比較能夠承擔風險的年齡段嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這是一個年齡段。我們觀察像g0v的社群，當然這個年齡段的人數是最多的，還沒畢業當然最容易，剛畢業一、兩年也都還在這個範圍內，但在往下一個年段，也就是工作已經很穩了，而且他能夠賺的錢差不多也就這樣了，然後抱著一種扶持下一代的心情來做，這樣當然年紀就會比較大，就是四十歲或以上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一個很好的例子是，像投票指南是g0v的一個專案，其實也不賣廣告，商業模式是不太明確的，但對民主是一件好事，所以願意出錢來資助投票指南的是一群人，叫做「燃點」，你如果去看「燃點」會員的話，除了比較年輕的之外，我想大部分都是已經到了經濟上自給自足，但是他認為他的專業一定程度上貢獻給下一代業師的角色，幾乎都在四十歲以上，然後五十幾歲是最常見的，這是另外一群人，所以大概可以說這兩群的人比較多，中間的是想辦法在經濟獨立的路上。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>所以普遍來說，畢業完一、兩年之後，參加完社群，就會逐漸脫離？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或者把社群裡面某個看起來不錯的題目做成社會企業，這個也是很常見，像沃草是一個非常好的例子，本來只是一個好像國會直播的一個計畫，但發現很多人看，很多人看就有商業模式，所以就變成一家企業。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>就您的觀察，工程師或者是別的學生做一些不同的挑戰，最大的阻力是來自於家庭嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要給他一套回去過年會講的講法，你給他一套這一種講法，這就是你的改變理論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們現在大概都是用聯合國永續發展目標，我們希望2030年扣合永續發展目標，我們在教育上達到什麼、在負責任的消費生產達到什麼、在海洋污染物上達到什麼、在減碳對應氣候變遷達成什麼，反正永續發展目標169項，總有1、2項是你們自己感興趣的，至少這就給他一套可以跟長輩說我正在做有價值事情的做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我昨天跑去好像天和鮮物，就有一個專櫃，專門賣社會企業，叫做「社企良品」，旁邊掛一個永續發展目標負責任的生產消費循環SDG12，一掛就很高大尚，就不是單獨幾個人在做很瘋狂的事情，而是在做國際局勢等等，我覺得有這樣的一套論述很重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像Bill Gates基金會會一直辦Go Keeper，就是確保大家一直覺得永續發展目標不夠，大家繼續在同樣的路上，因為目標只描述最後的結果，並沒有說怎麼做，每個人怎麼做的做法不同，就是每個人的改變理論不同，所以就是給不同改變理論的人一個舞臺，好比像有賣咖啡的，但是咖啡豆所在地方的教學設施不夠，所以用這個咖啡去當地改造成某種教育理論的幼兒園，然後去那邊賣，學校改的越多，這個也是一套講法，有各種的講法，因此每一個都有不同的改變理論。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>所以改變理論比較像做法？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>意思是你多做什麼事就造成什麼改變，雖然乍看起來你在做的事可能跟這個改變沒有直接關係，但中間是有一套邏輯的，是把你在做的事跟造成的影響力連結起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那像這邊看起來還沒有那麼確定我去幫忙做倉儲配送流程或是自動化的更新軟體系統，還有我會造成世界上什麼改變並沒有很明確地連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>之前我們發現可能對於在臺灣的人才來講，馬尼拉、菲律賓或者是東南亞其他市場的人的需求，或者是他們其實目前處在的情況是非常難以想像的，因為在臺灣的生活很方便、安全，所有的資源隨手可得，所以他們很難想像的時候，對於這個產生一個共鳴，所以我們最近其實在嘗試的是，如果我們只是以可以在Migo做很多不一樣類型的嘗試跟工作，還有真的做一些創新的事情，是不是會變成比較容易找到這一些人的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣就要很好的Design Leader或者是Architect，讓他知道在創新的時候是有人在帶的，並不是亂來，這可能是會比較大的挑戰；簡單來講，你還是要找大神來放，你才能用這個方法來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但我也覺得沒有那麼悲觀，像我有一位朋友叫做王景弘，他一直都做很多這一種跟社會工作有關的，原因就是因為他小時候就是在一個高度數位落差，最偏遠的偏鄉長大的，所以他相當瞭解沒有網路可以用的情況，所以他就會很關心數位落差等等的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我也覺得是要看你面試的人小時的生長背景，如果在大都會的六都，當然對數位落差一定沒有感覺，但臺灣也不是都是六都出來的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實臺灣有很多東南亞來的僑生，又或者是在臺灣內部也有很多因為偏鄉離島的關係，但是唸書不一定是在本來的地方，可能是在六都的學校，其實資訊科學是最容易突破地理限制的題目之一，所以很多人可能小時候就有興趣，但不一定真的走到大學資工等等科系的體系，像這一些人比較容易在 COSCUP看到，因為不一定是唸本科系，很多大學沒有唸完，但他還是一直在做這一些工程上的工作，所以這可能只有從社群去接觸到，當然如果做資安的話，那就可以接觸到。你如果用一般人資的話，可能就沒有辦法看到這一群人。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>對，之前有接觸過幾個，可能是從雲林，大學可能也還沒有畢業或者就是輟學了，但是技術又非常厲害。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>因為我們也不是技術背景，我們要怎麼樣去參與在開源社群當中？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們team裡面沒有任何？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他是人在馬尼拉還是？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>他們比較偏硬體的，現在是軟體的，在臺灣從0開始，有一個leader是在馬尼拉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。我會覺得這一些技術都不是問題，重點還是讓他覺得有一個mission，也就是來這邊對人有所貢獻的，這個比較好的，但要寫得出這樣一套，確實本身不是在開放創新的社群混的話，確實不是很容易打中點，這都是真的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有任何部分是開放出來的嗎？像同樣做CDN的，像Cloudflare就把很多基本的工具都開放源碼出來，等於貢獻給大家。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你們的重點其實是在衛星的那一段，所以好比像APP本身有想過那就捐出來，然後讓大家可以任意地翻譯、修改等等？你們有所謂open source策略嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>現在還不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這也是另一個工程師會在意的，如果他來工作，這個東西就open source，至少在做的過程裡、社群裡就有名聲，因為是公開做的。但是做的東西是不能對外講的，都要簽NDA，硬體工程師可能比較無所謂，但軟體工程師就從社群消失了，沒有辦法跟社群繼續抱持一個聯繫，因為做的東西就是不能公開的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你如果讓他做某一層的東西是可以公開的，然後可以貢獻回社群，一面在工作，一面就在累積portfolio，即使還待在你的公司，但是大聲的機率就大幅增加，不然再有貢獻就是被捲進硬體本身裡面，不會作為軟體工程師可以端得出來的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是portfolio，因為你這邊說具備開放源碼的知識，但你沒有特別說做出來的東西哪一些部分是開放的，或者是可以貢獻出來的，所以這個也許回去你們自己的策略也可以討論一下，像現在微軟就是把所有的專利都捐出來，變成open source可以用的，這就比較願意留在微軟，我比較願意幫他們講話，但是至少從工程師的角度來看，可以待在裡面，但同時又是社群的一部分，又或者是像Github買下來，但承諾編輯器的基本東西都還是開放源碼，不會因為買下來就變成是封閉的，這一些大概都有善意、好感。好感可以抵得過團隊裡面的人，也就是說至少自己也可以變成社群領導人，如果這兩個都沒有的話，真的要訴諸在偏鄉不舒服的經驗才行，這一些都有，當然是最好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>對於剛剛提的開源社群member來說，他們所謂的Impact是比較像開放源碼，把coding分享出來嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比我當時做了一個辭典，這個辭典我當時也沒有想到阿美語的人會跑來用，因為我是開放出來的，叫做「萌典」，所以阿美族的人不用問過我就自己拿去用了，因為這樣子，我也認識阿美族的朋友，開放不一定有impact，但是不開放一定沒有impact。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>對他們來講是交流跟互相學習的方式？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，也是等於證明給大家看工作能力的方式，不然只有老闆知道你的工作能力，但如果是開放社群，等於所有一群做的人都知道你的工作能力。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>目前有臺灣比較新創的公司在做這一件事嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說同一個題目嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>或者是open source策略這邊？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣open source最大的是Mozilla，有相當一部分的研發都是在臺灣做，之前甚至還想要做完全一套自己的手機作業系統，但後來收掉了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在也開始做一些，其實跟你們的題目有一點像，就是在東南亞網路連結度不高的地方，然後透過離線瀏覽的方式做一些長者或是弱勢民眾一些解決方案等等，這一些是目前臺灣Mozilla在做的題目，跟你們的核心關懷是有一點像。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我會跟他們目前有協助另外一個題目，就是幫忙保存臺灣各個原住民族的語言，所以他們有一個叫做「同聲」計畫，目前用華語可以錄音，等於是捐出你的聲音，機器學習以後就比較聽得懂你的腔調，也可以幫忙聽別人的，說這樣是對、那樣不對，這樣的好處是，以後大家不用一定咬字都跟這一些大公司請的聲優腔調一樣，可以用最自然的方式，甚至夾雜台語都可以跟機器對話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像這樣的社會影響力很明顯，它的改變理論是大家捐出聲音，機器未來就聽得懂全臺灣各地不同族的聲音，這樣子當然就可以吸引到一些大神來參加，也可以看一下common voice如何pitch他們的東西，因為在他們那個領域就是用AI去做語音辨識、做這一些的，其實目前是最炙手可熱的地方，去任何地方都可以領非常多錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼願意來一家社會企業？因為Mozilla是百分之百的營利都投入這個基金會、使命，所以確實是社會企業，為什麼還找得到這樣的人，因為可以解釋得很清楚會對這個造成什麼正面的影響。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其他東南亞，當然Redhat也非常有名，從很久以前做Linux，他們最近也在做所謂的「創新實驗室」，不過這一些網路上都有公開資訊，這一些是比較老牌了。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>因為現在確實focus在東南亞，但是如果我們跟臺灣當地一些可能關注相關教育議題的社群有聯繫，或是我們做的東西其實跟臺灣自己本身會產生更多的連結，是不是會對於想要有impact的人也是一個指標？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於變成他們的channel的感覺，他們更認識你，你也更認識他們的訊息，比較像策略合作，聽起來是這個意思？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在做東南亞線上課程的，有一個叫做One-Forty。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不知道你們有沒有談過，有沒有把他們的東西放到你們平台上。因為他們現在放在youtube，這當然是一個可能性。比較有系統地做……One-Forty可以來做，就是對已經在臺灣的人，但其他我可以想到的是一對一，有的人專門做印尼、菲律賓，還有做其他新南向國家、印度等等，但我不確定這真的是你們最好的夥伴嗎？因為你們現在聽起來要的並不是內容，而是類似品牌或是社會印象夥伴？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想一下，有一個媒體是四方報，也就是越南、泰文、印尼、菲律賓、柬埔寨跟緬甸。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>他的編輯是張正嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們有來找過我聊一次，因為新南向很強調人跟人之間的交流，所以他們很希望能夠多有一些相關的故事，能夠給他們去報導等等，但因為你們目前的解決方案比較focus在一個城市，也就是馬力拉的話，這個訊息撒出去，你們承接下來的能量有多少，這是可以思考的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>四方報的對象是？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是移工。我看到的一些大概都是移工比較多，其實我們在社創平台上，你找「教育學習」，大概就可以看到，像One Forty是四十分之一，都不妨討論一下，像這個就是剛剛講賣咖啡、做教育的那個，還有一個是比較像讀書會，既然大家都是做社企，像我們這邊也會幫忙放一堆傳單，那個程度一定是沒有問題的，只是你們招人跟promotion這兩個是兩回事，如果有比較明確的訊息送出去的話，在招募上等於大家比較聽過你們，也可以考慮promotion先做，這也是一個做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得你中文名字取的並不是一個「熱點」，而是「熱鬧點」，還滿容易記的。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>很常會有人問我說是不是那個「熱鬧」？我說是，就是那個「熱鬧」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，文案很好。你們有看人家面試之後的心得嗎？就是人家會來你們這邊面試，然後就公開寫面試心得？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>有，有一個很詳細的，也是軟體工程師寫的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得軟體工程師很厲害。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>硬體工程師的取向差很多，軟體工程師相對比較喜歡說話，然後很多想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你們的硬體工程師，其實解釋得已經很清楚，就是開發中國家家裡沒有網路的Netflix，大家一聽就聽懂了。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>是PPT上的那一個？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>完全看官網的話，完全看不出來這一句話，所以這也是我覺得很好的分享，所以我覺得這一位寫得很清楚，尤其是第一印象的部分，我覺得如果省掉一開始認知成本的話，確實有比較多人會願意詳細來談可以做什麼貢獻。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但因為目前我稍微google一下，看到認知成本滿高的，就是要花很久的時間才知道要扮演什麼角色，這是現在馬上可以解決的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>我覺得大家都覺得我們問一些很奇怪的哲學問題，想要成為什麼樣的人、想要成為什麼樣的工程師？比較少人特別去想這個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在矽谷都是標準的問題，也是一些文化差異。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>可能我們成長的背景裡面沒有被引導過要去想這一些問題，所以到現在剛畢業的學生也好，或是畢業一陣子有工作經驗的人也好，對他們來講，有時回答這個問題都是困難的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但我剛剛講在社群裡面，其實整天都在回答這一種問題，真的也許從開放社群裡面找是比較容易的，因為他們本來就有想改變世界的想法，只是還在組團，這是一個可能性，只是那就跟人力銀行可能完全不同的策略。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>您觀察到臺灣的年輕人從畢業到還沒有很多家累的這一群人，他們大概都有什麼樣共同的特質？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很不喜歡由上而下的威權式東西，非常習慣於組團、組隊打怪，就是協調能力都相當好，也就是跨領域、溝通，這個也跟解嚴有關係，也就是在戒嚴時代跨領域溝通沒有必要學的東西，解嚴之後好像很自然的一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個當然也跟從小有沒有網路可以用的關係，有網路可以用的話，可以發現網路上亂七八糟的人都有人在做，會覺得各種不同的人都可以貢獻的地方，尤其人的社會化大概是十一、十二歲的時候，沒有網路就是一板一眼或者是某些答案才是標準答案，我想隨著時間過去，大家越來越會覺得每個人都不一樣，就是協調起來才能做出更有趣的事情，確實上一輩並不是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>也會很看重現在的公司或者是團隊是不是有很透明的過程？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是不是有註冊臺灣的公司？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳以潔">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有在章程裡面明白寫說是社會企業，因此想要促進哪個永續法發目標嗎？你們有參考所有在社會企業登錄上別的社會企業寫法，其實通常在公司章程裡面寫，就像你所說是透明溝通的方法，告訴所有員工說我們的價值是什麼、這一家公司存在是為了解決什麼問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少，賺錢就是要賺錢，但是賺錢的同時也要做另外兩件事或者是三件事，所以這個是社會使命的揭露。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前很鼓勵，如果你是股份有限公司的話，就直接用工商憑證在經濟部的公示平台，自己把自己的社會使命揭露給大家，我們之後會按照你的社會使命分類，有一張地圖顯示我在章程裡面就是要解決教育問題的公司，一方面我們比較容易找到國際上一些做同樣題目的人，二方面是讓大家在求學階段，如果想要促進教育的話，就比較容易直接找到你，而不是中間還要透過獵人頭的公司，這也是另外一個馬上就可以做的事。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>黃志成</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們在這邊多久了？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>大概是十二年前，我從台中大甲媽祖那個地方，買了一個古蹟、鐵道倉庫，還有一個廢棄農業空地，總共三個基地。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我想要做海線的地方再興，因為過去海線的高速公路……日據時期是很旺的沿海小鎮，高速公路因為三線通過，沒落了幾十年，因為它的發展腹地比較小，所以他的人口長期外流，都屬於小鎮。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我在台北工作了四十幾年，回頭看地方長期都是外流，過去中部都是勞力密集比較多，後來有中科，但是那個是屬於製造業的部分……</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我們希望藉由硬體與數位科技與國外連結，我們的古蹟想要做國際藝術村，我希望藉由跟國際藝術家交流來觀看臺灣的土地、文化及工藝，我們想要用當代藝術的手法來作連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>這裡面將來可能會因為碰撞而產生一些文件或者文獻，又或是工藝上的產生，當作一種營運的可能，出版品也是一個，這部分是先有一些想法，從硬體的地點、實踐，然後再作後續的營運計畫，所以我們先把營運計畫先跟政委來作說明。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一份已經公開或可以公開的東西？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>可以公開。</p>
          </speech>
          <narrative>
            <p>
              <i>（營運計畫：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/____181016_____">https://issuu.com/pdis.tw/docs/____181016_____</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>我先就剛剛我們黃總提到我們的營運計畫來為大家說明。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>我們的名稱是叫做「Spruit Outfall」，中文名稱是「雨見」，名字的發想是從英文而來，我們取「Spruit」是指雨後才出現的河道，「Outfall」是指出海口的意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>名字由來是作為一種想像的結合，也就是自然跟人工系統碰撞在一起，用這一種抽象的思維去詮釋作為當代藝術機構產生的流動性及實驗性。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>我們的基地是位於臺灣西部的沿海地帶，曾經產業非常發達，但因為貨運路線轉移，現在來看是比較像鄉下的地方，那時為了發展工業，所以曾經非常蓬勃的大安溪、大甲溪的兩個溪流，平常感覺很乾涸的樣子，我們希望進駐當代藝術，可以為當地帶來不同的文化碰撞。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>我們主要用四個關鍵字來說我們想做的事：</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>第一個是國際交流，因為裡面會邀請國外藝術家來臺灣駐村，也會邀請臺灣當地的藝術家與他們進行一些對話與交流，我們會有基地是辦策展，所以這裡寫到策展實踐，也會希望利用在地的文化相關，因此寫到文化再構與地方創生，大概是這四種概念來進行我們的計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>主要現在有三個空間，「院」、「庫」、「埔」，我們把它取這樣的名字，「院」是作為藝術家的住宿空間，「庫」是現場的展演空間，「埔」是一塊空地，我們希望可以做一些現地製作的工作，等一下為大家介紹三個空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>我們第一個空間是在大甲，是一個四合院，至今約快百年的歷史建築，希望在傳統的建築下，希望邀請國外藝術家進駐，產生一些對話的效應，以前在這一間四合院裡面是當地的士紳所居，在裡面曾經有做一些私塾的教育，我們在旁邊蓋了新的建築，也是一種新舊的交流。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>已經蓋好了嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>目前正在蓋。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>現在都已經結構完成，這個建築計畫是要拿去做建築競賽？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這真的做得滿不錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>對，很特別，我們是找一個東海的老師。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>內部空間主要是以提供給藝術家住宿為主，也會有一些會議室跟圖書室的空間，我們希望未來可以邀請其他當代的學者進行講堂的作用，以達到一種國際標準，大致上分成藝術家駐村，我們在閒置期間也會開放給大眾作為Airbnb住宿。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳依蘋">
            <p>接著是在日南火車站旁邊，等於是二級古蹟，正旁邊是過去的糧倉，這地方的稻米是供應日本天皇家族，大安溪是臺灣第四大河川，大甲溪是第三大，所以以前是米倉，這個是過去的糧倉，荒廢了幾十年。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這兩個地點大概多遠？</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>距離5-10分鐘。因為以前作為鐵道倉庫使用，因此這樣長長的，駐地在火車站旁邊，我們希望把這裡建成展覽使用，也會讓藝術家在裡面進行創作。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>目前正在施工，也是年底完成，現在還是在施工中。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>我們主要是作為駐村藝術家展覽成果的發表及自己策劃的年度展覽。第三個地點是在苑裡，其實都是分布在海線。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>距離大概差不多10分鐘，因此都是很近的距離，剛好是三個基地。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>目前看上去是綠色的這一塊空地。這個鋼構是以前的農舍，我們也是希望藉由像這樣子的臨時性建築，未來也是在裡面進行這樣的建築計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>意思這是農地？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>對，所以可能變成是裝置藝術的建築，不能構築的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>所以是作為實驗性空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是違建的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我們不會實體蓋房子。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>其實臺灣有很多違建的建築，這其實是一種在地的文化。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>上面那個也是違建。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>除此之外，因為我們自己機構本身有一些古家俱的收藏，所以也是有在想，研究臺灣的古家俱。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從日治時代？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>從清朝到日劇到昭和時期，有一系列的系統，我們也花了很長的時間在蒐集，目前有幾百件。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼會想要做這個題目？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>因為買了那個古蹟以後，有些家具不好保存，屋主會賣掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是空的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>變成我們要找家俱的時候，才發現臺灣有很棒的家俱，大家都不要，被燒掉、丟掉及丟棄，我們找的是比較好的家俱。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是先放有家俱的地方，然後再去找這一些家俱？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我們有租其他的倉庫。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>之後也希望基地是可以做古家俱的推廣與研究。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>過去古家俱有一些文化的衝突與轉折，裡面的工藝也一直在轉變，過去臺灣的家俱因為臺灣的肖楠是很好的木頭，像以前有鹿港家俱、台南家俱，其實每一個地域有不同風格跟文化，我想這一種家俱跟生活文化給藝術家，也可能會衝撞出一些不同的想法，設計屬於臺灣現代的家俱，並不是西方照單全收，結果臺灣的家俱也打不過歐洲的家俱。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>這不是展示，而是希望講一個完整的故事，然後研究它的工法、工藝，還有這一種形式的轉移，從裡面找出一些發想的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>臺灣對自己的家俱是沒有興趣的，但國外覺得很好玩，由他們發現的點再帶來一些想法，因此產生一些新的工藝出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>其實不只有展覽服務，也希望能夠多做一些在地連結，因此希望可以與當地的產業合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>現在除了農業以外，他們也有很多工業的發展，其實有很多工業，比較算現在不太受到重視，因為算是傳統的工業，我們希望可以跟他們有一些新創的連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>植入一些新的跟國際性的觀念，不然地方怎麼做是風俗性的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前看青年村落用很多藝術的介入，把像扶鸞這一種已經沒有人在的文化又紅起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>沒有錯，像海線有一個白沙屯馬祖，現在網路年輕人很紅的原因是，透過網路跟一些現代溝通，海線那一代從白沙屯媽祖或大甲鎮瀾宮媽祖，其實是很重要的，但出了那個媽祖廟之外，也沒有變化延伸。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，信仰中心不會變聚落。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>對，永遠只是好到廟的周邊而已，對當地沒有實質的幫助，這是當地的困境。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>我們目前也是有預估一些資金來源，可能就是門票、餐飲，也是希望我們的研究可以作為一些出版品的發表。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>主要還有產品設計這一塊，其實海線那一塊有很多地方的公益，像藺草的在地工藝產業合作，然後發展出新的設計。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個題目我隨便聽是國發會、文化部及經濟部都有非常相關的案子，你們有在談嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我們都沒有follow，都靠自己的力量在做。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>我們目前還沒有想說要跟政府申請補助，由於與政府補助需要較多的時間申請，因此這可能是比較後期的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>還有一些周遭資源串聯的話，像當地藝術家的工作室，比如剛剛苑裡的草皮旁邊是邱老師的藝術工作室，他是一位東海大學美術系的教授，也有一些國際駐村的策展經驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>還有像裡山塾，也是在苑裡的區域，推廣的是梨山生活。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我們的基地在旁邊，我們的土地要開發之前，也借它的去做。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>也是希望未來他們可以做一些合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>接著是苗栗，也是苑裡那一個區域有一個苑裡掀海風，由苑裡返鄉青年、在地的小農及職人共同組成一個團隊，然後積極地推廣友善農業這一塊，他們也有辦一些活動的串聯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那是不是古蹟燒？</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>對（笑）。這是他們現在正在辦的活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>到處都看得到他們（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>旁邊有三義木博物館，我們滿希望合作的是在地工藝的這一塊，那也是我們的合作單位。因為我們有一些同事，他們現在正在英國駐村，我們可能也會跟英國的學術單位有一些產學合作。希望可以以區塊鏈的技術來植入藝術品拍賣產業這一塊，可能也想要跟委員請教。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們正在做嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>沒有，這一塊我們初步瞭解，臺灣目前藝術品要做區塊鏈是有在做，但是最難做的是前端那一塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>區塊鏈只能記錄發生的事情而不篡改，誰有寫入，以及你要怎麼樣在上面說幾個人講了算或者是誰講了算。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>沒有錯。像我本來是想要用臺灣的古董家俱，那個家俱過程很重要，因為臺灣的家俱這一塊，過去有很多都是盜竊品，很多人放在家裡面，有了十五年的追溯期之後才拿出來，因為這個是臺灣這一塊過去的黑暗面。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>這一塊我都認為應該要植入區塊，應該所有的東西都有過程，並不是丟出來之後才充滿問題，這個是我自己在接觸的過程中才發生很大的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有你就得從生產的時候要開始？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是這一些古家俱沒有辦法回溯？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>對，我再做新的屬於臺灣的家俱，像為什麼一個椅子可以賣80萬、100萬。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>它有它的故事，而且還有限量。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>他們的家俱將來品質及精緻度都足以上台賣，但是沒有這個過程，這個家俱流到哪裡不知道，不然臺灣的家俱是做幾百元，你如果做高價的，我覺得區塊鏈很不錯，因為區塊鏈是最近這幾年才出來的，歐洲有沒有人來做，我不知道，但是藝術品是有的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>區塊鏈的技術在當代的藝術裡面，在數位上是比較有可能的，因為數位比較容易驗證。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為等於畫的每一筆都有記錄。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>對，我們發現數位影像這一塊比較有機會，其他大概就滿困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其他在過程中不斷地像拍快照一樣，像現在也有人在做農產品、水產區塊鏈溯源，必須要整個冷鏈一直放感測器，不然用人去抄，他愛寫什麼就寫什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>像魚真的是有被檢疫過也不知道，因為產量很大，不可能逐筆。我們在礁溪有一個溫泉民宿，就是跟農委會合作，因為那一塊的東西很精確，也會避免中間的錯誤或什麼，我們也是很早導入這一塊，因此才請教。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>因為目前對產出的東西是有計畫性的這樣想法，但可能實際下去做之後，它會演變，當然我自己一廂情願，這種東西應該是要連結國外的，連結國外當然就會牽到很多方向跟路線來思考，只是來聽政委說如果要做這個事情……當然日本是有藝術季，就用跳島藝術去做。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我們海線的地方振興，用藝術的部分是很容易吸睛，吸引年輕人、國外的人，不然太多的東西是不會有興趣的，我們說這是媒介、用這個方向，如何來做國外連結，這是有一些盲點的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#范宇晴">
            <p>是，簡單報告一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個地方非常好，光看一開始的建築就覺得心情很好，那就像剛剛講很有吸引力的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我其實滿意外你們完全沒有跟任何一個地方創生的計畫合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>對，我們就自己默默做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在這可以說是行政院各部會最紅的一個題目，因為今年是地方創生零年，明年是元年，大家試著幫您剛剛講人口外流比較嚴重的5萬至10萬人的區域去找到地方的新故事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>找到這個認同，並不只是故事而已，還必須每一個部會所轄管的那一些產業，他們目前的做法是現在把這個故事先談到一個程度之後，他們會要所有的地方型計畫裡面扣某個百分比出來，就是讓在地的生態系去承接，所以不是大的系統整合商或大的營建商去那邊蓋房子，或者是去那邊做單一，也許一次大活動、大拜拜，但不會帶動旁邊的東西，所以幾乎是用政策扣合的方式，要求他跟在地的這一些來合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前幾個已經在跑的，從地方創生在做的，一個是叫做SBTR，是經濟部的案子，這個案子我剛剛一看就覺得跟你們非常像。主要的原因是，如果有跟建築師合作的話，如果有建築師事務所跟你聯合提案的話，這個就可以一次設計好幾個，包含景觀室內、一般工程技術、裝修等等，全部都可以放在一起去進行申請。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們也可以看第一批他們選出來這一類的案子，你就找SBTR，大概就可以找到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然文化部也有很多類似的案子，因為你們這個等於是文化部的每一個案子，包含國民記憶庫、青年村落、老屋活化，其實全部都可以算上，所以我也不太確定是哪一個，但我會覺得至少先讓文化部知道你們的存在，這個還滿重要的，他們在plan跟這個有關的活動，不一定是用補助的方法，很可能是用策略或是協助的方法，我覺得這個也是滿好互相認識的一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像青年村落的話，他們就會特別找所謂的返鄉青年，然後在這裡面去做小時候的記憶，他回來之後試著把這個記憶擴大，這是文化部的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>教育部的部分，我想我們還是有高教深耕，這是今年的計畫，大部分都是靠大學裡面在學類似科系的，像你們這邊最直接的是，可能視覺傳達或是廣告都有可能，只要附近有大學，不是非常非常遠的大學，他們有系所裡面的人覺得來支援你們的營造工作，對他的學習理論落地是有幫助的，教育部就會願意支持兩年試點，然後再加三年經費，也就是最多五年的計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們看到後壁做社區營造比較久的地方，有USR的時候，就會善用這樣的資源，像文藻外語等於幫仕安設計國際連結的部分，這等於運用他們所學，而且也算學分，所以不是畢了業再來創業，而是在學習的過程中，老師帶著去結合這樣子地方創生的工作。當然國發會本來就有設計翻轉地方創生，所以這四個應該是最相似的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在Google就找得到，但是在社會企業的入庫網站，我們在「se.pdis.tw」都有各部會資源的盤點表，裡面有承辦人的名字、電話、計畫都在上面，這是政府的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個很重要的是，你們跟本來在地的這一些團隊合作關係，目前除了看起來是要策展，一年會有大的？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>兩次大型的展覽跟國際藝術村合作，其他是我們自己策的。其實我們希望是工藝，我講一個個人看到的，臺灣文創商品做了很多，我觀察了十幾年，每一次去華山、松菸看，我覺得很奇怪，為什麼沒有辦像消費的這一件事，所以像文創產業產出的東西，長期以來，一直感覺很難做。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我後來發現有兩個因素，一個是國際形象的地位，第二個是臺灣做太多類似國外的東西，並沒有轉化，造成轉化臺灣的東西太過浮化，沒有辦法轉得很好，像日本的文化創意產業現在正在開花結果，全面性地影響全世界。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>當然都有一些爭論，國際上認為臺灣不重要，但是你做的東西出來，你的識別性又不夠，到底做的是丹麥系統、美國系統或者是什麼，永遠都是不清晰，不管服裝或者是工藝，看出來不用講，都認為這是日本的，為什麼？我們一直在探索這個，為何建築蓋起來日本的，你不會懷疑，你不會說它是英國或者是哪裡的，這就是在整個視覺上來講，是很容易被輕易辨別。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，一個明確的體系。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>這個也是我們覺得要想辦法突破的。不然臺灣在做的答案也是一樣的，當然跟是不是國家的力量有關係，這當然探討很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>因此我們才知道，是不是要從地方再結合國外的藝術，也就是各領域，哪怕是劇場或是音樂或是跨領域的，會覺得某些都很好玩，可以轉化，讓臺灣這一些執行的人可以學習到這一些技術或是觀點，因為這是我自己觀察的瓶頸。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我問為什麼臺灣做不出這麼具有國際性、競爭力的東西，永遠就是臺灣島內在玩。像剛剛政委講到的，臺灣的活動沒有興趣看，哪怕燈會，都沒有沉澱流下來，所以變成是在地的文化有關，他們現在延伸到兒童家俱，那是比較清楚的，但是其他縣市找不到屬於很強烈會讓你有衝擊力的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且會讓在地的人覺得這是生活的一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>要從消費習慣來培植，跟臺灣可能認定就是10萬元，臺灣就是永遠複刻人家的東西，一個是屬於外銷家俱，臺灣之外都沒有辦法產出往上的一層。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我個人覺得是文化的藝術，因為沒有文化自信，就是覺得抄別人就可以賣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有會到達一個產業鏈、價值鏈裡面一個飽和點，像臺灣的紡織產業是非常強的，可能足球賽，比如十個裡面有七個都在穿臺灣織的東西，但是到時尚產業中間也有一個斷層，你會覺得投這麼多的力氣去，不如把這邊的產能擴大，才可以做得不錯，所以反而在某一個價值鏈上，已經過得很好了，會喪失再往上一層價值鏈的功能。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>但是明明知道淘汰的速度很快，臺灣的代工文化，只有代工極大化，弄到全世界最大的代工廠，但是還是賺了最微利了。我看很多人開始要逃了，因為一個關稅徵得10％、20％就沒有競爭力，像我們講過去的代工廠是毛利3％至4％。可以調個10％就活不下去，這是我們認為長期以來的宿命。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我自己觀察，很多人去國外唸很棒的行銷廣告、藝術或設計，已經幾十年來了，最簡單的，我們都還沒有辦法形成普立茲獎的建築師，臺灣的建築永遠是雜誌、刊物抄過來，原創性不夠。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>代工的原因跟前頭的原創性有關係，這個原創性，我認為是透過當代藝術或者是工藝文化上的洗禮，我對文化的追求是很深入在追求，但我發現跟很多年輕人談都沒有興趣，他覺得那個不重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這就是所謂的傳承。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>但有些國寶的工藝設計師，因為那一個方式也沒有辦法說服年輕人，很厲害可以得到新創獎，但你叫他後面去學，沒有人願意，你看到的是公益斷層，我認為是文化斷層。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一些算成功，像霹靂布袋戲可以算成功的，因為完全跟數位接上了，甚至包含了Cos圈，等於在每一個圈裡面都找到一些連結的地方，本來操偶師也還是在，所以可以說傳承有做到；但確實這比較是成功的比例，在大部分需要傳承的地方，都還是有一點卡卡的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我也認識花了很多錢，但是轉化的時候，我其實還是覺得臺灣的孩子應該要好好瞭解這一塊土地的文化，產出來的東西才有強大的論述能力，不然永遠就是拿國外的理論在講，你學的理論，其實那是人家三十年前的理論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，而且描述的是人家的社會，現在也不一樣了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我傾向的是過去應該看日本，為何日本的論述可以變得這麼強，像我對空間、建築，又或者跟這個產業的關係，我很清楚，過去的世代是義大利、法國的美學家，到後來是美國，到後來是北歐跟日本。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>北歐並不是一個很強大的地方，但是文化發展很多環保觀念，投入在所有的所有的製品裡面，為什麼這麼強？日本為什麼可以？我探索這兩個地方，也就是為何變成全世界的主流？現在很少談義大利家俱，很少人談巴黎、法國，你會發現都被這兩個地方取代，因為有環保生態，甚至很多思維、設計的東西本來就符合那個時代的思維。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我想探討臺灣的角色，臺灣有這麼豐富的文化，為什麼我們最後沒有辦法產出很強大屬於漢文化的物件商品？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>像你看到我們臺灣街頭的建築，我每一次問建築師，你可以設計出臺灣的建築嗎？每一個建築師完全不敢碰臺灣這一件事，為什麼？他說那個是大哉問？為什麼日本、泰國做得到？包含音樂、戲劇及雕塑，我認為都是在建築當中。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我碰到那一天國外回來的建築師，像你剛剛看的建築師，像老房子，建築師設計100噸的東西，不行，這個東西跟我的建築有違合感，我用了兩個建築師，一個是前幾年得很多獎，王建築師得了很多大獎，因為他的理論是要破壞古蹟、拆掉一大部分，我認為那個是結構主義，老的東西保護都來不及，因為拆掉那個房子沒有空間，整個城市的記憶就結束了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>像我今天去那個地方，我跟旁邊七十歲的老先生談，這一個建築有提自由平等，但是沒有人知道，那是日治團體第一個創辦銀行的人，一個城市的榮耀感，因為你不知道這個人，所以你不會覺得這個房子是重要的，他不在意，每一天三餐，你在談文化，會覺得是高調、沒有意義，我自己打滾這麼久，強烈感非常強烈的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>因為我是廣告公司，廣告公司是在談行銷、策略，你的概念、定位很重要，如果沒有概念、方向，做出來的東西就是隨個人的，這個沒有主張與想法，這是我個人，我講這個沒有人同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>敬表同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>人家說這個不重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>為什麼我會有這三個基地的想法？當然是廣告人的思維，你要讓人駐村，也不是住而已，他能體會什麼？可能會需要某個功能來展演，哪怕一口水、一個食物，絕對不是今天來觀光一、兩個月，就很深刻，因此那個是農業基地，是有山村聚落的概念，那部分算是很短的海線平原上，5分鐘就到海邊、5分鐘就到山邊，是臺灣僅存的基地，這個在地方上是有很強烈的元素。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>城市的吸引力太大，資訊很大、展覽很多，所以生活很精彩，我想藉由這三個基地再吸引一些年輕人回到鄉下，願意接受被蚊子咬，願意接受旁邊鄰居的言語，然後還有實務面、實際面的，然後願意接觸，父母親被迫回去承接，有一些是有理念想做的，因為這一種小鎮5、6萬的城鎮，到底能不能吸引別人？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我覺得網路是很大的助力，其實已經開始跟全世界沒有距離了，我剛剛講的是，希望實際捲起袖子做事，因為我們廣告人會談這一塊，是實際要做這一件事，而不是辦公室、paper作業。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我認為只有親自的體驗跟體會才可以，也就是回到最本質的東西，最純粹的，不然最後永遠做的都是3D建模做的，像我們講說臺灣很多的產出，那個特性是什麼？為什麼有價值？你沒有摸那一塊木頭、接觸，你沒有品他的香味，所有的東西就是當你用資本主義，常常是機器生產，你要做高端單價的東西，我認為是回到創意、手作，我常常舉例，你看一個老師傅，可能要2K才可以做，所以當然要賣你80萬，那一些工藝傳承才有價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>假如你還是相信機器的東西，我想那個是很困難的，也許是我比較老，不好意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我完全同意，因為您後面有一個故事，而這個故事可以讓你連到一群人，但是機器的話，也許可以認識IKEA的設計師，但是沒有那麼好聊的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>就是挑稍微漂亮一點的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然工業設計有好處，也就是普惠，大家不用花太多的情況，尤其對開發中的國家是有幫助的，不抹滅那一個部分的貢獻。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是到藝術欣賞或者是社群營造的時候，你當然希望後面有一個很認同這一個藝術的人，而不只是大量生產3D建模，大概是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我最近去土溝的農村美術館，其實都有看到滿多正在用藝術介入的，大家提到在一個地方要獲取當地的信任，大概都是五年起跳，確實像您剛剛所說的是要捲起袖子下去，並不是辦個一、兩次展就會相信。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>蚊子我比較不知道是必要的成本。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>臺灣的蚊子鄉下就是致命傷。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像您剛剛提到，我們碰到很多實際鄉下做營造的，為何能夠做得比較自在，就是因為他自己接案，等於soho，然後大部分的工作，不管是設計、音樂、寫文字、寫程式，所以對他來講，住在哪裡，其實反而比較天寬地闊地方，比較有創作的動機，關在小格子裡面沒有東西可以做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這個是最近三年左右才開始的現象，大家發現所謂的數位游牧民族，以前都是在六都，就是有比較高速網路間，在高鐵沿線去改變，但是現在發現不是，臺灣任何一個地方，4G都已經夠快了，所以就會開始到5、6萬人的地方去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實日本的地方創生等於靠他們的這一種遠端工作，很多大公司就會設一個分部在一個非常小的鄉鎮，但是他們保障網路的連線，給你的薪水也是一樣的，事實上因為你的生活費用大幅降低，實質收入就增加了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>是。台北市就是因為中南部的房子上來，光房租就去掉一大塊，我就鼓勵人家為何不到鄉下的地方，像我這個基地又有住的地方，實質的薪資達到是全部，不用再負擔租金這一塊，然後生活又大幅降低，為何不回到地方創作？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我覺得至少這個訊息結合你們目前已經在地的朋友，還有跟我們社創中心，其實我們一直在辦類似的展覽，所以我們會一起把這個訊息送出去，因為這個新的情況確實是最近幾年才有的情況，以前4G也沒有，Wimax也沒有幾個點可以用，這樣真的到很鄉下是有數位落差，但現在幾乎是沒有了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>網路基本運作，我們在數位科技這一塊可以用什麼樣或是有什麼樣的技術可以做？我比較二分法，我覺得網路沒有錯，大家都看到很多IG、新的，但我覺得不一定有真正實際的產出，我覺得所有的東西運作，最後要變成產業，不然不能只是永遠找公部門，像我那一天有跟文化部的次長有一個座談會，也跟他有聊到。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我舉一個例子，你被列入歷史建築跟古蹟之後，你的不當產被貸款，等於宣判那個房子的資產歸零，縱使你繼承也沒有用，因為所有的屋主利益被消失了，為什麼不用行政立法給他更高的容積？甚至為何要政府撥預算？像台中的另外一個，我眼睜睜看預算編了十幾年，崩塌的速度更快，我相信火災一把火就燒掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>這問題是為何不用行政法條？也就是引民眾的資金去做，比如我沒有什麼財力，但我想做一件事，我假如很有財力，不會想做這一塊，沒有錢的想做、有錢的不想做，比如可以引進去做這一塊，因為政府撥預算總是預算排擠，有一些東西是會有簽到，因為是私人財產，最後因為怕百姓講話，所以只好逼迫屋主要對外開放。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>其實傷害那個建築的，而且破壞原本生活的模式，最後變成是鹿港老街整修完之後，沒有住在裡面，然後變成是商業，而是不適合居住，變成是假的文化政策，並不是真正的政策。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>像我想做家俱方面的博物館，我有能力買農地，我哪有辦法去買市區的地？但我可以去買地、花錢蓋，但是後面的問題是，因為有很多文物的部分，當地政府或者是每一個人都說「不」，因為所有的地方政府預算都很拮據，那個東西弄下去之後，人員跟管理費用都不能負擔。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我碰到很多關於收藏的原住民的東西或者是其他文物，都沒有人要收，這就是沒有辦法引用外部有財力的企業，寧願可以鼓勵他去買40幾億的私人飛機，他只要撥一小塊就協助地方創生，很多地方有他自己的故鄉，我覺得法令上並沒有很活用民間的資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>政府最後包山包海在做事，沒有用政策引導，因為我的硬體、文物，我想要做活動軟性的部分，我只能慢慢做，我的速度並不快，因為財力就是有限，並沒有辦法很龐大地認同，又不可能去找志工，這是不可能的，要一步步做。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>很多人說為什麼不找公部門？我要買一個二級古蹟，那時國銀說不准貸款，有想法的人怎麼做這一塊？只要一消息說要列入，就被拆掉了，變成那個法是在加速古蹟的消失，並不是在保護古蹟，這是我看到的問題，我自己本來去年有一個很重要的，因為那個真的維護不易，每一次颱風屋主已經沒有錢了，就要花幾十萬去維修，那個是你的私人財產，我不能隨便補助，碰到的都是衝突的，我想要去買他的時候，我就是有一點錢，我想要去貸款，銀行告訴你通通不准貸款，這就是一個矛盾。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為私有老建築的保存再生，其實文化部是有的計畫，但我很同意您的基本想法，不能只是對修復技術或是對建物本身補助，應該是去補助那一個社群，把這個東西變成他們共同活化空間的一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前以我所知，在做這個的，SBTR已經做了一陣子了，但是這一些都是相對性的，而且也很坦白講，文化部能夠做文化記憶庫或者是什麼，那都是因為有特別預算，所以就沒有排擠問題，因為不是公務預算的一部分，而是前瞻基礎建設；但如果沒有特別預算的話，確實是會有嚴重的排擠問題，尤其牽涉到私人建物的時候。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>變成是財產的問題，像彰化為何會燒掉這麼重要的建築就是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想特別預算也是拋磚引玉，也不可能靠特別預算來解決這一些所有的問題。但是至少做到兩點：讓盡可能多的學生，包含明年新課綱上路之後，我們會希望所有旁邊的高中，因為高中現在就有選修了、校訂必修，都要結合在地的特色。包含國中、國小有很多的教程都可以跟在地的文史工作者一起做，就像剛剛講五年才能贏得當地的信任，同樣的小孩在這邊學習十二年國教，裡面任何選五年跟這個地方有強烈聯繫的話，才會願意回來，不然跟這個地方有什麼關係？他就趕快跑掉了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此這個紮根，我覺得是最重要的，小時候他學習的一部分，就是跟這一些文化發生關係，他長大才會覺得他認同的一個部分。如果等到他十八歲以後再來灌輸概念來不及了，這個是真的，因為在很小的時候，可能七、八歲的時候是沒有接觸這一個東西，到了十八歲已經形成這一套系統，其實都是歌本哈根傳過來的（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>會覺得臺灣的東西都是LKK在講的話，當然我們這一代對某一些事務是很有感動的，新世代是靠網路起來，可能跟待人接物與親戚家族接觸的文化是陌生的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>是都市化？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不只是都市化，也是全球化，大家看Youtube長大有，各種文化都有。一個是往紮根連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是沉浸式體驗的事情，其實文化部花了非常多的力氣，把各地大的歷史場域，像龍山寺的東西去做建模，叫做「臺灣數位模型庫」，這對我來講是非常好用的，我現在常常會有國外的邀約，希望我在不同地方演講或不同的地方去分享，但是我不可能實際搭飛機這麼多的地方，我現在是他們只要戴上VR，我可以直接把鹿港天后宮放在大家眼前，因為大家戴很便宜的，就是3,000元左右台幣的VR，就可以直接進入某一個歷史記憶，我可以在廟口擺一個虛擬的攤位開始跟他聊天。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這其實對於國外的朋友來講，這個吸引力很大，因為你要買一趟飛機來這一些地方，其實不容易，而且還要在地懂英文的導遊，但是當文化部把這一些都掃描好且公開上網的話，不管在地創造電子遊戲、互動體驗及數位藝術，直接拿這個當素材，我覺得這個對數位藝術的創造者是很大的改變，因為對他來講，不會永遠只能是好萊塢或者是最基本特效的元素，而是可以開始用好像真的走進天后宮的元素來進行工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然文化部也會資助很多4K、8K的歷史劇，以前拍完就拍完了，現在拍的過程，像戲服、道具、場域，大概都會掃了，然後把它數位化放進去。我覺得這也是你們可以考慮的，因為經費並不貴，透過360相機，尤其建築師本來就有BIM的話，就變成沉浸式的體驗，至少沒有來過你這邊的人，在世界任何一個角落，只要上Youtube是FB，只要戴一個VR裝置，就很像回到家的感覺，也不用花大錢，也就是一、兩個關鍵體驗，也就是30秒的短片已經感覺很好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像這一種東西，我覺得未來算是延伸的觸角，想辦法找出這就是臺灣的文化，或者這是臺灣的認同，又或是臺灣樣式建築的時候，不需要把所有人都飛來臺灣，可以給這一些素材，讓他們沉浸在裡面，感覺到之後，他們再去創造，所以我覺得這個是數位時代，我們也另外可以做的一件事，也很歡迎繼續關注。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>這個已經開始好幾年？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，這都是基礎建設裡面的東西，那時文化部想跟科技部合作，我當時覺得不能只是為科技而科技，如果真的要做3D建模對所有人都重要，明天颱風來或者是燒掉或怎麼樣，可以按照很細緻的建模重建，這個可以跟科技部一起開發。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>我們有做村落測繪，也有做建築的測繪，並沒有建築，所以我請台中大學的教授弄了一套，前面我都有做了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實很多你開放出來，也是免費宣傳，並不是靠賣這個賺錢，只是不怕人知道，而是怕人知道，因此這部分的開放，我覺得也是很好的題目。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實空總c-lab有專門一個lab是在做記憶、數位的東西，我不知道你們跟營運中心有沒有聊過？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以整個c-lab是社會創新主題，但是他們也是有記憶、數位人文等等其他部分，所以他們的策展方式，也就是建國花市入口就可以看到策展的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>不知道他們在做什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是這個東西給他們的舞臺，讓所有能夠做數位、混搭、再製的藝術家，在這個地方創作，就跟您剛剛講華山、松菸那邊是作品，但是這邊是創作者，讓創作者現地進行創作，因為是在地創新，所以不怕人看跟創作的一部分，所以這個是目前推的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃志成">
            <p>有沒有可以改進的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得很棒，就看你們第一次策展的狀態，中間我可以幫忙的，現在有我的聯絡方式，就隨時email，連著你們的簡報，我們會一併公布在網路上，所以大家google你們的名字，就很容易找到我們對話的紀錄，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>彭韋銘</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們直接開始，會做逐字稿，大概編輯十天之後公開。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>直接在網路上？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>我先自我介紹，我是臺灣雷爾運動，我們稱為國家指導員，也就是在臺灣負責的人，前一陣子因為斷交的關係，我們又發起一個支持政府，希望政府能夠建立星際外交，我之前在網路上有看到您對於星際外交，在平台上建立連署活動，裡面有對這個發表意見。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主要是外交部不知道要如何處理這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>外交部不曉得要如何找外星人建交，對不對？我們這個組織的宗旨就是要促成這一件事，我們自詡為外星人的代言人，當然這一件事是真的或者是假的是另外一回事。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>我想要請教的是，我們在臺灣政府的體系裡面，有沒有可能一個組織或者是人，又或者是一個team，是專門在搜尋可能建立外交關係，包含地球上所有國家交流在評估的，有沒有機會跟這樣的小組接觸，讓他們評估我們提出的未來方案是否可行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您剛剛是說在外交部裡面評估什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>評估未來可能邦交國的，像之前新聞有一些外交掮客，就是自稱跟某某國家的外交部長很熟，他們想要拿一筆經費去拓展外交關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>因為我們這個組織並不需要經費，但是需要一個外交部的窗口，跟他們談說有沒有可能政府考慮跟外星人接觸，當然外星人是否存在是另外一回事，有沒有這樣的機會，又或者是有沒有什麼方法，依您的看法有沒有什麼方法可以跟政府有這樣的接觸？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以外交部的編組，通常都是以地球上的地理位置，那一些司大概都各自是以地球為主來思考，我們有國際組織司，但是國際組織是既有國與國間的組織，所以以我所知，外交部並沒有一個跟地外交涉的單位，最接近的很可能是國家太空中心，但是國家太空中心，當然也許像SETI這樣的計畫，大家分析收來這個電波，試著找出有沒有地球之外的訊息，我想這個太空中心當然也許或者是中央研究院有一些朋友在做這個題目；但是這個跟您剛剛所講的外交並不是同樣的事情，這個主要是在找外星人的題目。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>我們的意思是，與其你們去找，我們有提供這個管道，或許你們可以聽聽看，您可以說像外交部司職是地球上的政府或者是團體。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，像歐洲司就是管歐洲。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>有沒有可能聊聊看，然後看我們到底是怎麼講的，然後把這一個事情講出來，現在目前包含臺灣的法律，你要建交是外交法，明訂的範圍只有在地球上，依您來看，當然這個很全面，像要推動立法，但是這個現階段要推動，可能會淪為大家的笑果。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>但是這個組織主要的目的是引起這樣的話題，但是我們非常希望跟政府有接觸，所以您的意思是，跟外交部目前是沒有這樣子的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，當然你要求外交部增設新的組織，您剛剛提到的立法委員是最簡單的方法，因為只要通過一個決議，外交部就要按照決議來做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是您同時提到目前要說服過半的立法委員並不是非常容易的一件事，我們現在有公投，所以不管是地區性或者是全國性的公投，如果你可以說服過半的人民說需要這樣的東西，他可以拘束立法院或者是市議會，立法院或者是市議會再來建立這樣的工作，所以無論如何透過代議民主或者是直接民主，我想大概都得先說服一半的人，這個才可以往前走一步。因為以外交部現有的組織規程，我還特別查了一下，應該沒有辦法做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>如果不走外交部這一條路，有沒有可能中華民國政府有沒有這樣的機會去討論看看，也就是去接觸看看？依您來看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不管是公投或者是立法院的公聽會，都是社會討論的一環。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比如果公投成案，就必須要辦討論會或者是公聽會之類的，任何理念我想目前都很傾向於公投當作宣傳的方式，甚至那一些沒有成案的，也至少在連署的過程中促進社會討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>無論成案與否，我想他們或多或少，也達到社會討論的目的。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>您的意思是先提起一個公投案，關於法律的公投案，讓外交部去思考這一件事，如果這個案子成立，然後他們有法源依據會需要這樣的討論</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實是需要法源依據，法源依據如果不是從立法委員來，不然就是從公投拘束立法院做，以目前的體制，似乎這個是比較容易的。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>您之前提到外交部不曉得怎麼辦，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為開放政府聯絡人的工作，就是在業務機關找到要回應的人，外交部在他的組織規程裡面，並沒有哪一個單位負責地外文明，所以外交部的開放政府聯絡人當然就找不到業務單位來做這個事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>有沒有可能跟開放政府聯絡人來聯繫或解釋這一件事，也許他們可以換一個角度，或許沒有規定一定要地內文明，也許在一個還沒有規範的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想今天會做逐字稿，如果之後有類似的案子，外交部開放政府聯絡人有興趣或問起的話，其實你直接編輯完之後我們會公開，所以這其實也是讓Google可以找得到的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想外交部也不只是地方政府聯絡人，也包含之前說跟沒有關係的，重點並不是一個人或者是兩個人看得到，重點是放在網路上，大家都可以看得到，如果想要對著他們說，現在就可以說。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>我的意思是臺灣政府非常努力尋找新的邦交機會，也許有這個機會試試看，對臺灣政府是百利而無一害，因為所有外交的工作都是在檯面底下先談一陣子，可能或不可能都是選項，如果有機會的話，臺灣的外交部也許有人可以跟我們聊聊看，所有的東西都是私底下進行的，你們覺得可以的話，我們再公開。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>想要留下紀錄的是，外星文明如果想要來地球，並不會想要獨厚某一個國家，或者是獨厚也許霸道的國家或者是獨裁的國家，他們希望來到地球，若我們願意的話，他們願意幫助我們解決現在目前的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>如果這麼幸運可以從臺灣出發的話，我們從臺灣把地球變得更美好。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>您是不是知道耶洛因人？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>不曉得您知道到哪一個程度？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就差不多你們網站上的程度。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>外星人說如果這個國家願意有一塊土地賦予治外法權的話，他們在那邊建立大使館，會優先保護這個國家，因為基本上是和平狀態下去發展科技。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>另外，所有的經費、土地，也許我們可以用租的或者是買的，當然那並不是我來做決定，因為外星人會自己考慮，希望政府可以放開心胸，因為沒有選擇的時候試一下，對於這個政府來講是沒有什麼妨礙，所以很多事情試看看。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>我認為這個信任感是來自於瞭解，一開始不瞭解的話，很難有信任感，如果願意撥空，可以跟大家介紹一下，讓大家知道我們的理念是什麼，包含也許你會增加一點信任感，我們就開始這個道路。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>謝謝。全部知道我們的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>個人方面有沒有給我們什麼建議？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想促進和平是大家都想要看到的。不過，你們之前好像也有跟巴勒斯坦進行討論？</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>對，這個運動有跟以色列政府討論，近年來那邊的情勢我們支持巴勒斯坦建國，因為我們是建議非暴力的情況下，並不是偷別人的土地，原本在1990年代的時候，那時是有跟以色列政府去交涉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有一些拉比做了一個調查報告，這我看了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此我滿好奇，你們在以、巴中間，選擇巴勒斯坦的用意？</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>因為我們已經放棄以色列這個選項了，基本上是這樣子，因為他們基本上是違背所謂上帝給以色列的使命，因為他們偷盜別人的土地，他們原本希望是互相和平做全世界的楷模，但他們現在不是，所以我現在已經轉向支持巴勒斯坦的程度。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們也有一些民間的朋友去幫忙科索沃，去做他的網域的這一些東西，這當然很棒，是數位外交的一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是有一些事情民間做是很容易，但從官方來講，官方去承認什麼，這其實會看承認的那個個體跟別人的關係如何。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>有程度的差別？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，如果雷爾運動跟以色列的關係並不是太好，這樣子的話，當然外交部不管怎麼樣，第一個一定會想說，如果跟你們有所接觸，以色列會不會有什麼想法，這個是國際情勢上滿實際的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，雷爾運動我看起來對科索夫或其他地區沒有什麼太多的立場，所以主要是在以巴的關係上，可能會成為一個討論點。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>他透露說巴勒斯坦當地的人有猶太血統的比例其實比歐洲來的那一群人還要高，像耶穌本身也是中東人，他並不是白人，我們立場上是支持巴勒斯坦，您說得沒有錯，政府有考慮也許跟你們走得太近，就跟以色列打壞關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我只有這一個提醒。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>依您所見，像我們之前有去總統府陳情，有沒有可能由上到下，某一個key man去研究看看，有沒有這個機會？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以我的理解比較困難，因為臺灣並不是宗教治國的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其他的地方，如果有一神教，做某種解釋就可以，像最早你們跟以色列猶太教接觸的時候，就是採取這個策略。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣是沒有國教的，所以比較難走一樣的路線，我目前比較看不出這樣的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>您的建議是，我們也許試著從平台弄一個公投出來？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這是一個可能性，目前正在對電子連署公投的這一件事，進行資安上的規劃，要確定到沒有問題了，才會上線，因此我也不會承諾一定幾個月後上線，因為我們要很確保。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在差一些票就有爭議了，那個還是紙本，如果資安沒有做好，可能多了10億票。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>那就是以色列過來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以要先確保那個平台的資訊安全。但是等到電子連署開始之後，無論如何造成話題的能力比較高，因為不需要那麼多實際的人去跑連署。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>我本身想的是，除了社會上造成的話題，可以讓社會去思考，有沒有可能政府做一個先鋒，也就是試試看這樣的接觸？我們過去接觸模式是這樣，像非洲某些部落，因為我們在非洲發展還不錯，要土地他們也有，但耶洛因考量點，也就是你這一個國家是不是常常侵略別人或者是專制的國家，我們是反對死刑，也就是對人權並不重視，會考慮這一些點並回應。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們對於人權在意、性別平權、倡導和平，這都是和臺灣相符合的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如你所講的，民間也有朋友把死刑替代方案透過公眾的方式討論。如果明天交付公投，這不一定有用，所以我的意思是不一定這麼快衝到電子連署公投，我也會推薦，你覺得臺灣目前的社會情況跟你們運動的想法還有哪一些不對齊的，也可以加入公民運動，像你剛剛提到死刑替代的討論，這一些運動不一定要在信仰的脈絡裡處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>是理念的架構。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以去盤點看看。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭韋銘">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>GC</heading>
          <speech by="#GC">
            <p>你看得到我嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前看不到。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>我嘗試（調整）一下，這樣應該可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>Hello。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>你好，首次見面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>請多多指教。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>我不知道你有沒有看到我的訊息，因為我有跟書漾溝通了幾次。這樣聽得清楚嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>我應該用這一個耳朵，應該會更清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這個是我的第一次討論，你可以刪掉或者是編輯裡面的任何部分，過了十天再公開，所以有任何off record的都可以講，反正我會給你逐字稿，芳睿那時候剛進來也是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>瞭解，好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>之前有跟書漾聊過幾次，我也有問這一次的期待是這些，因為他跟我說要準備比較細的東西，我覺得太快了，有一些問題想要請教你，我不知道你對於這個record expectation是怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，就先認識你而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>沒有什麼expectation？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得如果有問題的話，我們應該把時間花在問彼此的問題上，而不是要commit to anything，因為我們很早的過程裡面，而且書漾說實在話，也沒有非常detail跟我說你們聊了什麼，如果你有問題的話，我覺得現在提起來是比較好的，比起我們到後面才發現來得好。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>好，太好了，跟我想像的其實是一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>她有大概跟我介紹PDIS有三塊業務，可能也有介紹一下你的其他業務。我覺得以我這樣起來，你們需要的一個角色是書漾擔任的角色及她對這個角色的期待，其實滿多是在於找到方向或者是理出一個strategy，帶團隊對我而言，我不曉得你對我的瞭解（與否），我在之前有曾經帶過團隊的經驗，我自己覺得對於我而言，帶團隊也不是說我的興趣，可是因為我學interaction design，我覺得溝通跟互動其實對我來說，我是跟感興趣的，所以帶團隊對我而言，除了設計的部分之外，我喜歡跟人的互動。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>可是在我聽來，我不是非常地確定你們為何覺得在這一個角色裡面設計是重要的，因為以常人來看，我可以很簡單來說，你們需要一個專案經理或者是一個PM的角色，也許也可以擔任這一個角色，可是我想要聽聽看你覺得為什麼設計是重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實應該這樣講，因為我的幾位朋友，之前有run過一個新創叫做「嘖嘖」——「嘖嘖」到現在不能算是新創了（笑），但它是滿有意思的一個題目。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實，如果你只是要架一個群眾募資的網站，就像你所說的找PM、找幾個會寫程式的，然後再找幾個會拍廣告的，就可以找到群眾募資網站，但是為什麼「嘖嘖」會變成一個品牌，我覺得有一個原因是，他的engagement感覺，從一開始並不是讓人滿足一些需要，而是讓人覺得他向著什麼地方前進，而這個其實很難用很細的文字描述，但是因為我自己以前在一家公司叫做「Socialtext」，我們都是說我們是做SXD（social interaction design），意思也是一樣，我們當時是幫一些fortune 500大公司，讓他們內部的silo effect可以透過員工在social media，但是是公司內部的social media上面互相聊天、組成group、興趣及同好會，他們願意跨出自己的office，做出比較cross department的一些project，所以我們引進了很多social media的insight，但是是在company setting。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>同樣的，為什麼當時「Socialtext」需要design，而不是寫一些程式或者是把FB、維基百科、Twitter copy進來就好？同樣的也是需要一個regulative idea，就是in the flow of the work。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們實際上要spread的是一個文化，就是working out loud，但是這個東西如果沒有做engagement design的話，其實不會自然發生，並不是任何單一management可以做到的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這是一個很短的回答，但我覺得設計就是去確保大家有一個focal point，這個focal point可以是一個common question、common value、common inspiration，一個something，但是它是需要凝聚的能力，這個是一般的專案經理做不太到的，大概是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>瞭解。其實這個感覺，當然我自己覺得心理會有一個答案，因為我是設計師，為什麼會這麼做，尤其在我現在的工作，大家都會思考，如何讓大家想的更設計一點，或者是像剛剛所講的，設計裡面有非常多的element是可以幫助人家更瞭解，例如這一個專案應該要怎麼樣進行，又或者是更engage大家，其實我自己對於其中一個非常有興趣，然後也覺得跟你們非常好的是，有一塊是design for change，我覺得每一件事都可能需要一點改變，或者是大家相信改變的力量，這樣才有辦法讓這一件事做得更好。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>其實改變可以從小開始，然後從一點點開始，然後進而去影響文化、進而去影響企業，甚至是organization，當然我問這個問題並不是我覺得對這一件事感到存疑，只是想要聽聽看你的想法，希望設計是可以帶來不管是在現在的這個organization或者是臺灣可以帶來改變的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在社會創新這一個工作當中，我們engage非常多就是拿著像聯合國永續發展目標，但是那個是非常抽象的東西，只講說2030年要到那裡，但是並沒有說要怎麼到那裡，甚至不一定是一起到那裡，如何design for change，這個就變成一個critical question，不然的話，私部門會有私部門的走法、非營利有非營利的走法、公部門有公部門的走法，大家都覺得像同一個目標，但是大家就互相抵銷掉彼此的力氣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們的一些工作夥伴，像Impact Hub這些朋友們，他們擅長的並不是自己去做完全部的事情，而是說透過social design，讓每一個人知道現在力氣只要調一點角度，system make change就會發生，雖然是小規模的，celebrate small success，但是大家就可以看到，真的我不要閉門造車。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>台灣以open innovation來說，目前是東亞最有open innovation機會的地方，我們可以找同樣等級在做SDGs每一項目標的人來創新，在別的亞洲國家可能沒有辦法，因為他們可能只有一、兩個vertical，所以對我們來講這一跨部門、跨領域的創新，這個是我很願意spread，包括國際上的「Taiwan can help」。這也是對國內，我們是一個命運共同體，這個共同體並不是用喊的，而是讓大家感覺到共同價值的事情，這個是我主要的興趣。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>其實書漾也有跟我提到他們正在做的事跟你正在做的事，對我而言，我覺得這個都是非常興奮。同時間，因為事情很多，所以也許如果到時候我可以加入你們的話，我可以再花一點時間再瞭解，雖然我有一個overall的，聽起來整體而言對我來說是很興奮的。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>我覺得對於一個部分我比較不確定的是，因為我也有問他自己本身對於這個角色有什麼期待，我聽了他的說法之後，我也想要聽聽看你的想法，也就是你對於這個角色有什麼期待？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>書漾的位置是機要秘書，主要是對於不同的部會，甚至對於一些國際的朋友來說，她可以作為我的替身，她到等於就是我到的意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你接的位置，比較像芳睿顧問，她現在跟我們密切合作，但她比較在外面，意思是她可以看到整個的picture，甚至可以去做不同部門的案子，甚至你還可以跟其他的公司合作，都不禁止。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你不會有公務員或者是類似公務員的限制，說你不能去兼職，或者是不能去做其他的工作outside national government。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，為什麼會是這樣子？因為我們希望設計就像你所說的，並不是好像限制公務人員裡面有設計師證照的人才可以用，而是要變成普及design thinking的概念，像你所說的是一種思維方式，任何人都可以多一點設計思考，不需要犧牲掉本來的角色或者是任務，所以這一種不管接下來據說臺創變成是臺灣設計院，就是把它提升到跟臺灣經濟院同樣的level。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得重點並不是你一個人的output，而是像你所說的帶著現有的團隊，放更多的東西進去，還有engage更多的設計師，這也就是engagement design。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>瞭解。那這樣子對於這個工作的期待，因為以我的瞭解，顧問會是一個part-time的形式嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是說，我們會有一個時薪、monthly cap，我不知道你現在有沒有接by hour的案子，我以前是號稱一個比特幣、一小時，但是沒有真的拿比特幣過，我剛開始說一個比特幣一個小時的時候，比特幣才在3,000多元，很快就變成6,000多元。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你會同意你覺得合適的時薪，我們會支付時薪，書漾也跟你說過她的薪水，這一些都可以談的，但是意思是你不一定要每個月固定打卡多少小時，你甚至是在家工作也都可以算時薪，就是跟一般的合約一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然你全部只接這邊的案子，你每個月可以都投入相同時數。但反過來說，你覺得你一個月就是要砸這麼多的時間下來，你一個月也可以用掉非常多的時薪，只是後面用的時數就會變少。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實是over the course of a year，我們會談到這個年度最大的金額，然後再算一個時薪，是這樣去計算。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>所以其實是有一個時間，中間有這樣的彈性，是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你設定時薪，你決定要花多少的時間進來，然後我們再去算一個大的pocket，在這裡面就可以自己調配每一個月你想要用的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>瞭解。因為這樣子聽起來是非常有彈性的，我覺得也對於你剛剛所講的設計，感覺上也是比較有彈性的角色，或者是他其實是更spread到外面的影響力，這個是相符合的。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>我跟書漾聊到，其實某一些時候，我們對於政府，也就是你們之前的案子也有一些影響力，如果以一個這樣子角色的話，那對於那一個部分，這個影響力會不會有任何的改變？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得不太會的原因是，其實書漾的風格一直也不是硬下命令的這一種風格，她是把正確的人找到、湊成一團，然後需要的地方補上去的角色。每一個人的leadership style不一樣，如果你比較喜歡很緊密的team，然後就做半年，這也是一個style，我會覺得重點還是你是照著你最順的style來運作，而不是芳睿怎麼做或者書漾怎麼做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我覺得一個人還是要從speak the language of design，因為從國際上來看，所有這一種policy lab能有多少impact，都是看跨部會的人能不能有共同的vision。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果沒有設計在裡面的話，這個是非常困難的。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>是。很高興可以談到這一件事。我有一個比較小一點的問題，關於這個職位的穩定性，因為我知道因為你的角色是以政府的角色。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>這樣講好了，像內閣改組或者是重新選總統了，對於這一個工作的穩定性來講有沒有任何的影響？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前都是一年一簽。所以本來每一年我們可以討論、協調你新的一年時薪或者是工作時數等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>尤其是現在，我們在推所謂的「政府數位服務準則」（GDSP），第1條就是在講以使用者為中心的設計user-centric design，當然理論上我們應該更新到human centered design，但是我們一步步來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在事實上在政府裡面，包含資策會的團隊裡面，設計是非常確定的情況，所以我不覺得你的職位是跟著我的職位走的，像一般的數位設計一樣，如何讓其他的部門或者是部會發現對他們是有意義的，這樣apply design thinking是有意義的，這樣plan是國家的plan，而且有founding for 8 years，而且還有六年左右，所以目前你會簽的這個約是放在數位國家的這個計畫底下，數位國家是八年的計畫，所以至少到2025年應該是比較穩定，但是我沒有辦法確認說有下一個數位政委有沒有辦法跟你談不同的description，但是有這個常設或者半常設的funding source，這個是確定的。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>剛剛你也有提到數位國家是比較長期的計畫，這個工作對於未來的發展，也就是看這個國家計畫，應該這麼說，其實我現在不是非常瞭解這個計畫的內容還有你們中間的組織，甚至中間的道路、方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>你是不是可以跟我描述一下未來的方向？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。首先DIGI⁺是有網站的，如果連到 smart.taiwan.gov.tw，有一個計畫的總說明。我先把網址打在這邊，所以你的工作依據會是這個計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們可以看到這個計畫有一句話解釋的話，是「Toward a smart sustainable human centric DIGI⁺」，就是這個計畫的主方向，這個計畫是所有底層的東西，就是你看到長出一大堆藍色的，那都是上面應用層的計畫，也就是aitaiwan、biomed的這一些東西，但是DIGI＋做的是底下的，smart government、intelligent city、interdisplanner digital talent等等的底下那幾塊，那個是我們主要的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們工作的成果當然會在news看到一些，包含國際的大廠在臺灣或者是所謂influential people in digital government等等，都是這一個計畫的產出，但是這個計畫其實主要還是在我剛剛講的regulative idea，就是放到以前以硬體、代工以臺灣為主的經濟體上，大概是這樣的差別。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有很多的部會，不過在中文網站有，你之後可以再自己看。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>其實我覺得目前的問題就是這一些，我也想你應該對我也有滿多問題的吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。其實有一個很practical的問題，也就是你現在的合約，是不是容許可以跟我們一起工作？</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>我覺得工作上不會不容許，但是我不知道你是不是知道我的家庭狀況，我才剛生一個寶寶，應該是要full time job，所以我不知道我是不是有非常多的時間可以到這邊來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個禮拜兩個小時？</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>這個可能。一個禮拜兩個小時應該是可以的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我為什麼要這樣問是因為你現在開始跟我們有一個合約關係，我們才可以把internet world space開給你，如果你要實際到明年才開始工作，一方面是你工作就要非常快學習，二方面你沒有時間跟芳睿跟書漾交接，這樣就要遠距做，對大家都是很折磨的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我現在的想法是，與其這樣子，不如你現在就一個禮拜給我們兩個小時或者是四個小時，或者是你覺得可以的，這樣的好處是，你年底就很清楚知道我們在幹麻了，甚至你到年底覺得這個team不適合我，所以我覺得這個是還不錯的想法，by working really small可以到我們全部的工作區。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我一向都是work out loud，反正有關的、無關的，你都可以一次看到所有的team member在做什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然因為我們沒有接觸國家機密，所以你現在人在哪裡就比較不是問題，這個都是要先講起來，不然明天被政風處抓去談。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>我也有想過，這是不是敏感的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，但是沒有接觸國家機密。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>太好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是一個比較soft的概念，如果你可以接受的話，我會請同事做一個非常小的案子，等於你的可以只是兩小時的使用者訪談或者是一小時的使用者訪談就完成了，幾乎這個就可以報帳的程度，這個可以讓你很自然地知道我們工作的脈絡，但是也不會浪費太多的時間，而且可以花時間有錢拿。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>這個其實是滿好的建議，因為我想要多花時間瞭解你們在做什麼。我有聽書漾大致上介紹一下，但是一下子也沒有辦法消化太多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你下次到什麼時候？</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>大概是11月中、11月底左右。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只是回來兩、三天嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過至少吃個飯？</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>如果需要的話，我們也可以見個面或者怎麼樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你11月確定幾日嗎？因為我11月人在加拿大，如果要跟我們team主要的人都遇到的話，必須要是11月13日或者以後。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>應該是，因為我大概是中或底回去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得至少在那個時候約個時間一起吃個東西，如果你現在就已經可以開始take contract work的話，我可以幫忙擬一份你可以任意改時數的東西給你，我覺得你越早可以看到整個，大家見面的時候，越有東西可以忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>好啊！可以。好的，太好了。其他還有什麼問題嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其他就是假設你來，然後也聊得很開心，也決定要加入，書漾說你最快上線是農曆年後，是吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然農曆年後並不是一個問題，因為農曆年前繼續用顧問的身分在做遠距繼續瞭解我們的工作，現在只是你中間會不會需要一段時間休息，或者是農曆年就是休息的時間？</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>其實如果可以中間有一段時間休息會是最好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>但是這個也跟我這邊談什麼時候結束的時間會相關，也就是可以跟他們談到一個比較早結束的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你那邊是60天notice或者是30天？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好。不管結果怎麼樣，我們12月中會知道，現在的問題是從12月中算起來，你的時間是逐漸多放在PDIS，一直到農曆年後，你覺得休息夠了，在真的開始比較大的，聽起來是這樣，是不是？</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我ok啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>好的。其他的細節我們之後再談嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>看你有什麼細節要談，剩下的都是合約level的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>對於我而言，也就是這個工作內容跟我是否有興趣，目前我的瞭解是有興趣的，我希望再多瞭解，所以這一塊我覺得因為你已經開這個access，我覺得這個是很好的get to know。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>另外一個很重要的是，我覺得對於生活與工作平衡的期待。不管是時間或者是報酬，就是這一個部分，因為這樣聽起來，其實工作彈性是我自己可以掌控的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>包含工作的場域，我們幾乎唯一的要求是一個禮拜要看到你一次，其他都無所謂，說真的，而且視訊也算看到你，所以這個也算是有。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>是，這個是沒有任何問題的。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>但是可能另外一個部分是報酬，其實因為是以顧問的形式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有假期，其實你要休一個月就休一個月。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>是，這個也無所謂，所以等於是薪資的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>這個部分我不是很確定，應該之後再談？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，現在就可以講，假設這一種遠端工作、工作時間自己排的情況下，你一個月放多少小時當作你的fully time，以及你覺得怎麼樣payment是合理的？對我來講是願意放多少個小時進來，其實薪資是比較好談的。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>是的。這樣我知道了，可能需要想一下，因為跟我原本之前的想像不太一樣，我以為是全職。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以是一個全職，就up to you。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>我可以先想一想，然後再給你回饋。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題。你給我兩段，你從1月中沒有early termination，然後到3月中，對吧！如果假設還要休息一段時間的話，等於兩個月裡面，你大概願意給我們多少小時，這個是一段。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一段是你從3月中完全開始，假設你很有興趣之後，從12月底你願意給我們多少小時，如果在1月中以前，也許我們就用2小時來算，也就是一個月8小時。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>好的。我剛剛有聽到你說芳睿也要離開？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>差不多你上線的時候，她會到英國，跟我們變成一個月8小時左右。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>我們會有任何的計畫還有再hire另外一個設計師嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，目前芳睿的兩個角色，設計師的部分是你，她的另外一個主持人的部分，我們會hire另外一個人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們很誠實講，明年還有五個人可以用，現在都沒有去用，主要是因為要確認有這個價值。所以目前是還有五個全職的缺，而且也不一定要在資策會的體系裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是並沒有說一定要多hire幾個人，我之前也有跟芳睿討論過，必須要讓大家覺得這一些價值是回到公務體系，並不是我們一直開外掛、然後公務員都沒有學到，如果你可以接受這個價值的話，那是沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>這個部分我可能要等到更多瞭解……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要對team形狀更瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>是，好的。其實我有另外一個問題，我想要瞭解一下，從現在你可以看到政府的設計力量，你覺得是怎麼樣的狀態？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>非常好的問題。我們是透過像政府數位指南、DIGI⁺及這一些方案，去把設計埋進政府裡面，在以前政府開標案的時候，不管它是一個服務案或者新的系統案，大概都是把設計放在系統整合的範圍裡面，而不會放在系統整合的範圍外面，這樣的問題就會是系統整合商不一定花非常多的時間去做前期的user-centric、human-centric設計，像ethnography這種東西是幾乎完全被忽略，這個都是實情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得我們目前在採購法、GDSP及這一些地方修改，主要是造成一些新的文化，你在砸任何大錢去做新的服務規劃或者是設計之前，先去開一大堆99萬的設計標跟規劃標，這個其實是業界已經行之有年的做法，只是我們的採購法還沒有跟上而已，就是我們如果做過凝聚使用者實際在幹麻想像的話，這很可能是最重要的，如果persona畫不出來，這個是不可想象的，基本上我們把這一種概念就是要這樣做的概念，目前正在洗腦我們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然也不諱言有一些成功的經驗比較好做，台北有市大運、設計之都等等，這樣子結合比較容易，像中央的部會裡面，像文化部就是靠設計的力量在翻轉文化部的角色，所以他們也非常聽得進去，當然像國發會從設計帶領地方創生等等，有一些部會是讓設計看到跨部會因此變多的，因此這一些部會很願意放在前面，但是也有一些部會沒有很確定，就要靠報稅軟體的案子，就算在報稅軟體的領域，human-centric design還是必要的，因為大家的期待是水漲船高，並不是滿意度是96％，然後大家回到96％，也就是每一年蘋果大家都把大家的品位提升，就是每一年都有新的美學，十年前最靠近的就很醜。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以前我跟Siri team合作，很習慣說設計師是使用者的代言人，我們所有的其他人都是after設計。我基本上是把蘋果的想法帶進來，當然蘋果也是很獨特的，在矽谷裡也常常是PM最大的，然後PM很多是寫程式上來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是蘋果是design oriented thinking，我是試著帶到政府裡面來，目前看起來大家的接受度滿高的，但是願意commit resources的程度，完全要看小成功有沒有被celebrate，目前是在celebrate small success的階段。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>這個是design for change的第一步，也要讓人家看到有成功的東西之後，才願意把resource及人都交給你，這可能有一點困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是其實不那麼難，尤其是公部門跟長期合作的這一些法人，在做別的案子時都有新的方法做，只是公部門在開標案沒有辦法把空間留下來，只是輔導開標案的時候，把user centric design、cross discipline、brainstorming、ideation等等這一些東西不要當作從屬於SI的一部分，而是當作用來inform SI的東西，這個部分也輔導相當多了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們也把政府數位服務原則頒布了，所以理論上新的案都要用這一套做，但是有沒有能量，那就是完全另外一回事，這也是我們可以多聊一聊的，你如果有engage臺灣更多設計師的話，他們願意接99萬設計標的話，這也是另外一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>所謂99萬的設計標? 我對於政府的運作不是很理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以前10萬以下在採買茶水是不需要公開議價，直接說我認識vendor做得很好，然後就過了，以前10萬以上就要公開招標，用最有利標還要寫理由，所以大概都是用低價標。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們也知道低價標跟設計思考是互為剛好相反的兩個想法，因為設計是你upfront，你多花一些時間、資源，你確保他有永續的價值，但是在一開始的規劃階段採取最低價標，那就表示你已經完全知道要怎麼做了，你只是要supplier用最小的成本deliver這一件事，所以適合用最低價標的都是不需要設計的東西，你只需要commodity，如果你不是commodity，你是一個service，或者你有social part、engagement part的話，本來就不應該用最低價標。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是以前在公部門裡面，你要用最有利標，你要寫理由，所以很少承辦人願意擔那個責任，我們現在在採購法修正之後，這個是解決了，應該你明年上線的時候，這個已經解決了，你可以說這個是文化相關、設計相關、資訊相關及服務相關，所以本來數位相關的就不應該用最有利標，承辦人不用寫理由，只要勾「最有利標」，這是一個，這個會有很大的改變。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，即使你用最有利標的評選，有最適合、次適合及第三適合，就很像國際競圖那樣，如果以前發現並不是第一個fit，他放棄了，你又要重新招標，但是新的採購法是說給第二位做，所以第一順位就很要求中間工作的過程是盡可能well documented，等於任何時候你的第二位來接不會接不動，這個就是所謂的open by default，這也跟以前政府採購跟不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第三，這個是speculative的部分，就是我還不知道使用者真實需求的部分，我們把10萬的小額改成100萬，所以意思是我們可以任意地去開99萬的標案，也不需要經過什麼公開評選，但是他的目的就是speculative brainstorming，大家去想像可能的未來、去找一些使用者，然後試著蒐集一些hopes and fears，看大家到底有沒有共同的how might we change something，這個是你做完之後，這個東西可能就丟掉了，因為發現這並不是real fit，但是另外一方面，這也許是一件好事，你省去了5億元，你不需要開發一個大家用不到服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是，如果一開始綁在整個採購裡，你是非得做到後面不可，但是因為現在可以有各種99萬的先期試驗，所以這樣子出來的東西就是我們到底要怎麼做，到底有沒有might we的問題，然後到這個程度就可以了，這個是非常前期的，pay for design for engagement，所以這樣的東西，其實是這一次大概從今年年底開始才可以全面這樣做，以前都是pilot。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>瞭解，這對於我之前原本政府的印象，也就是最低價標是略有耳聞，我也有聽說從台北市政府開始，他們也在嘗試所謂的最有利標。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯，但是還是有一些公開評選，還是要會想構想書等等，還是有一些文書作業，因為最有利的想法是第一名就去做這一件事，第二名、第三名就不做這一件事，但是當你是做這一種scouting的時候，你可以同時開三個99萬的，然後就給三家不同的design firm去explore這三個不同的expect。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在台北市政府目前這樣子可能會被市議會批評說為什麼同一件事給三家做，但是我們改完採購法之後，就要在100萬以下，這一種情況，本來就可以engage很多家，甚至是試各種不同的idea，在不同的side try一個不同的idea，然後看哪一個work。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個像sandbox的想法在業界其實是非常常見的，但是在政府裡面才剛開始有enabling law出來，我們也想要挑正確的案子，就是去prove這樣並不是浪費納稅人的錢，而是用在真正會有impact的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>瞭解，好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>其實之前書漾跟我討論的時候，我覺得有一塊也算是滿有興趣，也就是社會企業的部分，其實我也有到空總過一次，基本上你覺得接下來在PDIS之下的社會企業，你們覺得會有怎麼樣的發展？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們有一個四年88億的社會創新行動方案，那個已經頒布了，所以它基本上是把每一個部會正在做社會創新的錢把它pull together，然後確保大家是向著同樣永續發展的目標來走，而不是各做各的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>裡面跟現在最大的差別是，高教深耕計畫，學生在學習，尤其是大一、大二的年紀，已經在做design for change、social impact的工作，不是像U-start到大四才創業，或者是像農社企或者是青年洄游農村，都是你畢業之後才engage，你畢業之後才engage的家長壓力是大的，就是很像你一定要找一個工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果你是大一、大二的時候，這就是你的里程碑學程的一部分，你的創業不管成敗，你的學分就是你的作業，這樣其實大家比較放鬆，而且大家也會覺得大學跟在地的連結更深了，口號是「有大學的地方就有希望」，所以這個是所謂「大學社會責任」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>接著是我有參與設計十二年國教的課綱，這個是明年9月會上線，每一所高中都會變成選修，技術高中跟一般高中中間的高一就要分系的問題，高一是試探自己的興趣，到高二、高三再決定你要比較academic，這個過程中同樣的每一所學校開始會有自己必修跟選修的課程，等於高中全面大學化，在這一個過程中，高中要如何prove對他的連結是有價值的，他的課發會就要engage非常多社會設計的工作，就是把當地不管人口外流、農村再生、原住民族轉型或者這一些東西，都融入到高中課程當中。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然有一些高中是拿這個要開電競的課程，並不是沒有什麼不好，但是用來開電競或者是哲學，總之會用社會影響力來當作開課的目標，並不是把教育部的課綱當作很死的東西，這個就是多元課綱的重點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>高中階段當然是主力，因為高中階段真的有能力開始做一些entrepreneurship，即使是在國小、國中，我們也要用社會創新的方法，讓大家瞭解正在學的東西跟事實上要做的social impact，而不是在學門裡面或者是學科當中個人跟個人比較，這個是素養導向教學。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想教育部分是跟以前最大的不同，以前大家聽到社企，都覺得畢業之後在做的事，但是現在會把它變成是從國小開始培養，然後從高中就可以開始創業，從大學就開始變成你的學程一部分的事情，這個是最大的差別。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其他當然還有外交、CSR及各種創業、投資的impact based investment等等，這都是我想你找我們的社會創新行動方案，裡面的文字都有寫得比較明確，或者是可以找「明日亞洲」，這也需要很多的work。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>瞭解。最後一句，可以再說一次嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，社會創新行動方案的全文在網路上，另外一個是「明日亞洲」是每一年會辦一字讓亞洲看到臺灣的social innovation、resilience等等的這一些社會企業高峰會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>明年最大的差別，我們應該會跟國際的social enterprise world forum一起辦，所以會是一個國際的活動，但是在臺灣等於有一個亞太區的先導活動，因為他們的年會是在衣索比亞，並不是大家都很容易去衣索比亞，所以他們就會有一個上半年在臺灣、下半年在非洲的做法，所以如果你有興趣也可以找「SEWF」有非常多相關的題目及目前正在push的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>好的，瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>像你接觸到這麼多，這個問題我其實也有問書漾，你們接觸到這麼多不同的領域，但是是用設計的力量在推動，不管是哪一個領域的事，你覺得最大的阻力是什麼？又或者是你覺得你可能having a bad day，那一天是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最大的阻力目前為止是我們對於這一套新系統適用的範圍如何，我們還在摸索，這個不能說是阻力，像我剛剛講新採購的方式、政策規劃的方式，有一些我們知道大概目前還沒有辦法用這一套來做的，好比像national defense，這個就很困難，這就是為什麼我不碰國家機密，因為國安會層級的東西，用這一套open innovation來做，我們還不太知道怎麼做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是有一些是我們知道絕對會work，像報稅軟體的設計，因為那個純粹是digital domain，這個是很清楚會work的，但是大部分的公共政策都介於這兩個中間，它有一些政治角力的部分，但是有更多可以參與的部分，也有一些資源分配的部分，但是更多是大家湊石頭糖的部分，有一些機密的部分，但是絕大部分是公開資訊，只是大家要各懷鬼胎變成懷同一個鬼胎。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從摸索open innovation的邊界，我覺得是最大的挑戰，不能說什麼都可以用這樣做，但是也不能under promise說永遠只做最基本的純軟體，所以這中間會有不斷地協調，這個是非常需要耐心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們做課綱的時候，我們提出素養導向教學取代技能導向教學，但是真正變成共同價值是要一代以後，也就是小一的學生用這一套變成十八歲，整個社會的氛圍才會改變技能不是重點，素養才是重點，我們是為下一代設計。如果大家沒有這樣子horizon的感覺，說2030年我們才會看到一個一般性素養的改變，而急著說我一定要不是2030年，而是2019年就要看到全社會被洗腦改變的話，當然就很容易會有frustration，這個是為下一代設計是要一開始就講清楚的。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>其實設計很大一部分是一個prototyping的精神，我不曉得這個在政府裡面可以怎麼樣被運用，我還不確定，你覺得呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們名字就叫做「Public Digital Innovation Space」，所以只要你是為了公共利益創新，基本上我們這邊就是專門用來做實驗的，當然包含整個social innovation lab、空總c-lab，從明年開始會擴散到整個social innovation lab，都是同一個精神，就是要做實驗，並沒有失敗可言，因為所有的成果都是可以給人build upon，所以這就叫做open innovation，所以我是覺得至少你在這裡面有一點像很舒服的bubble，就是可以儘量innovate。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們真正的impact是要看能不能促成更多的private sector、social sector、public sector的actor，也能夠看到有這樣改變的方法，是一個theory of change。我常常很喜歡用一個想法，因為我們theory of change從字面上或者是common value都非常清楚，重點是不是一個actionable theory。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們目前做到的是我在PDIS的範圍、mandate裡面是一個actionable theory，但是真正的測試是，是不是別的部會、別的地方政府，所有的actor也認為這個是actionable theory，這個才是真正的impact所在。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>瞭解，好的。我覺得我大致上瞭解了一個概括，也把我想問的問題問完了，我覺得接下來就看我每個禮拜瞭解你們的狀況，然後我們下一步是11月中、11月底的時候，我們會再heading a dream，或者是吃個飯什麼的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>如果期間之中有任何的問題，我覺得我們就歡迎隨時聯繫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>可能在skype上或者哪裡都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這一份逐字稿應該是週末之前給你，你就編輯到所有不要公開的部分，但是我覺得你問了很多問題是of public interest，所以我覺得這個也滿好，像芳睿剛來也問了滿多路線上的問題，我覺得這個是很好的機會，所有的設計師都可以看到過了一年我們在法規、環境調適上到底做了哪一些progress，從設計師的perspective來看。</p>
          </speech>
          <speech by="#GC">
            <p>瞭解。好的，謝謝你。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
