<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王又禾" id="王又禾" showAs="王又禾">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉文宏" id="葉文宏" showAs="葉文宏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李志村" id="李志村" showAs="李志村">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-02-21 社創中心 第十一次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>葉文宏</heading>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>今天來分享「點點善」的近況，我不曉得有沒有聽到一個消息，就是我們跟巨輪之間的互動？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>因為這本來就是三方，點點善、巨輪、人生百味，初期的想法是，這個邏輯是我們把車子、商店做好，然後人員的教育訓練有百味，因為百味長期就是跟弱勢之間互動，不一定要點點善全部執行，所以百位就做教育訓練，巨輪出人力的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>後來巨輪有一些想法，我們也一直沒有辦法很完整得知，但還是有互動，在互動上沒有講得很明白、清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>就我立場，我不能這樣子，因為訊息是公開的，所以事情要講清楚，因此我就跟巨輪講說如果要取得經費，惟有工作，才能取得到經費。也就是等車子（做）出來了，服務對象要有人接受人生百味的教育訓練，如果沒有接受訓練，若要直接給你錢，這個沒有辦法，而且你也要上班。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>按照邏輯來講，我想說車子會在這邊，百味會在這邊先初步做訓練的工作，一開始的規劃是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>訓練完全合法、沒有法律的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>後來沒有要去，然後就撤掉，我就說跟阿德討論，人生百味討論，其實他身邊也有一些他本來就在輔導的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是協會的人？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過你們還是有一起辦「9453過好年」活動？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以現在是誰也不收誰錢，就是合作宣傳的關係？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>對，大概是這樣子，目前4月份最新的進度是阿德那邊先找出阿德本身服務的對象，要付他薪水、並支付勞健保，這樣才可以受到社會化的帶領，近期也有一些朋友在問，也就是為何不像《大誌》一樣，也就是50％、50％拆帳。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>我心理很直接的想法，我不知道拆帳能夠解決什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>（點頭）</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>他們的情況是要趕快賣掉，但是我們要的是，如果點點善在做的事是平等，那就是要給你薪水、勞健保、未來有勞退薪資，退休以後還是會有勞退的錢可以拿，你的健保也可以拿，要繳稅也可以繳稅，像有身障者，你能夠承接到社會交融的部分，並不是一刀切開來，就是接受五、五分帳的那群模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>沒想到這樣的模式，滿多人接受，但我們如果沒有去講的時候，發現會有很多人直接在認知上是為何你不是五、五分帳，太多這樣子的聲音了。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>我覺得也嘗試再理解五、五分帳的好處在哪裡，我也試圖找尋一種方式，也就是現在還沒有很明確到底有多少人，但是我聽到的，假設普遍來講有七百多人，好像沒有減少的，也就是在街頭這一種相對弱勢的族群，有減少的理由，像失業是增加的，自信心上或者是家庭的幸福感都是弱化的，也就是沒有減少的理由，並不是直接歸類出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>因為減少的理由其實是有一個過程，有一些人並不是一開始不工作，而是因為有很多被阻隔，才慢慢往下，我現在想到的是我並沒有要幫助那七百人，如果一台車協助到兩個人就協助兩個人，我有七台車想接觸到七個人，也就是協助5％的人，也就是七百人中有十個人，甚至還有就業輔導員，將近三十個人有這樣的就業機會。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>所以這樣的處境，要面對的是這一件事，我現在的解法是，4月份這一個車子要設計很完整，完成之後再請設計師、老師及藝術家，先在這一台車上互動，也許以社創為基地。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是導覽員。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>對，像六、日來這邊當導覽員，也就是四個點去分送十顆氣球，也許兩個禮拜、一個月之後，一邊做、一邊做教育訓練，並不是叫你做這個，然後我不做，而是我也坐在這一台車上。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>這樣子也讓教育訓練成型，然後就正式運作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個社創場地非常歡迎你這樣用，這應該是沒有問題的。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>我最近在想一件事，也就是無人商店，因為這個車子需要通勤，像充電，比如我們公司大部分都沒有在用，比較難在做這樣的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>插座應該沒有問題吧！如果只是充電的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>要停的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是三百五十台車過來，這樣倒是沒有辦法。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>沒想到台中竟然有人響應這個活動，就是給這樣的車子是不是可以到台中，所以我今天想說年後要查一下，台中也有社會創新實驗中心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過他們在圖書館，像五樓左右，那邊可能不能停車子，但會有兩個新的社創中心，一個是在美軍舊聯勤中心，一個是INGO。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>即使是圖書館，也可以談談看，看附近有沒有停的位置；（台北空總）旁邊停三、五台應該是沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>我覺得很訝異，剛好年後要來看車子，這麼創新的方式，我不認識的人也來訊息說他想要做這樣的事，我覺得這一件事很開心（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，上次跟你說我會拿你的簡報去講，現在在總統那邊講了一次，在聯合國人居署講了一次，接下來要在院裡面講，大家聽到你的例子都是眼睛發亮。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我覺得它的重點是讓大家看這一些街賣者的角度改變，並不是一、兩個街賣者多一點收入，這個是系統型的社會創新。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得社創這邊能幫忙就一定全力幫忙，台中那邊有一台可以開過去的話，我們也可以儘量有一些英文的說明，因為那個是國際會議，大概有30個國家左右，說不定就新南向了。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>好喔！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>重點是這個概念，並不是有多少個專利或怎麼樣，有認同的人很快可以apply過去，我覺得這真的很值得推行。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>台中那個我要怎麼做？像這一次范老師來，因為他跟我講一件事，不能說打動我，我很願意接受的是，他告訴我說這個是翻轉的事，並不是一台車的事或者是一個人的事，而是翻轉大家對這一件事的認知，因此他要送到G mark，也就是Good Design，這一件事我認知上，我只是起了一個頭，這個車子不一定由我來做，像巨輪可能信心不夠強大，好比我做好以後，也許我得到這樣的資源，好比給他十台車，這樣已經好了，請他承接，這樣才是最大的（改變），也就是一次可以接受了，但是他現在有一些恐慌，甚至有一些團體會緊張，不管好或不好，就是試試看。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>假設台中有機會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有啊！他們有一個兩年期的社企推動方案，你有他們的窗口嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個逐字稿整理的時候，我會請筱婷把台中那邊，不管是經發局，或是社企推動方案的窗口給你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你有很實際的，就像在台北空總怎麼測，希望他們怎麼出充電跟場地，其實直接提就好了，因為這個對他們來講幾乎沒有成本，只是有地方跟沒有地方的差別而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果還沒有的話，也可以規劃到未來有，至少5月5日、6日，因為在台中辦的一千多人的社企大會，裡面的擺攤、市集，一樓平面的部分、戶外的部分，完全是台中市在做的，我想你這就是他們策展的一部分，我們可以從這個角度切入，我請筱婷整理的時候，也把他們聯繫的窗口email給你，因為我也背不出他們的email來（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>加油。</p>
          </speech>
          <speech by="#葉文宏">
            <p>謝謝，新年快樂。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>王又禾</heading>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我先自我介紹一下好了，我做的行業比較特別一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我小時候是念舞蹈美術音樂長大，比較剛好的事情是我一直被塞在資優班，大學的時候我唸了北藝大戲劇系，我是從劇場出來的，畢業之後開始拍電影，我還是一樣做劇場。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>大概到了2014年的時候，其實那時我要先獨立出來做自己的舞臺劇，當時沒有要成立劇團跟舞團，我成立了一個叫做「不分類藝術品牌」，當時不太知道為何要這樣子，但是那幾年，我對自己來說，我覺得應該是一個創作者的身分，可能因為接觸的人比較多，所以開始做影像的經紀人跟製作。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>到了2015年底的時候，突然覺得我要做artist agent，大概到這兩年，其實到去年底的時候，開始有跟一些投資者見面，因為其實我本來並沒有覺得我要去碰這個尺度或者這麼商業的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>直到今年，其實會遇到比較大的問題是，其實分幾個已經有比較商業運作，像文創，大家比較習慣，然後再來是電影，但我比較常做的是回到最傳統或是古典的劇場或者是舞蹈、古典音樂，當然我覺得影視對我來說吸引力滿大的，其實美術延伸出來的商品，也就是大家比較習慣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>所以其實去年開始決定投資之後，其實想要做藝術投資媒合平台，大概是這樣子，目前瞭解的是投資平台很多、媒合平台也很多，我還是試著看怎麼在中間平衡，我不是第一個出來做這一件事的人，但可能不太一樣的是，我本身是創作者出來的，所以面對藝術家們，他們比較不會覺得我是一個純粹的商人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你跟他們同一國的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>但是面對投資者們，我又受了一些制度的洗禮，所以他們也不會覺得是一個藝術家，像我也會化完美的妝或者是踩高跟鞋找他們，其實我來之前就想說要來聊什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>另外一個部分是，這個是比較私人的事情，我自己還是有在創作，是泡泡幫我寫信，我在我的作品裡面，可能這幾年我比較關注你在推行的事情，對我自己來說，不管是電影或是戲劇非常容易訴說一些硬性的東西，放在故事裡面，因此一直在做個類這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>臺灣大部分的藝術家，其實文學或者是編劇，其實比較是依賴文學性格的人，比起國外比較多硬科學的小說，其實數量比較少一點，其實去年比較開始刺激挑不一樣作品的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我自己的習慣是，我會去看一些我非常沒有興趣的書，像植物科學，因為那個時間到了，我本來只是因為這一件事，再開始聽你的演講。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>聽一聽我就會覺得有一些事好像跟大家在創作一直想要試的，像新媒的結合或者是多媒體的結合，我沒有那麼瞭解那個領域，但我可能粗略大概知道，或是VR或是直播。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>也因為這樣子，我手上剛好有幾個劇本，像快要演出的，雖然是舞臺劇跟街舞，希望可以跟影像或直播結合，我當時本來在寫另外一個劇本，其實是一個愛情劇，但裡面的意念是像啟動AI。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我雖然知道它的驅使碼，並不是這麼科學的驅使碼，所以我其實也滿想要來問問看有沒有什麼事情，其實某部分是可以透過創作這件事，讓別人理解跟感知一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我自己的經驗是滿喜歡把觀眾騙進來戲院或劇院，因為一開始對他來說是比較放鬆的，因為是比較熟悉的狀態，裡面沒有要擺明要跟你說一個生命的故事、科學的故事，但其實我是放在這裡面的，這兩、三年我覺得效果滿好的，比我自己去做演講或是教書的狀態，我覺得好很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是一個沉浸式的教育環境。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>大概是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我滿好奇，你剛剛說有把我做的一些事，埋進一些舞臺劇或是劇本裡面，具體來講是什麼意思？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>因為你有參加一些國際會議，並不是直接出席。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，開一個機器人。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>因為在戲裡面的開場是一個開記者會，因為主角的關係，所以希望所有人都可以直接收訊到的，就是觸媒是非常深的，所以我直接設計這一件事是跟政府直接合作，因為其實是非常陰謀論的事情，所以我覺得這樣一開始開頭，其實滿刺激的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>其實我以前非常少放科技的東西在我的劇裡面，因為我真的是一點興趣都沒有，就是有關於數理上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。不過如果指的是我去聯合國開機器人，那比較像裝置藝術或行為藝術，物理或數理的成分沒有那麼重，算是時事梗。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣我大概瞭解了。我基本上什麼都可以聊。你剛才的意思是說，你有經紀的工作，也有自己的創作，你那個品牌到底怎麼唸？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>「A.PARK」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要看刺青才唸得出來。那個點不發音就是了（笑）？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>對（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你覺得你是可以跟投資人描述這個平台，因為我有看你的臉書，有很多子女成群的被經紀的藝術家們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我滿好奇的是，你的投資人會給你什麼期待或是方向？或就是你們自己來決定方向？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我很不喜歡拿政府補助跟天使投資人，因為其實藝文圈的餅其實非常小，我又從劇場出來，其實一直不拿補助跟天使投資這一件事，可能是我比較自負一點，你進去那個圈子裡面，你就有非常多的比較跟爭執，為什麼是你之類的，我目前是走非常傳統的投資，我會算投資報酬給他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>因為我的平台是想作投資跟募資媒合整合，想要用虛擬幣的方式，其實我覺得目前跟投資者的說辭，第一個是比較務實算這一個東西的計價，我本來私心比較看準一件事，也就是藝術買空、賣空及要炒價的空間其實是非常大的，空間其實是大的，雖然這並不是我的本意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你是說藝術品？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>對，藝術品。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我在想藝術家的買空賣空要怎麼做（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我會跟他們舉例，像我們做麵包、產品，他們的價值是怎麼樣都可以計在成本，但像一場音樂會、一首曲子、一幅畫，這並不是我的本意，但我以前也不會這樣子跟別人講話，但是我面對商人們，他們會很直接問基本的問題，像保底、成本及回本的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>其實現在都可以理解他們在等即將要投資下來的數值跟數字，我當然也是有一整群，我可以跟他們說我會捍衛你們創造，但得先有商業價值這件事的藝術家。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我自己也有一個投資部門，他們比較專精處理投資的人，因為我們初三就開工了，初三晚上在開會的時候，他們也是一度非常誠實地說會怕這一件事達不到，因為以我們做的行業，能參考的指數真的是太少了，像文創或者是電影都比較不像我們目前那麼想要做的事，因為文創會有商品，大部分目前我覺得比例上文創能賺錢的，基本上不是從藝術家出發，比較是商人跟藝術合作的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>產品設計或者是服務設計？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>對。因為臺灣電影黃金十年，我覺得已經差不多了，投資者對於電影開始比較畏懼了，也就是一個投資市場run了一陣子之後，會有好的事情跟不太好的經驗，我把商業電影放在比較後面一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>比較不知道的是，我們其實就算怎麼算會達到一個狀態，就是大家對這一件事會極度不習慣，我可能也算是唸這個科系或做這個行業，還算是把自己經營得不錯、養得不錯的人，我過年回去，我爸突然問我說：「你對人生有什麼打算？」我說：「我開一間公司，我也沒有賺得比較少。」我講一些實際他可以看得到的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我覺得好像不知道再怎麼樣更連結或推廣藝術即將可以變成產業的事，雖然我覺得廣大的藝術家們，但是要為此負非常大的責任，大家不夠社會化，其實我覺得怕，不夠願意把自己好好標價或跟社會連結、解釋或認識這一件事，但我到後來覺得也許80％的同學是那樣的性格，所以我覺得藝術家經紀人的存在是必要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>個人經驗，不管做到怎麼樣，過年父母都還是會這樣問（笑），跟你實際做怎麼樣是沒有關係的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過你剛剛的點很好。經紀人本來就是能講兩種語言，確實如你所講的，從投資的角度來看，等於這個東西剛開始興起的時候，去找到一些趨勢，但絕大部分像你找所謂的傳統投資人，當然需要有一個人給他一個敘事，不但是可以聽得懂，而且可以量化。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個本來是任何產業都要經過的一段路程，我不認為這個是什麼犧牲原則。因為按照你剛剛講的，並沒有因為拿了投資或者怎麼東西賣掉自己創造的主導權，簡單來講並不是只拍業配，我覺得這個都滿健康的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>並不是一定要所有人都理解這件事從不是產業到是產業的過程，但你做到了，自然大家就理解了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我覺得現在非常開頭。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>大部分大家來跟你談，都是希望你給他們建議嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也有完全閒聊的，也有要選縣長然後跑來直播的，有各種各樣的人（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我那時看了標題，我想說社會企業諮詢，我想說就要認真我們做的事跟講解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以把財報拿出來（笑），沒有啦！要閒聊也可以；因為我接到馬克泡的信的時候，他是說你要在劇本裡面加入什麼遠端機器人的元素。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>其實那一封信我不知道他要寫，因為去年的關係，所以我開始接觸工程師們，我在學校裡面，我只會把他們列為非常容易戀愛上手的對象，但長大之後開始覺得我從來沒有理解這一群人，因為我覺得每一個種族的臉書長得非常不一樣，我的臉書非常多感受、文青（路線），我很習慣這一件事，但是我跟他們交朋友之後，我會鎖定他們的狀態，因為又見面，然後又他們在網路世界的語法，而他們會一直不停刺激我的邏輯。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>所以，那時可能因為這樣子，我就開始聽你的演講，可能那時壓力很大，所以以一種非常瘋狂的方式在推廣這一件事，其實我們公司也在做身、心、靈及教育的事，因為家庭精神暴力我還滿認真在推這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你在推家庭精神暴力？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>對，我超級在意這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>所以我那時只是開玩笑說有一些東西是可以提升能量跟淨化空間，如果大家沒有那麼認真想要聽你的演講，放著聽的話，冬天就會覺得很溫暖，像去年冬天很冷。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>還有我的學生在做這一件事，我的工程師好友們就說：「你直接去認識她就好了。」我說：「我不要以一個一般大眾的方式出現。」反正我覺得這一件事很緣分。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>也比較奇怪一點，對我來說，我從去年開始覺得有時可以比較認出同類的人，是很單方面的感受，反正我覺得就是慢慢來，雖然我從小到大都是非常急躁跟密度非常高的人，但是我覺得慢慢來，但是可能馬克泡生日的時候，畢竟工程師好像不太習慣一起慶生跟一起做什麼事，做一些情感度高的事，他應該覺得很感動，他就說：「你email給我。」我問他要幹麻，他也不講，就某天突然發現寄信給你。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我還在想說他們根本沒有聽懂我劇本要寫什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，他寫的跟你講的完全沒有任何關係（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我可以理解，因為我過年的時候畫一個圖，我只是借用一個機器，我要講的東西其實所有的東西都是用意念推動，但我們是用科學的方式講，他們所有的人跟我講說不能這樣想，要做AI，因此就說AI怎麼樣，我覺得非常疲倦（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>因為那個劇本我滿想要寫完的，所以可能也會比較想要問問看這一件事是不是可能的，但我不知道對於一個程式的推動，到底有沒有可能轉換人的意念，因為我非常相信意念跟能量這一件事，我非常相信意念是可以穿透次元。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我們的作品風格跟克里斯多福·諾蘭非常像，像《星際效應》或《黑暗騎士》，我會覺得就是這個，雖然維基百科也會非常認真地寫是一種硬科學跟推理科學，但我心理覺得是非常懂能量跟一些……我其實不太知道這一些東西要如何指稱，我不太喜歡用「身心靈」這個詞，所以我覺得比較像「宇宙靈魂學」的東西，但我非常相信這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我跟你解釋一下那個機器好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要畫圖嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>（使用桌上三個「草製兔娃娃」）這個故事非常通俗，也就是一個天才宅男與美女的故事，大部分的故事都是宅男喜歡美女，但是這個故事是全校的校花就是喜歡全校裡面最怪的電機系的男生，全世界的人都跟她說不可能，因為他最喜歡的是寫的程式裡面的一個女士。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>這時我希望觀眾覺得一樣，寫了一個不知道是誰的人，但是她覺得這個男生並沒有不注意她，我覺得這個是人常常遇到的，一個女生跟姐妹們說覺得他喜歡她，然後大家問說怎麼了，但是女生說：「我知道他喜歡我，我覺得他喜歡我。」然後想盡辦法進到這個城市裡面，才發現這個人是她，但是是非常美好的她，她覺得非常奇怪。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>這一台機器的趨使碼是意念，也就是她喜歡他，但是他不敢，所以他投射過來，他喜歡她，所以完全導向在這一台機器上，所以產生出來的幻象會比她美好得多，這一件事可能跟我覺得大家常常講腦補這件事非常有關係，對她來說世界是真實的，但是對某些人來說碰觸真實恐懼的，所以幻象對他們來說是安全的，但是不可能腦補她，所以它永遠會贏，這中間會有一些浪漫的橋段，也就是不喜歡真實的她，但是就不多說了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>而最後是她想進到這一台機器裡面，也就是想盡辦法讓她投射到她可以控觸的，她想辦法比過投射意念的自己。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>總之，她進入這個虛擬世界，在裡面看到被理想化過的自己。這兩個都是同時在這一個虛擬世界存在，她試著在這個虛擬空間裡，去贏過這一個理想化的她自己，透過虛擬化的真實自己來贏得這個人的青睞。是這樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>你覺得有可能嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可能，很容易。其實大腦就是這樣的機器。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個劇本本身很成立，你要做的比較像Christopher Nolan做的，反正你先有一個想法，先找科學家或是數學家來……</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>印證。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是來背書。就是讓硬科幻的那一些人，不要覺得電影裡面都是在瞎扯，可能劇本裡面本來就有人在黑板上寫一堆東西，但要確保那些東西是真的方程式，意思是這樣子？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>對。我與工程師的好朋友們討論，他們說就是AI，我說它不是AI，是意念，但是所有的人會拉回來跟我說：「你要做AI人工智慧。」我說：「不是，那不是人工智慧。」</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>謝謝你聽得懂，讓我不會覺得有什麼沮喪（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽得懂，沒有什麼問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為AI這兩個字現在已經被擴大解釋到本身沒有意義了，就是任何東西都可以叫「AI」，只要不是人的、有智能的，就可以叫「AI」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在「AI」兩個字就當作一種發語詞，可能會比較好。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以有什麼我可以幫忙的？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>你覺得這一件事是合理的話，我覺得也沒有什麼太大的困難，我只是寫不出結局。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>也許在執行的過程中，可能有困難，也就是寫的時候會發現這一件事比較專業或者是劇情的樣貌是什麼，進到機器裡面就是瞎扯一些我自己編輯的使用方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有玩過任何像「第二人生」，或者是這一種開放性的，也就是裡面不一定要打怪物或者是要做什麼事的，像「模擬市民」這類的遊戲嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>進去裡面不就是這樣嗎？就是在裡面畫一個自己的替身，通常在那一種世界裡面，NPC是沒有一個真人控制的角色，及PC是後面有一個真人控制裡面的角色，所謂進到機器裡面的是在裡面弄NPC，現在變成有人來控制他，這其實不困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>《黑鏡》裡面有一集，好像最近有一集Hang the DJ，就是有兩個人在約會，機器的世界裡面想辦法拆散他們，但是他們最後沒有被拆散，後來發現他們兩個都是模擬的，為何會模擬他們？因為這是實際兩個人在用約會的APP，而這個APP要去測這兩個人速配的程度，而測的方法就是把這兩個丟進虛擬世界裡面，讓他們約會個一千次，看有九百多少次會打破機器對他們拆散等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那就比較像進入機器的想法，就是把一個人的行為放到某個不是這個實體世界的模擬世界，就變成是大家在玩一個遊戲或者是桌遊，其實是很類似的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你現在主要的重點是，這個理想化的他，有一點像在夢境裡面，也就是主角對他理想化的印象在控制，但是這個是他主觀的意識在控制，兩個都在同一個世界裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不管你當作是遊戲或者是夢境或者是什麼，其實概念都是相同的，並不會有什麼差別，所以我覺得並不需要用什麼人工智慧演算法來背書，這個大家應該是瞭解的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>突然不知道我要聊什麼，都是我在講。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以家庭動力這一件事，是因為朋友所以才感興趣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>沒有，我本身出生在這樣的家庭，我的伴侶也是一樣，他的職業是政治正確的白領階級，我自己沒有如預期唸到像我的伴侶那麼頂尖。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我越大越發現，此類的人的家庭是中產階級，我們所受到不舒服的事情是，我覺得那一件事讓我們痛苦的是，我們不像另外一種攤開的家庭暴力，也就是父母狀態不是那麼好，而是沒有一個完善照顧小孩的事情，但我覺得越來越多發生的是，像幾件事我們對於規範、成績，其實父母給的情緒暴力是非常大的，會延伸到身體，但核心初衷講出去並沒有覺得這一件事是錯的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>再來，同樣會有小的或大的圈子會比較緊，就是在一個班級比較，一個班級的爸爸、媽媽們，因為我在台北出生、屏東長大，屏東非常小，屏東有設資優班，爸爸、媽媽們是一個圈子，就是某教授女兒、醫生的女兒、哪一個縣議員的兒子都在這裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我覺得非常幸運的是，因為那時標榜舞蹈班，資優班已立法不可以有學科資優班了，但是會有非常多掛羊頭賣狗肉的藝術資優班。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>雖然我會念書，但我數學非常不好，我小時候很恨這一件事，其他學科非常好，但是我數學很差，雖然數學連帶物理跟化學，就不會好。臺灣有一個叫加權，也就是國文乘以8、數學乘以4，社會科只有1，因為我們班太會唸書，應該是二十幾年來，那個資優班最會唸書的班級，數學我只要考92分乘以4，就差大家3、40幾分，我永遠就最後一名，那時我爸、媽就崩潰。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>過程就不多說了，也有可能媽媽這樣長大也是有關係的，因為他們在那個狀態。我覺得小時我是特例，我覺得我小時候是特異，我只是書唸得比較不好，會覺得他們都不知道我的才能在哪裡，但我又比較叛逆一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>長大以後，非常奇怪，我也開始當老師了，我在同校繞了一圈，現在比較在教老師們怎麼做表演藝術，所以國中那時一開始第一件事就改成績，不改成績就會被打，必須要保護自己，會有各式各樣塗改成績，從聯絡簿copy下來，用立可白塗掉再蓋上去，這時我爸、媽的既定印象是爸、媽覺得我會說謊、班上的人也會覺得我說謊，理工科不好，永遠都在寫小說，假裝都是經紀人，並在寫CD企劃，雖然我現在再拿以前的CD計畫出來，我覺得真的是寫得太好了，當我自己長大當經紀人之後（發現）。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>高中比較嚴重，因為延伸出去一件事是，因為屏東、高雄很近，最top的學生都去雄中跟雄女比較多，以我們的等級來說，拼一點可以在高中裡面回到其實不是次等公民的這個角色，但因為我太天真了，我可能到現在都覺得我太天真這一件事，我覺得只要功課好，想像中電視上是亮眼、亮麗的人，我就可以再次贏得明星的日子。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>可是我觸及到一件事，在一個傳統的女校就是不一樣，女校就會開始有一群女生覺得我是奇怪的傢伙，那時不小心養成一個習慣，這一件事我到去年比較釋懷，不然就是會有說謊的慣性，開始會把自己講得很好，但並沒有要惡意傷害別人，只是覺得這一件事比較安全，比較容易得到一件安慰的事情，可是這一件事就會擴大成，因為就等同說謊，所以所有的人會指證歷歷，覺得的確是需要被管束的，老師、爸媽覺得這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我花了十年有很大的過程，我回頭上覺得並不是故意的，也就是有自己的背景，發現他是一個掌控力非常高的老師，畢業到現在是一個super教師，帶班文明的人，怎麼可以出一個無法控制的人，他想要處理這一件事，長大之後我發現老師們沒有辦法處理學生們霸凌的事情，我覺得這個太困難了，尤其是精神上的事情，並不是誰把誰拖去廁所揍一頓，大家都討厭他。討厭是抽象的狀態，會延伸更多可怕的行為。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>因此在高中的時候，我覺得那個是非常重要的轉唳點，老師、家長試圖瞭解這一件事，他們覺得繼續下去會被攻擊，因此所有人就導向要不要好好改進？我常常會收到說要改，但是我不知道「改」是什麼，就開始熱烈談戀愛，會覺得比較開心，但因為談了戀愛，所以爸、媽就更傷心，既沒有念到一個頂級的學校還談戀愛，那時我也覺得是不是很髒，好比媽媽發現跟男朋友有接吻或者是有身體接觸，就會覺得人生毀了，怎麼會在這個時候做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過，這在高中不是很正常嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>現在我也覺得很正常，我今年回去也跟她說……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反而如果是在幼稚園的話，我想爸媽會很concern……</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>是一個非常不錯的男朋友，我到大學才發現他是同性戀，才談了一個精神完美戀愛，一個男生對我這麼沒有衝動的愛情。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>但其實在高中就立定要做現在這件事，雖然幼稚園就想做，但到了高中就更確定，但我並沒有那麼清楚地解釋此類的小孩是藝術性格或是有特殊狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>比方整個感知不在人怎麼做、或是講話怎麼做而別人不會生氣，也就是不夠社會化，的確有一個很大的想像空間，對於數理比較慢，但對於文學……可是我覺得也太難定義這一件事，也不一定他的文學、社會學比較好一點，很常進入憂鬱或是非常開心的狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>但是其實那時爸、媽就會講出一些非常傷人的話，好比像「我覺得你很邊緣」，我的國中、高中老師都會覺得我可以唸書，想知道我到底做什麼，為何我只看課外書、為何一直寫東西、為何一直想一些奇怪的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>雖然這一些事都變成我現在的職業，比較有趣的事情是，我覺得最幸運的是考上北藝大，北藝大是一間國立大學，我如果沒有考上北藝大……因為我考不上任何漂亮大學，我現在不管做什麼、講什麼，好像就失去一個比較可以跟傳統的人去發聲的背景，因為畢竟它是國立大學。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>因為延伸國中、高中，但也跌跌撞撞，但其實是專心學習藝術的學校，所以在藝術上，我覺得老師上是非常沒有問題的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>但因為到大學的時候，那時我的情緒狀況很嚴重，我花了很多方式，像大學的時候是用心理諮商，長大除了心理諮商，我就開始接觸，其實我覺得心理諮商很好，會有一些腦袋邏輯，可是久了之後有一點SOP，你諮商過五、六年，你進去就知道要做什麼，也知道為何諮商師會需要引導你說話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的腦裡已經有一份諮商師了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>那時跟宗教學的緣分還沒有那麼深，可能我覺得我媽很奇怪，明明小時候就放了一些靈魂學，像賽斯、與神對話，但是她都沒有在看，我長大覺得她一定不舒服，不然為何要看那些東西，但是那個都是我在看。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>長大之後，我三年前成立公司的時候，我大失戀，一個人失戀的時候，其實是在最好面對黑暗的時候，我開始從塔羅牌卡、瑜珈（做起），我覺得這一件事非常有趣。塔羅牌比較不是算命，他們有好幾副牌，我覺得這一件事非常有趣。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我開始成立這個部門，先找了一個優秀的國中同學，他現在是心理諮商師，他現在已經有執照了，他來背書。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我覺得我的運氣比較好，其實我挑選的對象是學歷可以很符合讓大人們很安心在做這個職業的人，像我們公司有一位是唸台大法律出來的，最好測試的對象就是我爸、媽，我跟我媽說這個人的背景跟學歷，就會覺得很安心，會覺得這一件事是很有道理的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我去年結婚之後，因為我的伴侶是一整群頂尖科系最完善的高中出來，她自己跟媽媽有更嚴重的問題，去年他們班非常多人結婚，也有幫他們做婚禮策劃，我發現比例有一點高，高到有一點神奇，可能五個人有四個人有可怕的媽媽，到現在可能都沒有辦法真的去脫離那個恐懼，或是跟媽媽有效溝通。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>但是媽媽們覺得自己很辛苦，覺得有今天都是我們強迫了你們，也就是push到這裡，但是我覺得這一件事滿令人難過，因為大家並沒有辦法打113說：「天啊！我媽媽說我什麼、我媽剛賞我們一巴掌。」因為我們自己的腦袋會覺得源頭考不好，或者是希望我做一件事，而我沒有做到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這可能是要打1995，不是打113。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>需要衛生紙嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>應該不用，但是覺得很不好意思。我本來以為你講話會很快，我昨天還想怎麼辦，如果我講話起來非常沒有邏輯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不會啊！你目前為止都很有邏輯。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>真的拿衛生紙（笑）？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們服務很周到。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>太可愛了（拭淚）。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>之前覺得他是一個比較有管道選擇的心理諮商或者是療癒的方式，因為我研究一陣子之後，我覺得太多人不舒服了，或者是大家統稱那一件事叫做「症候群」、「精神病」，但我發現其實有很多價值觀的原因，可是這一件事的確是非常危險的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>像我們公司開始寫文章，像那一件事是要開始教育父母跟家長，我覺得包括教育老師們，因為我在國中教書會非常不開心，好比我想要處理學生的情緒問題、學生的班級問題，到最後學校很生氣，會覺得做這一件事，家長就會來，家長一來我就會很麻煩，然後又沒有一輩子要做老師，即將要為退休的人思考一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不要增加他們已經很重的工作壓力（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>要衝撞一個班級的霸凌狀況、情緒問題，學生就會有很大的反彈，他們會覺得非常生氣，為何老師一回來就很生氣或者是會有情緒。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>後來我覺得大事不妙之前就辭退了，因為我覺得老師對我們很好，好比他們就會說：「他們想要默默換掉，讓你難看。」但因為不小心走漏風聲，所以我就打電話說：「聽說你們已經……我就先辭職。」學校說：「沒有這一件事，為何不直接問我們呢？」電話裡面實習老師們就說：「你怎麼沒有跟他說。」然後就被罵了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>從大學或大學畢業這十幾年，會突然變成很榮譽的人，所有的人的記憶都已經洗掉了，像屏東縣政府文化局希望我回去演講跟做作品。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>屏東之光。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我自己也有險惡的部分，如果說自己是台北人，雖然我覺得我是台北人，因為我覺得六歲人格就養定了，像履歷我都會寫台北、屏東人，但只要聽到是屏東，就會有非常大的想像，也就是這件事真的是太不容易了，我想說到底哪裡有不容易，我也遇到非常好的鋼琴老師、舞蹈老師或美術老師，並沒有覺得那個落差這麼大，當然固定回去不是為了大人們，而是為了小朋友們。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>這一件事的確是在學校被攻擊的問題，他們覺得我很跩，以前我覺得這一件事是不存在的，因為對我從小來說，那個差距一直是臺灣跟世界的差距或是地球跟宇宙其他星球的差距，我在幼稚園就這麼覺得，所以我覺得台北跟屏東這麼近，是怎麼了？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>但是我只要回去教書，我慣性會問，都會問小朋友說：「你覺得台北比較厲害的舉手？」我每一年都期待小朋友會說「怎麼會這樣問我」，但我都會非常失望，大家就舉手。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我這時就比較慶幸還好高中那時慢慢走過來，我會覺得我上大學，我很厲害，就算我畢業了，到現在畢業，我也是很厲害。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>他們會覺得我很有意思，會在一班看到有幾個人，有一些是特別，也就是很像小時候，他就會下課來跟你講話，可能問的問題比較小或者是什麼，但就是會說：「我被討厭了。」</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>雖然這一件事到現在有一點無解，這一件事唯一比較不會有太大的問題，是我去森林小學或者是種籽小學教課或者是帶人的時候，他們理解這一件事，他們在統校或者是一般的學校就會不停面對這一個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以反而證實了？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我是故意的，第一次幫公司寫劇本，我根本就沒有要寫高中的故事，但是臉書剛開始，所以高中的同學們，大家宛若天下太平，互相加了好友，我故意說要寫高中的故事，然後全部的人就回來開始說我怎麼可以被欺負、使用霸凌的詞。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>但是霸凌跟人家講是不能聽的，我可以理解他們會覺得有霸凌這個詞，表示有對跟錯，但是他們沒有錯，錯的是我，所以不能用這個詞，代表不喜歡我，因此要我好好檢討。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我會說白領精神暴力，我們真的是衣食無缺，但因為衣食無缺，所以也不知道怎麼去控訴爸媽，其實我們是受傷的，就是這個行為是不對的，語言使用不一定是要動手打人，小孩才會受傷。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>反正這一件事到了去年底跟今年初，所有的事都在就位的狀態，所以我也沒有辦法有非常大的數據說已經run了一年，而大家都賠本，這件事情已經推行很久或是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以聽起來，不管是攤開來說或者是要藉助第三方的幫助，讓雙方中間真的可以討論這個部分，我覺得你剛剛說的結局才比較有形成的可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為剛剛聽起來這一些結構是非常類似的：父母理想化的小孩，跟真實小孩的中間落差，這對真實小孩造成的壓力，就像你所說的，並不是對跟錯的事情，而是這個結構本身決定的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果要有一個結局，不管是怎麼樣的結局，必須要是這個結構本身有轉換。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>這一件事拉回來，也就是找工作的這一件事，我覺得比較辛苦，因為就是兩個部分，我得先幫大家賺到錢，大家才會改觀，大家改觀才會釋放有才氣的小孩，也就是如何重用。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>雖然在體制內調整教育，這真的是太困難了，我覺得現在真的是太困難了，因為很多人在嘗試做這一件事，我覺得都一樣，也就是價值觀的這一件事，我沒有想過有一天會變成老闆或者是商人，我可能小時候會覺得靠自己的能力或者是才氣可以做還不錯的工作並養活自己。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>而是所有的事情湊在一起會覺得每天都在談投資跟錢，其實是有一些同學沒有那麼諒解我，也就是要做什麼，也就是為何會開始像個商人之類的，因為對我來說，錢就是數據跟可以交換到非常多東西，如果投資上得幫大家賺到錢，所有的事情就可以導向比較好的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我還滿感謝你的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是這樣？至少可以起到冬天有溫暖的作用……不過也快要春天了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>第一個是比較社會化的事情，第二個是脾氣，因為我脾氣非常不好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>真的嗎？感覺不出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>這一件事就要感謝你了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是這樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我脾氣生氣的來源是，我忘記你有哪一個訪談，你說會生氣是因為腦神經被刺激到，所以會有情緒反應，我那一天在想真的是這一件事，我就理出來，我會生氣的點是這一件事是不公不義、沒有道德、沒有理想、不認真。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是「不要讓這種事情再發生」。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>對，就是發起了，我又很會表演的人，像情緒、音量的表達，就會形成一個非常兇狠、急躁跟不停批判事件的人，聽到就會覺得並不是很好的人，對我來說可能很敏感，雖然我沒有覺得好人、壞人，但我覺得我不喜歡現實，像比較自私、黑的發亮跟蠱惑人心，這一件事我不喜歡。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>但是我在電視界、電影界待很久會遇到很多前輩們，前一陣子遇到一些事，我之前遇到一個人，他很容易生氣，我去年開始做投資這一件事，我可以化濃妝，我今天沒有化，我想說要不要化，但是後來想說應該不用，我就開始認真，因為化妝跟讓我自己的衣著及使用的物品，因為對我來說是滿喜歡的，我非常區隔我今天去上班，想要瞭解我的角色是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>回歸到我的私生活，還是可以白癡或非常邋遢，其實我每一次去提案，我的背包裡面會有飛鼠褲、拖鞋及卸妝油，一結束會議之後，我就會馬上卸掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從幕前回到幕後。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我會跟大學同學說，他們說：「你要慶幸，我們都是會表演的人。」就當作是表演，也就是當作是一件表演的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>但是的確還是會有一些阻礙，大家去固守一些事情不想被更動，我覺得要固守精神的副作用，然後還有一些是分享比我非常懂商業操作的人也在做他們是在做同樣的事情，這一件事我也會覺得比較沮喪一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我就是沒有辦法在達到下一樣的廣告量或者是做得如此華麗。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我印象滿深的是聽到這一件事，而且重複聽了三次，我覺得要試著做這一件事，也就是關於生氣的這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很高興可以有所幫助。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>另外，我最近和朋友也常聊到連署平台的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「Join」平台怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>因為我待的環境非常左派，左派的人對於政府永遠都是抱持著很大的敵意，我對政府不是敵意，因為我覺得我總有一天跟長榮企業是一樣的，我是獨立出來跟政府一樣強大。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>大家會覺得平台這一件事是又來了，但是比方對我說，可能是我先認識你，其實我覺得就是政治明星就是太好了，雖然我覺得不是老派的那一種，但是我覺得近年來，我覺得自己會比較support，也就是新的黨派或者是參選人，大家會越來越走向這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>因為對我來說非常完善，我也有聽過演講片段，像儘量是中性，也是有很多想法在裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有參與過？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是「開放單身女可以合法施行『人工受孕』及『試管嬰兒』」這一案？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我使用了一次。但是那之前我比較大的使用是，也就是表演藝術老師有連署了一個堂數，老師一直超時的案子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>那個我非常喜歡，雖然我沒有一直在學校教書，但是可以理解表演老師一週是19堂，我們學校是一個或者是兩個表演老師。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>嗯，那個跟教師行政工作超量是同時的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>最近也非常推行醫生行政工作超量。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個連署還沒有看到。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我比較驚訝的是，過年的時候是我的朋友，她是很優秀的學姐，她提到那個網站沒有什麼意義、實質的效果，也就是並不是鄉民或路人，是會有思考的人，但是我可以理解一般的人沒有直接力氣這個平台是什麼，也就是我們放了一件事，而那個是什麼，我會去看所有的部分或者是細節。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>像國藝會政策的東西，我覺得有一些不夠開放性或者是被縮死的部分，我是有商業能力的藝術家，我就沒有差，但我覺得廣闊地溝通，我一直還是覺得政府所挑選在處理文化類的項目一環，我所說的創作是最創作的人，並不是對頭跟藝術總監們或者是行政的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說會去參與全國文化藝術會議，或者是白皮書的……</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>……對，這個是非常完整的結構，我進了北藝大，你會知道戲劇學院的結構是什麼、與政府的關係是什麼，去提現狀的人現在卡位都太死了，我覺得有一點溝通不太順暢，今年放了青年藝術展，大家罵翻，大家可以理解創造能力跟做事情的程度並沒有那麼高。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我並沒有討厭學長，而是很努力跟上面的人打交道，但是我覺得這一件事會非常可惜，因為永遠要透過一群已經被卡死的人去引薦新的人，這一件事就會有非常明顯派系。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為先來的人，可以決定讓哪一些後來的人進來？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>其實我覺得劇場就是明明可以創造這麼高的圈子，但是因為大家太窮了，這個是藝術家自己要檢討的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>因為我跟行銷討論我們年底要做一齣戲，我覺得很新穎了，但是他們說那是因為我在這個圈子裡，我在思考要怎麼辦，但公司的導演跟我說不要理他們，他們說不要理不懂的人，所以簡單來講，關注藝術或藝文，也就是掏錢看戲的人才會這麼少。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>像這一件事我覺得是溝通的問題，因為這一件事後面有很多我不知道的事，因為我放了一個叫做文化，但是專業上放得多，像我自己就會覺得電影是一個專業的事、電視又是專業的事、廣告又是一個專業的事，這個有分好幾大項紀錄片專業的事，這個人在意的是，他是從展覽跟美術出來的，但的確是對影像不理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>大家可能是不理解古典音樂界現在面臨了什麼樣的狀況，如果是我真的要關心的話，雖然我不知道要怎麼解決這一件事，有一些人是的確非常需要依附，但是我覺得怎麼大家看起來已經對於已經預測哪幾個團隊已經扶植及預算，這一件事怎麼會是好像卡了一個位置。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我覺得沒有要讓新人上去，我覺得雙方的資訊量是不停的，我覺得中間有一些壞人，我並不會遇到不願意投資臺灣電影的老闆，我以前幫他們工作，也就是要拍一部片，會覺得怎麼拍不成，也就是這中間有不停的人，也就是一直吸取兩方的資源，也就是比我們早知道遊戲規則，也就是比我們知道要如何講那一些話。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>因為我非常關注政府編列的藝文預算，其實並沒有不多，很多，也很夠，可能是我自己沒有像大家對於政治這麼沮喪，會覺得同樣的錢，我覺得那些錢一定是去奇怪的地方，也就是讓哪一些人安身立命而已，尤其是檢視補助這一件事，一定會有結案的事，但是我覺得就這一件事，大家也很會結案，反正常常會覺得不知道去哪裡，希望能夠在這邊說出來，也不知道這一件事會去理解或知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>全國文化會議跟文化白皮書，其實有一大段就是在講這個現象，也就是你剛剛講的，由中間人或者是中間階層讓多元性變得比較少或者是比較狹窄，又或者是民眾比較不一定能夠接觸到第一線創作的人，已經經過代理的東西等等部分，所以我自己覺得可以多看一下文化部對於這部分的回應。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為像我們現在在這個位置（空總文化實驗室），社會創新實驗中心只是第一個，接下來會有很多別的表演藝術或者是其他的部分都會在這裡出現。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>鄭部長對這邊的想法是可以跳過中間人，也就是並不是另外一個松菸或者是1914，而是在這邊可以直接參與到藝術創作的過程，而不是一定要包裝完、找得到中間的人，才能夠出現，因此對於空總是有這樣的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>在語言跟概念上的事，好比我像是一個比較可以理解及習慣的這一件事，但沒有組織的能力，包括我說大家不做網站是一個最複雜的遊戲關卡，大家還要聘專門用那個網站的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>像我那麼大的心力，並感受很多事，其實我可以寫十個劇本，但是要我坐在那邊寫，我想說算了，我寧願不要拿這一些錢，我覺得這個是可行的，因為有一些語言跟方式是比較神隱的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我覺得老天爺很公平，某部分對這一件事是真的不熟練，也並沒有有組織可以成為一個行政，這一件事我覺得就是非常可惜，就是換來大家覺得這個東西這麼好，怎麼都沒有看到，雖然我覺得這一件事並不會覺得這個是政府的事，但我覺得使用語言，像公視在丟新的標案，連我都看不懂，我不太知道這麼制式的公文或者是標案的語言如何演化成這樣子，但是我覺得可以比較熟練這一些東西，然後又看不懂，好比像年紀更小的學弟妹，剛出社會的，一定搞不懂；並不是不想，而是會覺得就算了，那就放棄了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我可以理解的是，拿補助大部分的人，有一些資源，所以他們會有經費去請行政或者是企劃，有專門叫做「拿補助」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於是一門外國語言，而他已經掌握了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>知道怎麼寫報表跟如何算預算表。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>這一件事對我來說有一點可惜，這真的不只是藝術領域、文化領域。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們在「Join」平台上，最近法規會才有一個讓大家來討論的，叫做「大家來找法規中的冷僻字！」，像「牙保」、「舛錯」等，就是公文裡面你用了之後，大家就知道你是很內行的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>（ <a href="https://join.gov.tw/policies/detail/d4ec8499-5d82-4a43-9007-4a978c3202da">https://join.gov.tw/policies/detail/d4ec8499-5d82-4a43-9007-4a978c3202da</a> ）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實目前確實是在有系統的不管是透過像「Join」平台，又或者是全國司法會議，又或者是其他這一種論壇，試著把這一種大家覺得沒有辦法理解，或者是大家理解很容易就想像成不是實際意思的這一些詞彙或者是措詞的方法，把它變成白話文，這真的一個大問題，先從法規命令、公文、然後再下到每一個領域，因為每一個領域都會想要使用上面那個領域的專有名詞來表示跟他們是同一等的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，就會變成到最後，甚至標案裡面有事沒事也會出現這一種措詞。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個必須要從上游來改，我真的覺得這個是很大的問題，因為中文寫成文言之後，幾乎可以十個人看出十種意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>比較有趣的是，劇場可以拿到補助，都是古典類的人，但是都沒有看到街舞團體，因為他們就是比較次文化的東西，像以一個學科的狀態，大部分就是不熟練這一些事，然後我常常在整理他們的東西，像也會收到一張紙，可能是高中的生態，也就是紀錄老師想要跟我說什麼，我不介意這一件事，我大學跳街舞，我知道老師們關心的是什麼，但是好不容易，像最近有幾個街舞教室知道要做什麼事，他們覺得拿不到。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>好像終於知道要學會那一套遊戲規則，才知道要如何做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，不然就是要等某一個很突出的作品出來，把這整個分類主流化，像Hamilton就讓饒舌在百老匯主流化，後面的人就比較容易了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像5月5日、6日在台中要辦亞太社會企業高峰會，開場表演目前籌備小組有一個可能的想法是，一開場就來跳街舞，因為其實這是亞洲好幾十個國家及很正式的場合，為什麼跳街舞？因為來跳的人是平均70歲左右，這樣可以同時主流化很多事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個東西本身是有社會意義，但是必須要有意這樣做，如果沒有這樣做的話，承辦的事務官當然跟去年約的對象越有保險，確實是這樣的情況，也就是願意吸收風險，爛掉就算我的，也就是要多一點這樣的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過，我想你說很多左派的朋友對於公共政策參與平台，因為平台其實從某個角度跳過政治的代理人，不管是立委、里長或者是主流媒體，讓關心單身女性是不是可以作人工生育的朋友，直接跟衛福部承辦司的公務人員，以前這個是隱身在很多東西後面，讓這兩方能夠直接對話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>甚至，不只是這兩方，好比互相的朋友或者是其他對這一些關心的朋友也可以多方對話，因此取消掉的是一種迷魅，也就是本來大家覺得是必須要求神拜佛或者是看民代是否理你、是否報導，現在則是可以直接推進議程，只要五千人就正式進入議程。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是，並不是有五千人連署說「臺灣的時區要改成跟日本一樣」，時區就會真的改成跟日本一樣。其實並沒有那麼大的拘束力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想很多做社會改革的朋友們，逐漸會覺得這比較像跳板，也就是可以透過在這邊，讓整個社會看到這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是真的要有拘束力，也就是要立法院去接受這個的話，這個平台是不夠的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>我剛剛突然想到的是，公共平台對我來說，大家對它的接觸很高，我覺得很多跟直接視覺有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>因為像公共平台是，好比就我自己熟悉的圈子，大家會覺得這個東西比較漂亮、質感比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>那天我打開的公共電視網站，會說這個東西會讓大家看到這個東西非常恐懼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你是用手機或者是電腦看？</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>都有。我覺得這一件事要花一點心力來做一件事，比較那麼有既定印象，也就是規格完整的新細明體，稍微活潑一點或者是自在一點，大家接受度都會非常高了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們去年找了十五個學生，今年三十五個學生，他們會用蘋果跟Android的手機看五百多個網站，像有一些細明體會在手機上看不到，或是標楷體——那更看不到——他們會在易用性部分實際改，而改成更容易識別。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此，從政府的角度來看，這些學生並不是只是罵或者是挑錯字，而是會幫忙改好、會交給廠商，不用發包等等，這個是我們這次去結合去年5個學生當今年的設計師，等於他們來設計這個流程，等於對我們來說，我們甚至連這一套流程要如何運行，都讓去年的學生來主導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們希望今年可以比較全面像你剛剛講的那幾個網站，我會比較認真來看一下，我們會在論壇上，看到如何修等等，然後再讓各個部會的承辦人看到，今年5月左右就會有第一批的成績出來，我自己覺得這個是很重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>未來也許包含英文的部分，或者是讓一些無障礙朋友使用的部分，那個再一波波做，但是至少把平板跟手機上面讓你看了不舒服的東西，這個先挑到像「Join」一樣比較好用的程度，這個也有在做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最後，我覺得「Join」界面讓大家感覺太好，後來確實有些人會有點失望，好比湊了五千人，但是換來的是「現在這個階段真的沒有辦法做」，雖然有好好講跟講清楚、也跳過了中間人，但是確實有一半的連署案到最後是沒有參採的、有另外一半是有參採的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我只能說，如果要更高的拘束力，那連署過之後就要去公投，公投才是真的會有拘束力的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你會餓嗎？可以一起午餐。</p>
          </speech>
          <speech by="#王又禾">
            <p>好。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>李志村</heading>
          <narrative>
            <p>
                <i>（資料參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/______________________________.pptx">立駪科技公司防災簡報</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <narrative>
            <p>
                <i>（資料參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/______________________________">立駪科技公司產品簡介</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <narrative>
            <p>
                <i>（資料參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/____________________________________6a2844c938db5e">立駪科技公司政府部門簡介文案</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有什麼我可以幫忙的？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>由於今年2月6日花蓮市中心發生規模6淺層地震，特別趕在農曆年後第1天上班日，過來與您討論「地震避難安全衣櫃」，這是產品內容說明，這個是產品DM。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是具有實體功能的櫃子？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>「地震避難安全衣櫃」是我在105年2月6日台南發生大地震，維冠大樓倒塌之後發想的，由於我具有營造工程背景，我從專業角度思考「當地震來了，該如何因應？」</p>
            <p>經過長時間思考後，我有一個想法「如果在居家環境內，可以有一個保護生命安全的避難空間，就可以減少不必要的傷亡」。</p>
            <p>我在105年4月決定要進行「地震避難安全衣櫃」研發並申請專利，經多次與專利師討論後，依規定申請「新型專利」及「發明專利」，同時也向「大陸」及「日本」申請新型專利。</p>
            <p>我在106年2月取得「台灣發明專利（第I569752號）」及「日本新型專利（第3208953號）」，並於同年10月取得「中國專利」（第65662081號）。另外，於105年6月接受經濟部工業局委託工業技術研究院輔導，藉由「智慧財產價值躍升計畫」，由公部門提供產品設計建議，依據工研院建議事項進行產品實質修正，考量「地震避難安全衣櫃」既屬防災產業，後來立即加入「台灣防災產業協會」。</p>
            <p>在「台灣防災產業協會」協助下，於106年4月參與「台北國際防災展」、3月遠赴日本參訪「日本高知縣防災展」、12月參與「南港建材展」，有了這3次參展經驗，覺察日本防災產業非常成熟，也較具規模，同屬環太平洋地震帶國家，台灣的防災產業發展似乎過於落後。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有看到您帶來的一些資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>日本「安信株式會社」生產避難桌、避難櫃、避難床等防災產品，銷售情形也不錯，由於日本位處「南海海溝地震帶」，常常遭遇強烈地震，例如：東京「直下型地震」（是指震央發生在都市正下方的地震，震源較淺、但是接近城市地面，對人口與建築密集的都市圈而言將會造成重大災害），因此，民眾較具有防災意識，政府也經常舉辦防災演練，以降低地震來臨時所造成的損傷。</p>
            <p>反觀台灣的防災宣導，僅僅只限於小學生戴頭套而已，並沒有全面推動及落實「全面性」正確的地震防災宣導及落實防災演練。</p>
            <p>據我瞭解，台灣防災產業權管單位眾多，例如：「內政部消防署」負責辦理火災預防、人為與天然災害搶救、緊急救護等3項消防業務；「內政部建築研究所」負責推動全國建築研究發展，達成國家整體建設目標，著重公共安全性、政策性、管理性之實務研發工作，以提昇建築安全；「財團法人台灣建築中心」負責辦理政府及民間交付之相關建築材料、工程技術、檢測、評定等業務，以提升建築工程品質及生活環境；「經濟部智慧財產局」負責專利權政策、法規、制度之研究、擬訂及執行，及辦理專利案件之審查、再審查、舉發、撤銷、消滅等業務；「經濟部標準檢驗局」負責國家標準之編修以配合經建計畫、工業政策執行商品檢驗，以提高產品之國際競爭力及保障消費者權益。</p>
            <p>另外，在產品研發這段期間，台北市政府產業發展局舉辦「大型賣場試賣防災商品」，美商量販店好市多經由防災產業協會推薦，建議展售「地震避難安全衣櫃」，經本次洽商後始驚覺這項產品非屬「商品」販售範疇，僅能以「材料」來販售。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>因為好市多告知，如果能拿出「地震避難安全衣櫃」CNS（國家標準）規定，或者公務部門認證標章會有助產品推廣，但台灣並未有相關規定，就連一個簡單的避難桌是要承受多大的抗壓、側壓等，是否要固定於結構體等，都沒有相關規定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是，台灣沒有針對這個櫃子，建立一個CNS國家標準？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>目前沒有防災商品國家標準。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是日本有？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>日本有沒有防災商品國家標準部分，我不是很清楚，但是他們有在販售防災商品。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果日本有標準，商品的網頁或是商品上，應該會貼有符合之標準。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>據我瞭解，日本「安信株式會社」的避難桌、避難櫃、避難床等產品，事實上都僅具備「垂直向抗壓性能」，而避難家具左右兩側還是空的。</p>
            <p>目前，我所面臨到的困境是「地震避難安全衣櫃」要在市場上成功販售，必須與眾多權管單位接洽，非常不便民。</p>
            <p>去年，科技部自然科學及永續研究發展司公告徵求「災害防救應用科技方案」研究計畫，經瞭解該公告係僅限於由學術單位提出研究計畫，而非開放給民間產業界參與研究。</p>
            <p>配合「地震避難安全衣櫃」研發，我想研究「都會區危險、老舊建築物之地震傾倒模擬評估暨其預防對策」，無奈經洽談後，科技部說明該年度之研究計畫已額滿，無法納入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是，他們需要提前一年規劃？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>我想，可能是科技部已有既定研究計畫範疇，所以無法納入。</p>
            <p>近來，因花蓮、宜蘭地震活動頻繁，報章媒體多次報導「地震避難安全衣櫃」，相關採訪影片業已放在Youtube上，也有民眾洽詢購買。</p>
            <p>另外，高雄市政府工務局為落實「生態、經濟、宜居、創意、國際」的大高雄五項施政核心價值，以動人的在地建築文化、前瞻的綠建築技術、由下而上的社區營造參與，推動「高雄厝3.0」執行計畫，該計畫考量居家防災性能，提出「生命之盒」概念，於各層各戶預設安全避難空間以保護生命安全，並將以免計容積方式獎勵設置，當地震來時，住戶可迅速的躲進「生命之盒」，以保障生命安全。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個不算在容積裡面？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>對的，因為免計容積獎勵，建商才會願意於各樓層設置安全避難空間，經我南下瞭解「生命之盒」設計理念，反思「地震避難安全衣櫃」重量僅有150公斤左右，體積雖小但能承受5噸的淨抗壓（這部分有做過SGS材料實驗），很多人問我這個產品可以耐幾級地震，我跟他們說就專業來講不用耐幾級地震，因為這是一個鐵盒子，重點是「耐壓性能」，建築物才是應具有幾級耐震能力，而這個產品是用螺栓組合的，不會有耐震問題。</p>
            <p>「建築物」和「地震災害」整個涉及到地震發生對社會上的影響，第一個是防災宣導，也就是D、C、H要躲桌子底下，我們每個人家裡不可能都有可以躲人的桌子，再者桌子也沒有固定且未必堅固。</p>
            <p>事實上，根據國內有關地震研究資料，從921的房子倒塌調查（這部分政府應該有相關數據），造成民眾傷亡的主因，都是被家具、家電、玻璃……等物品所傷，如果肢體被家具壓到，血液無法循環，就算獲救也必須截肢，嚴重的話，撐不過去就會死掉，除非居住在「軟弱層」建築物發生粉碎式的「脆性破壞」，否則真正被房子結構體壓到的僅是極少數。</p>
            <p>由於「安家固園計畫」執行成效不佳，政府為因應潛在災害風險，加速都市計畫範圍內危險及老舊瀕危建築物之重建，改善居住環境，提升建築安全與國民生活品質，遂於106年5月10日以總統華總一義字第10600056401號令制定「都市危險及老舊建築物加速重建條例」。全台老舊建築物約有400萬戶，依921經驗，大約有40％是危險建築物，即有高達160萬戶之危險建築物，但是重建工程浩大，非一蹴可幾，為減少未來地震災害致人員傷亡，短期內應鼓勵或補助民眾購置避難產品，讓民眾有一個安全的家，有關「地震避難安全衣櫃」是利用家家戶戶都有的衣櫃，將傢俱與避難空間結合，提供住戶居家內一個安全避難空間。</p>
            <p>我在去年12月參與「南港建材展」後，已經有建商、建築師將此產品規劃至建案內，今年2月花蓮地震後，也有很多人想要購買「地震避難安全衣櫃」，雖然在商品還沒經認證前，將先以材料方式販售，但考量重點是不能觸法。另外，政府一直在獎勵新創創新，但是因為我不是青創族群，可能不適用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這部分應該沒有觸法的考量。</p>
            <p>另外，鼓勵新創的相關辦法，大部份並沒有限定青年身份，只要有創新就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>我的理念著重在商品是不是可以幫到人，事實上躲了一個人、就救了一個人，家應該是最安全、安心的地方。</p>
            <p>在產品研發階段，經拜訪財團法人台灣建築中心林副執行長，獲得該中心同意並已於「北區展場（景福街102號Living3.0」展示「地震避難安全衣櫃」。</p>
            <p>我一直在想，如何找到具公信力的政府部門認證，而不是隨便做個試驗，理應由學術單位、政府跨部會單位進行研究「既有危險建物、不耐震建物遭受強烈地震時，如何能夠透過先期建物補強措施，以降低災損情形，減少人民傷亡比率」，因為，近幾年倒塌的建物都是屋齡二十幾年的建物。</p>
            <p>進行這項研究應該與房價會不會下跌沒有直接關係，這個關係也不該正視，因為花蓮倒了4棟，就要傾全台救災系統前往支援，反觀台北如果倒了10棟，以台灣目前的救災能力，應該無法同時啟動全面救災，一定會造成社會恐慌。</p>
            <p>我也想要透過一些機制，像我在瞭解「創新法規沙盒」是否可以媒合我們想要的合作廠商，我想把這個避難櫃提升具有科技功能，也就是人躲進去了，以訊號方式透過中控主機傳輸至遠端務業保全公司，像是「新光保全」或「中保無限＋」，如果有人躲進去，而建物倒了，保全公司就有資訊顯示哪幾棟建物內有人急待救援。</p>
            <p>「地震避難安全衣櫃」的設計理念符合創新要件，因此於106年2月11日取得台灣發明專利(第I569752號)，但如何讓避難櫃商品化、讓市場能夠接受？因此，我急需一個研究計畫「都會區危險、老舊建築物之地震傾倒模擬評估暨其預防對策」，就不同類型建築物（街屋、公寓、大樓）、不同的災害類別（大樓層倒塌、軟弱層柱、樑破壞……）進行整合型研究計畫。因為我跑了很多研究機構，他們互相推諉，我心想只有一個辦法，就是我自己花錢去找學術單位進行研究，由於研究成果並不具公信力，恐無法取信於民，我也曾經詢問台灣建築中心「這個產品如何認證？」他們回應：「因為沒有這項檢驗標準，你的產品無法被認證，唯一辦法就是申請優良商品。」</p>
            <p>據我先前了解，要跑這個程序就是要請學研單位去作研究報告，再根據研究報告建議測試試驗。這一些在臺灣都沒有問題，因為臺灣地震測試平台，我上次找王教授，他也建議模擬一面磚牆倒在櫃子上，這個東西主要是要擋建成環境的危害因素而已，但若沒有政府資源主導研究，有時我們花錢做了，也未必會達到那個效果。</p>
            <p>有時我覺得政府真的應該要釐清一些我們社會上恐慌的事，也就是不再是宣導不切實際的避難方式，現在遇到地震，大家都是po fb躺在床上，哪有人會躲柱子、牆下，這一些觀念應該是要被驗證的，大概是這樣子。</p>
            <p>最近報章媒體都有報導「地震避難安全衣櫃」，接下來，想將避難櫃做一個商品化，先從南部賣，畢竟現有公司規模較小，如果能有政府協助，將能儘速建立完備販售通路。</p>
            <p>其實我覺得台灣的飯店業者其實也可以跟我們買，雖然只是由一些鋼製品組合而成，但是畢竟會產生一些安全、安心的作用，我覺得實質上安心作用會勝過於災害發生時的救人作用，而救人的作用一定也是會有。</p>
            <p>我覺得談台灣新創企業，我這個絕對算新創，因為沒有人做過，而且我們已取得台灣發明專利。</p>
            <p>初期我在研究避難衣櫃的時候，我想過家裡廁所、廚房、玄關、櫃子、桌子、床板，哪一個地方都做全面性的考慮後就只剩衣櫃了，那衣櫃如何強化，就朝這個方向來研發。</p>
            <p>之前比較沒有大型地震，我的進度幾乎停擺了，因為該跑的也跑了，就是不敢跨那一步打廣告，我的想法是打廣告就馬上家破人亡了。</p>
            <p>有關法規諮詢部分，因為現行臺灣沒有相關法規，可不可以參照日本現況，臺灣也研擬防震商品國家標準，或者是相當程度的產品規範，像耐震係數或抗壓荷重標準等規定。</p>
            <p>接著是企業創新實驗特例部分，如果可以透過政府去媒合「科技業者」，甚至於整合系統時將一氧化碳偵測、火災偵測等建構起來，我覺得是好事。</p>
            <p>另外，我想申請設立「安心防災科技有限公司」，將具消防背景人士納入研究團隊，並將防災相關產業納入業務範疇，想成立新創公司，不知是否符合近期政府推動之「社會企業育成計畫」？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，一個個來。所以你現在的這個衣櫃，你說「商品化」，意思是你已經找到合作生產的朋友？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>生產都沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果有人要下訂單，你1個禮拜就做給他？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>一定時間，像目前沒有辦法1個禮拜。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是一件件做？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>不是，基本上這個是標準尺寸的，這個是固定尺寸的，我可以把它做備品，也就是做5組、10組，都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>組起來要多久？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>系統傢俱商訓練一、兩次就會組了，基本上，未來也是由經銷商的系統傢俱商去現場安裝，我們只做通路。</p>
            <p>那一天記者來的時候，我們有拆1個，組起來大概是1個小時內可以完成組裝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>需要的專業程度，大概是IKEA等級的？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>我們不放心交給類似IKEA的量販通路販售，因為IKEA產品多由買家自行組裝，如果組立過程中螺絲沒有鎖緊，容易產生消費糾紛。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們希望有一定的品管？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>對，以保障住戶生命安全。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>單價大概是多少錢？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>初期販售階段，這個單價比較無法確定。量產後價格應該會降低，未來販售階段涉及通路商利潤分配，原則上會發揮社會善心，我是說真的，就是這樣的志業，我們僅獲取應有的利潤，不會因取得發明專利而以高價販售。</p>
            <p>如果到消費者的手上是6萬多元，他的裝潢花了100多萬而增加一點預算，這樣也還好，是這樣的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說還不能賣的原因是，沒有申請這個商品本身的證號，是這樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>應該是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果只是衣櫃的話，不應該有什麼特殊的情況吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>因為這個是內襯式的衣櫃結構，一般住戶花了200萬元裝潢，絕對不可能讓一個鐵櫃出現在臥室，所以「地震避難安全衣櫃」是八片組裝的內襯式衣櫃。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，你賣這個需要取得什麼許可嗎？這看起來不是特許的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>我比較謹慎思考相關環節，如果將避難櫃當成材料賣，它只是鋼架，那一定沒問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>賣鋼架製品是許可的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>但是我遇到過比較仔細的人說，在市場上販售這個商品，竟然沒有經濟部的許可，而產生某種程度的困擾。</p>
            <p>再者，我也想做為台灣防災產品產業商品化努力，我覺得臺灣應該要有防災產品國家標準規範，因此在研發階段就應該面對這些難題，未來比較不會產生販售的困擾。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你的意思是，現在其實不需要許可，就可以賣了。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>原則上是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你希望這個東西給他一個特殊的檢定，就是CNS或其他的標章。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>是，由政府部門來認定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果沒有認定的話，就跟任何一般的建材或衣櫃沒有什麼兩樣，只要註明材質跟大小就可以賣了。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>對，就可以賣了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以不是特許行業？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好的。你剛剛講的這一種中控、防災這一些東西，確實有一家我認識的社會企業在做，叫做「瑞德感知」。</p>
            <p>他做的事情其實有一點像你剛剛講的，也就是有一個中控箱，可以連到有裝通訊元件，不管是火災導引或者……</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>瑞德感知林總經理我知道，她是我們台灣防災產業協會的會員。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這一個部分，我剛剛比較沒有聽清楚，和你的構想有什麼區別？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>我們的跟「瑞德感知」比較不一樣，他們是在新建建築物設計時即規劃在內，或已完成大型公共建築增設，比如是大型賣場或停車場，多方進出口需要用電腦來判斷左轉、右轉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很多個感測器。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>是，「瑞德感知」的產品是與受信總機、消防系統做整合，屬於比較大的建築規模，而我們的產品是針對老舊建築物，提供一個安全的避難空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，這樣有聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>甚至是一個區域、街廓。如果有一個街廓可以試驗，在其公領域空間設置一個授信總機，然後每一戶設置一個消防火災感測器。從前，如果有一戶人家著火了，因為鄰居沒有在第一時間知道，所以太晚才通知消防隊，無法有效掌握搶救契機。如果每一戶人家設置有感測器，三樓的人透過App，就知道二樓著火了，立即有警示通報，可以有效減少人員傷亡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。現在市場上沒有類似的東西嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>沒有，沒有人敢做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>因為是私權的問題。可是在集合住宅是可以的，因為只要有管委會同意，且社區大樓都有消防受信總機，可是老舊的一些公寓，本身是獨立的個體，並成立管委會，這一些方案都可以救得到人的，將來發生火災，這五十棟的老舊建築物，雖然還沒有改建，也通報里長、消防署，也可以經由手機推撥知道18號的三樓著火了，四樓的人接到警示，哪怕是一個月付100元，政府補貼30％去建構。</p>
            <p>這個系統是很簡單的，就設一個中控主機、拉一百個點出去，只要不過馬路就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是，好比現在有防災型都更，要拿一個耐震標章及履歷。你覺得這些有一點慢？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>對，而且對舊的建築物完全沒有用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以還沒有改的，就可以先用這一套？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>對，而且還有做防災宣導的邏輯，只要有兩個區域的人做了，我想其他的人也會認真思考跟進，在經費上的考量我覺得有善心想回饋社會的企業很多，搞不好企業捐助20％、政府出20％，老百姓再補貼一下，就可以從此安心的，二樓火災，而來得及跑，現在很多來不及跑，等到要跑的時候，底下的濃煙一堆，可是這個是消防署的專業，我不懂，我是進了防災產業才去思考這樣的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，這樣有聽懂，因此這一個部分應該比較清楚。</p>
            <p>第二個部分，你剛剛提到你剛成立公司……</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>……還沒有成立，打算成立。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們目前有一個網站叫做「新創圓夢網」，網址我寫給你好了，裡面社會企業的部分，其實是裡面的一個分區，不管是在籌備中已經創業，包含資金列表，你這一些都有看到。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>可以接受輔導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，像這一些都是補助的來源，社會創新這邊有一個可以登記的地方，像剛剛講到的瑞德感知。做防災的朋友滿多的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>是創業家簽證？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不，是社會創新。</p>
            <p>你在登記的時候，你要講你的社會目的，就是解決什麼社會問題，像減低人員傷亡、有什麼特色，像你主力的商品是什麼，如果公司設立的時候，章程裡面就已經寫好比獲利的一定比例會重新投入研發、公益。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>或者是改善社會的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個像你講的，算是良心事業，你的目的是要研發更多防救災的東西，而不是完全賺錢，只要符合這一種有一個社會使命、有解決社會問題的公司，基本上我們就會承認是社會企業。</p>
            <p>社會企業當然有一些採購獎勵、政府資源，而這個都在這個網站上可以看到。</p>
            <p>這個是關於公司組成的部分，我自己聽起來，你現在用SGS或者是其他這一種只是證明你的抗壓、耐壓，所以你現在有取得嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>關於產品，你已經送過SGS試驗。這是「通過5噸耐壓」的檢驗書？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>這個是智財局的躍升報告。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是SGS的測試。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>我是測試局部結構，因為整個產品下去測的時候，那樣試驗費用會很大，國震中心可能要十幾萬，我初期在研發商品的時候，我覺得沒有那個必要，我是做了局部的材料試驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很好啊！我覺得你拿這個就夠了，因為除非現在我們把所謂的地震避難安全櫃，當作是你說在建案的指定採購項目，當時才會做一個新的商品分類出來。</p>
            <p>在此之前，其實你就算真的做出一個商品分類來，也不會在採購上或什麼上比這個有SGS有更好的效果，因為SGS我想現在公信力還是滿高的。</p>
            <p>因此我覺得順序可能跟你剛剛講的是反過來的，你先透過SGS的試驗跟成立一家公司來建立民眾對於商品的信心，慢慢再變成類似高雄厝3.0的時候，會指定這一種品項採購，然後再變成一種新的商品分類。</p>
            <p>不然你現在即使說服經濟部，建立新的商品分類，大家對這個是很陌生的，大家不知道這個是什麼東西，也不可能認定它購買，因此我覺得是反過來。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>先讓商品在市場上公開販售？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，先在市場上知道這個東西，就像你所說的，即使地震沒有來，讓我比較安心，我想說先要有這種，尤其你這並不是特許的類別，任何公司都可以賣，然後告訴親朋好友，所以先口耳相傳或者是找媒體，先形成一種社會氣氛，這一種東西真的很好用、有意義。這個時候就不會有第二家、第三家想要繞過你的專利，因此就開始生產吧。</p>
            <p>這個時候從經濟部或者是你的立場，這才是一個產業，你是先驅者，先驅者當然有專利之類的，但第二波、第三波來的廠商，一定會試著繞過你的專利，也試著做類似的保障，等到有兩、三家投入的時候，從內政部的角度來看，才會有規範的必要，不然照著你的專利寫就好了，就沒有規範的必要了。</p>
            <p>我們說有工業或者是商業規範的時候，通常是有好幾家競爭者，他們彼此不太相容，我們要讓消費者選擇優良、而排除那一些不良的，如果現在市場只有一家，就沒有優良跟不良的分別，因此可能不會出現CNS，如果一家全臺灣只有一家在種有機的，我們跟他買就是了，因此順序可能跟你剛剛講的比較相反。</p>
            <p>你剛剛講到的創新法規沙盒，網址是這個，你已經看過了。但是我覺得這個你要的不太一樣，因為這個有自治條例或者是有法規，現在擋住你，不能讓你成立公司，讓你的公司不能賣你的產品，讓你的產品賣的時候，買的人有觸法的風險，但是現在都沒有了，因此我覺得並不是很需要創新法規沙盒的幫助。</p>
            <p>但是你在中間任何時候，如果有地方的消防人員、地方營建人員跟你說這個東西觸法，我想不出哪裡觸法，那個時候再回創新法規沙盒來請求援助就好了。</p>
            <p>剛剛提到，不管是社會創新登錄，或者是早期公司成立的一些幫助，我們在對面就有一個新創基地，是在對面的二樓，也就是看到行政院新創基地，那部分他們比我熟，他們可以比較快介紹，如果需要資金的話，像信保……</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>……所以已經截止的社會企業育成計畫也是他們的業務？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是說我們現在在做的，在這裡就是社會企業育成計畫的下一波，我們接下來會叫社會創新推動方案之類的，會改一個名字，但是意思很像。</p>
            <p>我們在空總這邊固定每半年會挑二十家有創新的社會企業，試著育成他們。</p>
            <p>所以這一期六個月好像執行到第三個月、第四個月之類的，所以我們4月1日會有一個畢業展，4月30日之後，我們會開始招募第二期，所以如果你有興趣的話，也可以在那個時候……</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>這樣聽起來我們有符合資格申請。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>送件的資格是一定有的，但是每一期會試著去找有沒有綜合效果，也就是像我們這一期是用3D列印，印水泥的，有點類似建築，但是是客製化的，他們可以跟另外一家也就是博威鳥控，也就是幫鳥去做鳥巢或者是野外動物的庇護所，這兩家中間就有綜合效果，因此我們就會去看現在的工作是不是跟同一期的別家有綜合效果，這樣就可以互相幫忙，因此並不是有錄取一定比沒有錄取的好，而是有錄取的儘量有綜合效果。</p>
            <p>應該是最晚5月初會有下一期，我們這一些訊息都會在這個網址，也可以在空總社創中心的臉書看到。</p>
            <p>但是我覺得這個概念本身是很成立的，因為這個單價必須要是認明你來才會購買，並不是比價之後順便買一下，所以就會變成你需要先讓大家建立這個意識，才能讓管委會或者是里長建立這個意識，然後才是市政府建立這個意識，這一些都做完了，我們國家的角度來看，才可以做國家標準，不然沒有東西可以做標準，大概是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>系統的部分我是順便提到而已，現在是在講地震避難衣櫃的部分。</p>
            <p>像剛剛提到這樣的研究報告當中，而這一次有一個研究報告，也就是科技部的，跨區域整合型的研究計畫，這個計畫聽起來很大，就計畫內容，也就是符合社會性等等的社會經濟需求、跨領域產學合作及技術創新的部分，我自己感覺是吻合的，我知道這個計畫是有子計畫的問題、跨部會的問題，但就像我剛剛所講的，因為我們一個小公司、個人，我們要找這一些有困難，因為都沒有產業，就只有官、學、研而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>簡單來講，你要找一位教授。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>如果政府部門覺得這個是議題，然後可以有轉介的教授或怎麼樣，讓我們評估是不是符合這個方案，因為這個方案到3月底就截止了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，因為我自己並沒有很熟這方面的建築所或者是城鄉所的教授，但我至少可以做一件事，我們今天會有逐字稿，而這個逐字稿會公開上網，所以你至少可以省一些力氣，我們會給你一個網址，而你編輯過之後可以公開跟我們說，我們就公開。</p>
            <p>公開之後我儘量看說是不是已經有在做類似題目的教授，這樣子也可以直接email他，我也email他，如果你方便直接在逐字稿裡面留你的聯絡email的話，我們可以說如果有人看到的話……</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>希望可以有這個領域的人協助我們做研究。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我很誠實地講，這個領域並不是我本來的領域，所以現在一下子也想不出來有哪一些教授會對這個比較感興趣。</p>
            <p>但是我剛剛初步看，這個確實是吻合的，現在這個東西是一個大系統的一部分，所以很難說專門為了衣櫃來做社會人文經濟的計畫，可能是撐不起來，所以是整體裡面變成一小部分，因此這一個部分我們會先做逐字稿，先放上網，如果剛好有人正在組團，然後再請他直接聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>就是請他丟給這個產業的人，如果你們這邊有資訊弄好了，也可以丟給防災協會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你們已經有一個社群。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>是，他們也是熟悉的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你這個簡報有電子檔嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>有電子檔。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有電子檔就email給筱婷，我們就跟你的逐字稿會一起發布。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>因為我的mail有困難，所以我再請人家mail過去，我再跟彭小姐聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個就是讓人家多看到，覺得有價值的人自然會來找你，我覺得概念很成立，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>加油。</p>
          </speech>
          <speech by="#李志村">
            <p>不好意思，耽誤這麼多時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不會，不會，很高興可以幫忙。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
