<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Rich" id="Rich" showAs="Rich">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Wendy" id="Wendy" showAs="Wendy">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/何明原" id="何明原" showAs="何明原">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳君薇" id="吳君薇" showAs="吳君薇">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳政哲" id="吳政哲" showAs="吳政哲">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張希慈" id="張希慈" showAs="張希慈">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/彭仁鴻" id="彭仁鴻" showAs="彭仁鴻">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曾廣芝" id="曾廣芝" showAs="曾廣芝">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李欣" id="李欣" showAs="李欣">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林家豪" id="林家豪" showAs="林家豪">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林文攀" id="林文攀" showAs="林文攀">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林筱菁" id="林筱菁" showAs="林筱菁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/洪梓容" id="洪梓容" showAs="洪梓容">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘苾祈" id="潘苾祈" showAs="潘苾祈">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王少芸" id="王少芸" showAs="王少芸">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/簡德源" id="簡德源" showAs="簡德源">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/莊清寶" id="莊清寶" showAs="莊清寶">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉寧" id="葉寧" showAs="葉寧">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉智文" id="葉智文" showAs="葉智文">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡君蘋" id="蔡君蘋" showAs="蔡君蘋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡琬梅" id="蔡琬梅" showAs="蔡琬梅">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/謝宗震" id="謝宗震" showAs="謝宗震">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鐘偉庭" id="鐘偉庭" showAs="鐘偉庭">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳建翰" id="陳建翰" showAs="陳建翰">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳昱築" id="陳昱築" showAs="陳昱築">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/韓定芳" id="韓定芳" showAs="韓定芳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/魏守斌" id="魏守斌" showAs="魏守斌">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃敬峰" id="黃敬峰" showAs="黃敬峰">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-11-26 第二屆青年諮詢委員會共識營</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常高興，能夠在這邊看到大家，這邊是社會創新實驗中心，仁愛路三段99號，因為剛拿到這個門牌，還是要講一下，這邊也是我的辦公室，所以其實我每個禮拜三從早上10點到晚上10點都在這邊，以後每一天都開到半夜10點，包含假日，所以歡迎常常來逛，我們今天的共識營其實是非常輕鬆、非常正式交流的格式，雖然run down說只到7點，但是大家待到11點也不會怎麼樣，這個是第一個要講的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，這一次很高興在青年署幕僚單位的協助之下，我們正式在11月1日邁入第二屆，特別感謝，這個整個都是第一屆青年委員促成的，我們在第一屆上任的時候，跟之前青顧團的性質、層級都不一樣，也有過這樣的聚會，這樣子則是青諮第一屆、第二屆的性質一樣，希望能夠讓新上任的委員可以更快速瞭解青諮會的運作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而且很多青諮委員運作快結束的時候，甚至最後一年或者是半年才瞭解到公部門哪一些按鈕要怎麼按，才得出需要的結果來，因此讓大家快速上手，一下子就可以進入政府這個機器裡面，幫助大家來擔任響導的角色，這個部分稍候會請敬峰來引導，因此4點的時候敬峰會主持那個部分，希望大家都可以充分交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，第一屆有很好的基礎，但是第一屆對於他們的運作方式有一些想法，所以在跟青發署確認之後，羅處長跟青年同仁很辛苦擬了第二屆加強版的運作原則，這個原則我今天早上也跟行政院長賴清德院長願意留下來幫忙繼續確認，理論上他是召集人，我是副召集人，所以我們就會用了第一屆想了新方式聽大家的意見，這個部分等一下幕僚會簡報，而這個簡報大家也可以盡可能給我們一些意見或想法或回饋看是不是可行，如果可行的話，我們在正式大會裡面，我們就會跟院長講說我們接下來會用這個run，包含走入地方、巡迴跟在地的夥伴提報、協作及交流，像剛剛有一位朋友對於內政部合團司有興趣，我們就可以對這個議題開始一些拜訪，這個都是一開始在第一屆沒有想到，但是中間想到，中間才開始進行，我們會一開始就進行這一些部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>相信有大家協作、集思廣益，第二屆可以發光發熱，甚至像第一屆的網站是到禮拜三才做出來，我看一下網站有一大半的委員上去上傳頭像，這個是非常高興，如果預設頭像的話，就可以花一點時間弄一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們預定跟大家自我介紹之後，跟幕僚單位報告，報告之後就會中場休息一下，第一屆的委員可以分享，這個時間完全沒有結構，就當作開放的空間，愛怎麼聊就怎麼聊，有具體想法的話，都可以透過青諮會的機制來提案跟新增，我們就交給第二屆的委員們，我想要用傳麥克風的方式，拿到麥克風的人看要坐著講或者是站起來都可以，下一個是誰就拿麥克風的人決定，我想也不那麼正式，同時給第一屆、第二屆的委員李欣委員。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>大家好，我是李欣，誠如剛剛政委所說，其實我同時也是第一屆的委員，很榮幸可以來，其實我在最後一次也有提了一些建議，希望第二屆可以更順利接上，也可以做我能力所及並幫助這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>我目前是大學生，我現在是三年級，我今年休學，出來一年就來探索生涯，像我自己有興趣的是性別、教育這幾個議題，之後也歡迎一起討論，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>大家好，我是韓定芳，我是青少年表演藝術聯盟團長，我們十八年來透過表演藝術陪伴青少年成長的創新藝術組織，我自己是已經十年了，我們主要服務的對象是從國中到大學這一塊，針對不同年齡層、不同領域、不同狀況的青少年，我們會用不同的表演藝術陪伴的方式來跟他們相處，進到高關懷學校，舉辦全國青少年戲劇節，我們會邀請很多不同的師資進來，我們希望每一個人都可以拿自己有的會的，陪伴青少年成長，這個是我們一直以來持續在做的事，很開心可以認識大家，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭仁鴻">
          <p>大家好，我叫彭仁鴻，來自宜蘭頭城，我目前其實在做的事是有關於社區營造跟地方創生相關的議題，我主要的場域是在宜蘭的頭城老街，目前是以頭城的老鎮長為實驗場域，每一年都會透過老街來挖掘在地的事由作為平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭仁鴻">
          <p>這個是我們正在努力持續當中的，如果對於類似像地方創生或者是社區營造，又或者是EMO，也就是類似像目的地行銷組織有興趣的話，都可以歡迎多多參加，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#鐘偉庭">
          <p>大家好，我是博士生鐘偉庭，我的專長是火災、防火跟避難還有一些隧道模擬或者是一些大型建築物模擬，希望我的專長能夠協助到大家，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>大家好，我是希慈，我認識在場五個人，我自己有三個興趣，一個是教育就是跟青年有關的事情，另外一個是旅行，接著是社會議題，這三個是我個人的興趣，也是我現在的工作，所以我自己有一個機構叫做「國際城市浪人育成協會」，我們做的事情是帶領青年解決各式各樣的問題，包含社會問題、自我心理成長的問題，所以就到處跑來跑去想辦法解決自己跟外面的問題，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>大家好，我是曾廣芝，大家可以叫我的暱稱小工，我現在就讀臺北醫學大學傷害防治學研究所碩士班。大學時是公衛系畢業，所以主要有興趣的議題還是在健康衛生方面。另外我現在同時也是臺北市青年事務委員會的委員，所以如果大家有想要跟臺北市碰撞、討論的，可以再一起交流一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>大家好，我叫做葉智文。我比較專注的議題是在現在政府想要推動社會住宅的議題，像這一年是社會住宅、包租代管的計畫，第一年的試辦現在要進入第二年，我們在中間投入非常多，在六都裡面我們有參與到台北、新北、桃園及高雄四都的推動，所以我想說在我們執行面上，其實有非常多具體的建議，不管是住宅政策裡面每一個環節的角色，他們考量跟想要什麼，我想我們大概都很希望能夠跟行政院、內政部反饋的一些建議，如果對於住宅政策有相關的興趣，不管是青年住宅、社會住宅，或者是包租代管的部分，或許都可以跟大家有機會多多交流，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪梓容">
          <p>大家好，我叫洪梓容，我的中文名字比較難發音，大家可以叫我英文名字Mandy。我自己目前是任職於生技公司當副理，其實我之前是在科技部跟台北市政府的創業輔導單位，我自己有加入一個協會，叫做「臺灣矽谷創業家協會」，我們希望把臺灣的團隊帶到矽谷去，不只是矽谷，甚至是國際各個地方，如果大家有相關的資源想要一起合作的話，歡迎大家來找我，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>大家好，不好意思，我遲到了，我是Impact Hub的陳昱築，可以叫我Rich，Impact Hub是一個國際的創新組織，我們在全世界有100個以上的實體據點，在台北的據點是2015年正式成立的，我們比較專長是在社會創新跟私部門企業社會責任的策略規劃與執行，另外一個是國際參與這一塊，我們也是透過Impact Hub這一個平台讓臺灣被世界看見，所以這一件事，我們跟每一個合作夥伴都是利害關係人，所以我們都會很努力想要讓臺灣被世界看見，這個是最大的使命，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#何明原">
          <p>大家好，我是何明原，大家可以叫我Denny，主要有兩個產業，一個是傳統工業，所以是工總青年委員會第二屆的教育長，另外一塊是我們自己的商業進出口的部分，因為主業是酒，因為酒的關係，我的照片是想要放一張拿著酒杯的照片，看起來滿帥的，但是怕忘了放警語、標語被罰錢，所以還是先維持框框的預設頭像就好了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#何明原">
          <p>另外一個是，目前學校當講師，所以這一塊是我另外一個關心的部分，一個是創業，商業發展的部分，當然還有一塊是教育，謝謝大家指教，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳君薇">
          <p>大家好，我是吳君薇，可以唸二聲、也可以唸一聲，我自己主要是在新竹，我的組織是叫做「見域工作室」，我們在新竹為基地，出版了一本地方誌，叫做「貢丸湯」，是串聯在地組織的平台，所以我做的事情包含了社區營造、地方創生，最近研究的一些領域，主要是青年團體在經營在地旅遊這一個部分，其實面臨到一些法規的問題，希望之後在青年諮詢委員會裡面可以有一些機會提出反映。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>大家好，我叫家豪，我是泰雅族的，剛剛遇到幾個朋友說不太像，我是純種的，我爸爸、媽媽、阿公、阿媽都是。我在新北成立一個資訊行銷的合作社，過去學的都是資訊，但是我過去成立的組織是合作社，現在大家都滿知道的，過去因為政府機關知道，但是可能實際有在協助的部分比較少一些，所以自己在兩、三年成立了一個聯盟，我現在在聯盟當執行長，聯盟大概有15至20個合作社是有在營運的，像有很多合作社是沒有在營運的，因為過去做資訊，所以現在我一直關心的是原住民地區文化的發展，因此跟觀光有一些關係，本身是做這樣的項目，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>講了很多，發現都滿類似的，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘苾祈">
          <p>大家好，我是目前就讀臺灣大學森林環境暨資源學系一年級的潘苾祈，我比較熟悉的議題是客家文化，對環保議題也相當感興趣，也希望未來能夠在能力所及的範圍內多多服務，請大家多多指教，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>今天是第二屆青年諮詢委員共識營，出席委員們已經自我介紹完畢，但是今天也有許多工作人員出席，以後委員們應該會常接到青年署的電話或用email、表單方式與大家聯絡，詢問委員有沒有空、能否出席？我介紹一下，青年署(幕僚單位)淑美科員、兒娟，希望未來兩年合作、相處愉快。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>署長臨時於立法院有要事，由王副署長代表出席，還有公共參與組陳組長愛珠。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>除了青年署，另外還有其他二個很重要的幕僚單位一定要跟大家介紹。今天唐政委辦公室來了非常多的同仁，要自我介紹嗎？或者是揮手就好了？</p>
        </speech>
        <speech by="#簡德源">
          <p>你是主持人。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>那傳一下麥克風。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們辦公室是這樣，我沒有指揮誰，從每一個部會可以調一個人，如果調超過一個人，秘書長會有意見，所以理論上辦公室會有三十四個部會的同仁，但是目前是有二十二個同仁，有一些是從部會，有一些是從各個地方來加入我們，我們給他們的要求是跨部會要大家知道彼此做什麼之外，就是不要叫我長官，所以目前大家都習慣了，沒有人叫我長官，叫我長官，我會當作沒有聽到，因為考績都是自己打，真的沒有誰指揮誰，想到什麼idea自己做，大部分是叫我「au」，也就是Audrey前兩個字，所以希望以後大家儘量不要叫我副召集人，如果這樣叫我的話，我會假裝沒有聽見。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>先從唐政委先開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我叫au。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡德源">
          <p>大家好，我是貢丸，我現在在唐政委辦公室，本職在文化部，跟大家在一起最大的使命是協助大家達成想要做的事，像君薇如果找不到貢丸湯的話，可以找我，很高興可以認識大家，希望大家以後有很多的機會，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>大家好，我是政委辦公室參事葉寧，我本職在NCC，其實我很久沒有參加青諮的會議，有新的開始，覺得可以洗心革面一下，所以今天來跟大家見面，非常謝謝大家來，也希望以後有機會跟大家多交流，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#王少芸">
          <p>大家好，我是王少芸，我是政委辦公室的成員之一，我的本職是在教育部青發署，在綜合及生涯規劃組，其實11月才剛調過來，很高興今天來參加聚會，希望到時大家可以互相協助，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#魏守斌">
          <p>大家好，我是政委辦公室諮議魏守斌，本職在國道公路警察局，今天是第二屆新的開始，我希望可以洗心革面、重新做人，之後大家需要協助、交流的部分，可以儘管找我，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊清寶">
          <p>大家好，我叫莊清寶，我是行政院教育科學文化處的科長。本處的角色比較尷尬一點，先跟大家介紹一下，就青諮會行政工作的基本分工來說，在院裡面有關決策的部分，主要是院長及唐政委這邊，其幕僚作業通常可以先跟唐政委辦公室這邊討論。至於負責執行的部分，基本上會在教育部青年署那邊。而我們這個處的角色，主要就是承上啟下，例如會議紀錄或是一般公文等，在教育部簽陳至本院以後，本處就會幫忙檢視文書內容是否妥適並視需要提供修正建議；另外，如果青諮會有一些相關會議的安排，本處也會幫忙看一下有沒有什麼地方需要調整，所以，基本上就是輔助功能的角色比較多一些。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊清寶">
          <p>一般部會報到院裡面的公文，都會先經過業務單位看過之後，才會逐級陳核並簽會政委後，最後才陳核給院長。如果各位在聯絡部會上有困難的話，除了可透過教育部青年署聯繫以外，因為本院各業務處與各部會之間也都有密切的互動，所以如果有一些需要幫忙協調聯繫的，我們這邊也可以幫忙聯繫處理；但如果是涉及政策決定的部分，主要還是回歸到唐政委與唐政委辦公室這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊清寶">
          <p>本處的全名叫做「行政院教育科學文化處」，以前的名稱叫「行政院第六組」。以前行政院有第一組至第七組，第一組現在改為「內政衛福勞動處」，有關內政部、衛福部、勞動部等業務會由他們處理；第二組改為「外交國防法務處」，主要是處理外交部、國防部、法務部等部會的業務；第三組改為「交通環境資源處」，也就是負責交通部、環保署、還有內政部營建署等方面的業務；第四組改為「財政主計金融處」，有關於財政部、主計總處、金管會的業務都會在那邊；第五組改為「經濟能源農業處」，也就是經濟部，農委會等，今天在座有很多位青創家，像各位關心的經濟部青創業務主要是他們負責的；至於本處是由第六組改制而成，也就是「教育科學文化處」，主要包括教育部、科技部、文化部等部會的業務；另外，我們還有一個「綜合業務處」，主要是負責人事行政總處的相關業務。我們院內的分工有一些複雜，但不論如何，只要公文送到行政院，其實都會有人處理，以上說明，請大家參考，謝謝大家！</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>如同莊科長講的，教科文處肩負許多溝通、協調的工作，其實滿困難的。我們剛剛忘掉唐辦還有一個非常強大、很厲害的人。各位必須知道，你們現在講的每一句話都會有速錄師幫忙各位把它記錄下來，其實這個非常好。我們以前早期在做會議紀錄，可能三天才做得出來，但是現在Wendy可以把今天大家講的話，在隔天就整理出來，而且是逐字，所以一定要大家介紹Wendy。</p>
        </speech>
        <speech by="#Wendy">
          <p>大家好，我是雅婷，也可以叫我Wendy，目前在唐政委辦公室協助相關的紀錄，今天會前來參與活動除了紀錄之外，也希望能與青諮委員多一些交流，希望在接下來兩年的時間內，可以有更進一步的交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱菁">
          <p>不好意思，我剛剛去文化部，所以比較晚到。大家好，我叫做林筱菁，我來自台南，因為現在台南七股在做食魚教育的推廣，讓大家認識養殖漁業的食育教育，瞭解課程與活動，很高興認識大家，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>還有沒有人想特別講什麼？如果沒有的話，接下來就是主持人的時間了。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>今天非常高興藉由這樣的場合跟大家認識，說實在話，第一屆二十五位青年委員好像也沒有合體完成，大家都會陸陸續續一起參加許多活動。像今天總共來了十五位委員，在未來的場合，委員們會有機會不斷認識許多夥伴。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>之前有委員問我，怎麼會打電話給他，問他要不要當青諮委員？有些委員事先完全不知道為何會被推薦成青諮委員，也有委員說不瞭解青諮會要做什麼，擔心自己只是學生，可能幫不上什麼忙。青諮會就是希望廣納不同青年的意見，所以不管是學生或是社會人士，大家的專長與熟悉領域不同，希望透過這樣的組合，協助政府不管是政策或執行上，提出建言，把你們所看到的提供給我們部會參考，我們有機會來作調整，希望共同讓這整個環境做得更好。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>接下來要跟各位作青諮會運作的介紹，第一屆青諮會運作兩年後，感謝第一屆委員給我們意見，也希望調整及增加一些機制，落實青諮會的功能。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>今天簡報大綱，將分別就簡介、成果及運作方法逐一說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>大家可以看到青諮會設置，緣起是希望可以讓年輕人有公共參與的管道，可以參加或瞭解政府政策形成的過程，這也是蔡總統的青年政策。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>任務部分，希望青諮委員們可以協助蒐集及反映意見，讓大家對於關心公共議題，將年輕人的意見適時導入，並提供建議，促進青年公共參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>青諮委員組成總共有三十位，青年委員在第一屆跟第二屆都來自於部會推薦，因此相信各位委員過去或多或少都有參加政府相關計畫或是有一些接觸，政府部門認為各位在自己的領域上表現非常優秀，所以推薦參加青諮會，經過召集人（院長）圈選後，最後核定二十五個青年委員。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>其他五名政府部門代表部分，院長為召集人、唐政委為副召集人(之一)外，另外教育部部長另兼任執行長，勞動部部長與經濟部部長為部會代表，而未來在第一次大會即將要選出一名副召集人，委員們等等可以運用交流機會多看清楚大家的名牌、彼此認識。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>有委員問說當副召會不會很累？主要是在會前會一起主持會議，或者協助聯繫或溝通一些重要事情。等等第一屆副召敬峰會來，大家或許可以跟他交換意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>第二屆從107年11月1日正式開始，二年一任，未來在定期會議部分，以每四個月開一次會為原則，這是原則，未來要看提案情形，委員們的時間，才會敲定。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>會前會的部分其實很重要，過去開會，大會由院長主持，委員們覺得提案後好像無法與部會做細節性的瞭解，所以第一屆自第五次會議開始，擴大召開會前會。會前會由二位副召集人主持，邀請部會代表與委員，先行透過與部會面對面就執行面充分溝通與討論，可以先確定一些方向。會前會主要的功能就是讓委員們可以就自己提案內容，可以很細地跟部會討論，知道部會們在想什麼，這個第二屆會維持。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>接著，青諮會實施要領的部分，跟第一屆設計是一樣的，委員可以自己提案，找兩個人連署或有兩個人提案、一個人連署，總之合計三個人就可以提案，提案的內容，由委員就自己想要推動、關心的議題提出(第一屆的提案情形可自行參考)。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>第二屆將新增一個機制，就是過去開會時，會發現委員的提案有點相似或是上下游關係，有時候一次的提案太多，未來我們會在會前會時設計機制，可以重新調整整併案由，或改以會前會協調整合後的名義提案。這部分是新增的，未來運作上有什麼問題都可以再做討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>接下來是第一屆的成果，第一屆開了六次大會、兩次會前會，另外在10月22日開了一次回顧交流會，邀請第一屆委員針對過去兩年提供所看到的心得感想與建議。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>另外一個很重要的部分是，之前都有調查委員關心的議題、想要參與的部會，幕僚單位彙整後，會把委員的資料提供給部會，部會日後會是要邀請委員。第一屆的二十五位委員總共參加十七個部會召開的一百四十二場次的會議與活動。下一頁的開會期程提供大家參考，這些在青諮會的網站上都有。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>接下來要介紹青諮會的運作了，第一個部分-委員提案，剛剛有特別介紹，跟以往一樣，就是委員提案，然後針對這個提案在會前會與大會中共同討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>再來，這個部分是新增的，過去部會有很多會議跟活動，都有邀請青年委員參加，但委員們會認為，參加的活動很片面，參加一個不知頭、尾只知道中間片斷過程的會議，或者只參加一個活動，並不知道這個政策當初是如何形成的。因此在第二屆提出一個方式，請部會提供長期辦理與召開，可對外公開定期舉辦的會議、任務編組，或是委員會等，讓委員們可以觀察員或是列席者的身分，可以去那邊瞭解部會推動重大政策的過程。這個部分是新增的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>再來，參與部會也會持續請部會辦理，邀請委員參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>另外是組團拜會，這個是第一屆敬峰委員提出來的，過去已經實施過，找了教育部、經濟部、文化部及勞動部來試辦，委員們的反應都很好，但是比較可惜的是，已經是第一屆快要結束的時候才辦。委員覺得透過這樣的座談會，可以跟事務官、政策執行者、承辦人溝通為什麼他們當初推這樣的業務，推動上有什麼困難，對業務了解可以更為深入。因此今年會在一開始就辦，而且委員可以自己組隊連署，要去哪一個部會，我們就pass給他們，這樣比較直接，不用透過過去大規模調查，希望未來常態性辦理。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>除了青年事務，唐政委每一個月都定期召開社創巡迴座談會，而青年署也有辦論壇，到各地聆聽聲音，也讓年輕人把自己的聲音表達出來，因此青諮會未來也會融入，邀請委員參與，形成青年協作的平台，未來如果有相關資訊pass給委員，請委員有空時候，儘量參加，委員的參與是最重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>巡迴座談應該是第二屆最重要的變革部分。剛剛有提到唐政委固定會主持社創巡迴座談會，其實青年關心的面向是很多元的，可能來自居住、就創業、教育、高關懷青年或青年本身，未來我們希望參考社創巡迴，定期讓委員們可以在自己的點或是在各縣市不同的點、到地方去作交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>參加的人除了委員、副召集人，我們會找相關議題的部會代表一起參與，我們會事先蒐集與會者相關意見，邀請相關議題涉及到的部會代表，一同參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>當然還有相關的議題團體，專家學者、年輕朋友等都會邀請進來，當然如果有在地的地方政府代表，我們也不會限制。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>白話說，像偉翔委員關心技職教育，仁鴻、君薇、筱菁委員可能關心跟地方創生有關的議題，未來都可以提出，又或者大家想隨性來聊都沒有問題。地點的選擇，過去第一屆的委員有表示，每次要從臺南、高雄來，有一點辛苦，所以我們希望未來可以打破這樣方式，會考量區域平衡的方法通盤調整，原則上我們會兩個月辦一次，這個是目前的規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>我們希望用新增交流平台及強化現有機制兩大方向來改變。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>接著是青諮會網站的介紹，其實委員都很厲害，這個部分不花太多時間來介紹。大家可以在google打「行政院青年諮詢委員會」，主要想請委員們更新自己的圖像及相關資訊。委員可以自己維護資訊，例如加上FB，日後讓使用者如果想要跟哪位委員聯絡都可以自己聯繫，這部分青年署不會幫各位做，麻煩各位更新。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>青諮的網站部分，已將預設密碼提供給各位委員，帳號是委員當初留的電子郵件。回去後大家就可以開始使用了。之後如果有任何需求或者問題，請持續與青年署聯繫。我的時間到了，就到這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>大家有沒有什麼問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>一開始有六個功能，是青年協作平台跟巡迴座談，有什麼差別？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>巡迴座談跟青年協作比較不一樣，協作的平台是自由參加的，自由參加的過程，議題上必須配合社創巡迴座談會，青年署的論壇，可以讓自己談想要的議題，那個可能會比較讓委員自由發揮，而巡迴座談，形式是比較明確的，我們會在某一個時間點、在某個地方辦座談會，針對那個委員們討論出來的主題，請相關與會人員共同出席，與會人員可以事先詢問，幕僚單位會pass給部會，大家討論之後的決議，也會列管。我覺得巡迴是比較正式且完整的機制，而協作平台就是比較非正式的場合，自由參與的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>政委拿起麥克風，很想要反駁的意思，把時間交給政委。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>名字可以改，青諮會到你的組織的地方開會，其實是這樣的想法，就是一個移動青諮會，跟移動城堡是一樣的概念，但是前面的協作平台都是既有的，所以議程設定必須還是以既有的議程設定為主，所以很歡迎各位青諮委員參加，但是很難像社創會議今天是由內政部合團司召集去某個地方，專門討論合作社事務，大概很難凹到別的事情，但是如果是青諮會跑到你家開會的時候，完全是由青諮會決定，這個是主客的差別。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>有沒有其他的問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>所以青年協作平台跟移動的青諮會有什麼不一樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個可以改名字。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>移動青諮會是我們可以提出來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>地點跟議題都是青諮會的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>這個都是我們先提出的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只要有寬頻網路的地方，有些支援的部會不一定都要去，我們在社創巡迴的時候也是一樣，像我去花蓮的時候，其實各部會有時在社創這邊，然後我們去放一個投影機，透過視訊會議，他們看到我們在花蓮的情況，這邊也是要接，如果是太多部會相關的話，不一定會到金門，這個也要先講，或者是到金門不方便，也可以選擇在這邊，我們會儘量用遠距會議的方法，讓大家儘量看得到金門的聲音。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡德源">
          <p>剛剛大家看到德國派，也就是很精準看到定義是什麼，我比較法國派，其實這幾個蜂巢型的圖案只有一個想法，各位委員可以提案，可以發展出來第七、八塊，你們想做的事，可以透過一個個平台，我們來完成，不管是我們下去或者是我們請大家來都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡德源">
          <p>例如像我們到了某一個地方、哪一個議題，優秀的青年署同仁自然會幫大家把細節，不管剛剛政委所講的網路或者是必須要大家配合這一次去要做什麼，這個是有預期的目標，先前有一些議題是蒐集到找相關的部會，可能在另外一邊跟我們去，這都是很彈性的，也可能不只有這六種，可能有第七、八個介面都可以，這個是比較粗略的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡德源">
          <p>先跟大家報告我們在最近這一段期間參照第一屆委員的建議，然後再發展出去的平台，但是並不是很固定的，或者是可能在執行的過程中都會演化成不同的樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一屆一開始的時候，其實這六個都沒有，只有說固定要開大會，第一次大會的時候冒出了提案討論，再過一次討論是參與部會，接下來在中間又開始有組團拜會，這個已經到第二年了，所以現在大家看到「巡迴座談」、「列席/觀察」、「青年協作平台」，這個是第二屆到後面的時候，開始冒出一些想法，但已經來不及試做了，所以就跑到各位的手上，如果發現不是很好用的話，加減乘除都是非常容易的，只要提一個案說要調整就可以調整。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>因為之前我在教育部青發署青諮時，大家都在不同的城市，其實我們平常很難call說一起弄一個組團拜會或者是弄什麼參加列席，也就是我們自己很難主動參加，等到下次大會其實滿久了，其實我很喜歡這個設計，只是我們要如何知道接下來什麼時候會有機會可以參與哪一些拜會活動？因為看起來現在的網站並沒有這麼明確，可以比較清楚知道我們運作的流程。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>我們初期不熟悉，如何知道我們可以怎麼參與？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>本來希望委員們可以主動，但是考量委員一開始可能沒那麼認識，彼此不熟，一開始幕僚單位可以來做這樣的彙整。像過去的組團拜會，也是敬峰委員提案，我們花了一段時間製作問卷，調查委員想去的部會，然後再把訊息pass給部會，請部會邀請委員參加。請大家不要緊張，大家現在會覺得不熟，但未來在許多場合都有機會見面。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>所以回復希慈委員提問，如果未來想要發起什麼的話，可以先丟給我們，我們把訊息pass給大家，問大家有沒有什麼興趣，這也是可行的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>敬峰委員與第一屆委員等一下會花一點時間跟大家交流，如果大家有什麼問題，第一屆委員實際有運作的經驗，會比較瞭解怎麼跟部會敲敲門、溝通、寫提案，等等可以提出。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>我們可以建一個什麼群組之類的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實上次敬峰接了副召集人，第一件事就是弄一個即時通的群組，把所有的人都找進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果大家有更想要用的通訊軟體，那個完全是看大家決定，所以找一個有組織力的副召是很重要，這等一下敬峰會講，我就不講了。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>現在通訊軟體很多，找一個人號召起來就可以了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>通常會議大概什麼時候會有這樣的通知？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>哪個部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>任何部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>大會這種因為院長會親自出席，時間一定會先調查，只是像上次有突發狀況，臨時變動，否則不管是會前會或大會，都會於一個月前以二至三個時間讓委員挑，儘量找委員可出席人數較多的時間為主。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>其他運作，因為要讓部會那邊知道，可能會要一至二個月的時間才會動起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>有關於巡迴座談，大家知道政府部門人力有限，可能需要單位來協助，第一次座談會若有找到委員協助，可以小規模在1月試辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>我們可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>可以再聊。所以有關巡迴座談的部分，目前暫定二個月一次，主題、地點、時間都有初稿後就會通知，訂出來後也希望委員可以多join我們，就像政委所講的，有些機制有時從第二年才產生，就是運作過程中一點一滴去調整，推行過程中希望委員能多一點協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>又有第一屆的宗震委員到了。有沒有意見？</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>像這一些會議紀錄是會寄給我們，或者是會放到hackfoldr。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們網站本身就有紀錄功能，如果你覺得網站有任何部分是可以更漂亮的話，整個網站都是開放源碼，<a href="https://github.com/pdis/advisory.yda">都放在github上</a>，如果有認識工程師朋友或者是設計師朋友，網站可以隨便改成他想要改的樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>每次會議都有，網站上都可以看一下(show青諮會網站)，像第六次青諮會在107年8月8日，我們就把議程、逐字稿、紀錄及照片都放在上面，而出席委員的部分則列在旁邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>青諮會或者是各縣市的青年委員會，大家都會希望強化連結，是不是可以有一個名單，等於從行政院到各縣市青年委員會的名單，將大家的姓名、聯繫電話、關注什麼議題、專長及領域，我們如果有發起的話，議題可以跟某個縣市，也就是關注什麼領域的委員有一些互動的話，我們這樣的連結是不是可以更直接一點？我不知道這個會不會有個資的問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那是採自願揭露。如果你希望大家都知道你的email，你可以揭露，但是如果不希望的話，我們目前預設沒有揭露，其他的縣市政府大概也都會是類似的情況，我們當然可以以這個名義來給政府說你們青諮會的名單交上來，還有每個月更新之類的，他們到底願意揭露什麼，並不是我們可以強制他們，因為我們針對每一個縣市的青諮會，其實並沒有上下從屬的關係，並不是他們匯集意見提到中央來，為何希望移動青諮會希望跟在地的青諮會一起舉辦，是可以自然換，並不是超自然要他們填報，這個是主要的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想名單本身，只要是各縣市有公開，我們可以請人家來蒐集，但是電話或者是email或者是什麼帳號，那可能用自願揭露的方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>如果沒有問題的話，先休息一下，我們都會在這邊，如果餐敘過程中有什麼要交流的都很歡迎，用餐愉快，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（中場休息）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>等一下進行的時候，大家可以自由行動，大家可以輕鬆聊。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我是阿峰，我是上一屆的副召集人，當副召集人並不是比較厲害，而是剛好認識的人比較多，所以剛好被選到，這一屆有一個條碼，因為上一屆就很像選舉一樣，大家看不到我的照片，只看到名字很熟悉就蓋下去，所以就選我，這一次如果大家認識過，真的可以選過有才能的人，不要再選到黃副召集人，要選對很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>副召集人很重要，一個是組織的角色，不太需要解決事情，因為我們有唐鳳政委，她可以解決掉99.8％的問題，0.2％是院長都沒有辦法解決（笑），所以我覺得副召集人是讓大家彼此可以更熟悉，這個是很重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>新的委員會是沒有什麼約束力，大家平常都在各自四方的單位，有時說不來就不來，因此今天原本有九個委員要來，但是只有四個人到而已，李欣也是第二屆的委員，所以今天的活動非常自在，希望可以跟大家分享一下過去在第一屆學到的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我剛當上副召集人位置的時候，我有邀請上一屆的青年顧問團，像以立國際的Kevin、SE的交流會議，那一次的會議比較可惜，上次講比較多，第一屆講比較少，我希望大家可以多做一些交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我聽科長講說自我介紹沒有花太多時間，大家可能站起來講兩句話就下來，我覺得等一下可以多介紹一些，然後就開始大亂鬥，也可以給一些想法跟建議。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我覺得問題的方向可以有幾個：第一個是到底實際上這個組織在做什麼？第二個是這個組織會遇到什麼困難？第三個是我個人覺得滿重要的，可能是我自己滿不擅長的，也就是如何寫一個提案？第一線裡面有幾個好朋友常常跟政府單位在斡旋，像我都會丟給他們100字，他們就會產出500字，我是丟給泰翔。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我覺得可以介紹一下你是誰、哪一個單位邀請你過來的，對於青諮委員的期待、看法及想法，因為你們就是要選副召集人，希望大家不要選得不明不白，我第一年當的時候也都跟貢丸訴苦，希望貢丸不要離開這個單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>貢丸很重要，因為貢丸事實上很重要，他在唐政委辦公室裡面，僅次於葉參事，貢丸經驗很老道，也有當過蔡玉玲政委辦公室，還有數不清政委的辦公室，希望他可以繼續待著。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>會遇到一些問題是效率為什麼這麼差，你不知道為什麼的時候，你可以問他，因為他本身是讀法律背景，所以很懂這一塊，如果你有一些無法訴苦，可以問他，他很像我的張老師專線一樣（笑）。先介紹一下你是誰，像你自己在意什麼議題，如果你們講不夠多，因為第二屆我多少認識一些人，你可以講多一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>請給一些掌聲。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭仁鴻">
          <p>大家好，第二次介紹，我叫仁鴻，我大概是在五年前，研究所畢業時，剛好參與經濟部的計畫，在做研發替代役的工作，剛好對接的事是跟宜蘭縣政府、政大三方有關，我也是因為這樣的緣分，所以就回到家鄉。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭仁鴻">
          <p>在這個過程中，從過去到宜蘭青年事務委員會，一直到退伍之後，覺得想要做的事，好像也沒有一個公司在做這樣的事，所以因緣際會就自己出來成立工作室，到現在還活著，主要是做地方的社區營造，是在宜蘭頭城、地方創生相關的議題。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭仁鴻">
          <p>我們過去其實在蘭友會的時候，大專的學生遠水救不了近火，因為不可能每個禮拜回到家跟你做青年事務相關的地方參與，因此當時宜蘭縣政府要成立青年事務委員會時，我們就有建議以成立一個宜蘭學為核心的宜蘭青年學院，他們團隊再發揚廣大的精神。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭仁鴻">
          <p>其實大家都投入關心，讓更多家鄉青年可以回流，也就是有一個愛臺灣的心。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭仁鴻">
          <p>其實從過程中慢慢凝聚家鄉的青年人才，不管是本身在地人，或者是島內移民，我們希望透過社群在地學的概念，慢慢把在地生活感可以培養起來，這其實就是未來新一波的種子，才有可能站在第一線，所以在這樣的前提之下，我們試著努力在當兵的過程中，我也待過宜蘭縣政府，某種程度是角色轉移，也就是承辦人到執行單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#彭仁鴻">
          <p>所以過程中其實有滿多點滴，也因為這樣子，所以後來剛好有很多的因緣際會，因此我們現在開始每一年都會舉辦頭城老街文化藝術季，其實就是一個平台，要挖掘在地有很多工藝職人的體驗，讓更多人可以更加認識這個地方，並不會每一次都去觀光工廠，這個是我們在做這一件事的價值，以上介紹到這裡，謝謝。我是青發署介紹的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>有聽到關鍵字是在地創生，事實上我認識他的時候，然後就介紹宜蘭貨，我印象沒有錯的時候，他應該是在政大讀研究所，就跟著吳思華部長的老師，那個老師年紀很大，是頭腦跟思想很前衛的老先生，所以他的頭腦跟思維是很前衛的，我們歡迎偉庭。</p>
        </speech>
        <speech by="#鐘偉庭">
          <p>各位大家好，我是偉庭，我自己講一下我參與過哪一些東西，我是內政部建築研究所介紹的，其實這幾年參與的案子，臺灣有一個「避難手冊」，二十五層以上、超過九十層的高層建築都需要透過「避難手冊」來計算整體的安全性及是否可行。</p>
        </speech>
        <speech by="#鐘偉庭">
          <p>其實我有參與這一個案子，目前這一版已經出版第二版的書了，目前是掛在作者群裡面，臺灣其實有限制一些鐵捲門的大小，其實國外有做一個超大尺寸的捲門，寬12公尺、高8公尺，掉下來的狀況是非常驚人，如何規範是安全、可用的，其實商場上都需要用到，如果為了讓空間更開闊、看起來更好，所以需要這樣的捲門存在，我們也有規劃一些如何做、確認他的安全，還有一些防火的管理。</p>
        </speech>
        <speech by="#鐘偉庭">
          <p>我現在是全職博士生，是在高雄科大，目前三校合併的一個單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#鐘偉庭">
          <p>我目前這幾年做過防火建材的後面管理，我們要知道防火建材要拿到牌，也就是這個產品生產之後拿到認證，但是裝在市面上可能不一定是一樣的東西，也許大家沒有想過，或者其實有發生過一些案子，像南院的案子，比如假的防火漆，可能這一些是可以透過後市場管理的方式，或者是拿使照之前就可以阻止這種事發生，可以確保建築是安全的狀態。</p>
        </speech>
        <speech by="#鐘偉庭">
          <p>我這幾年參與過的案子是比較特別的，像高雄衛武營的藝術中心，當時要開幕之前，我們就要確認這個空間是安全的，他已經裝潢好了，要在裡面放一把火燒燒看是不是安全的，是有用一個可控制性的火，然後搭配一些驗證的方法，火沒有那麼大，是可以放一把火燒燒看，因此在進場設置的時候，周遭的椅子都比你昂貴，千萬不要撞傷他們，椅子看到其實不能坐，那個是要給貴賓坐的，其實有滿多很好玩的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#鐘偉庭">
          <p>我還有參與過的是隧道火災的模擬，其實在蘇花改的狀況，其實我們也有放把火，在新聞上也有看到，燒燒看是不是真的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>應該是說建築完全相關的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#鐘偉庭">
          <p>其實我的專長就在這裡，都不是接觸人的，都是接觸……</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>這個是滿重要的。筱玫是這一塊的專家，她今天沒有來。</p>
        </speech>
        <speech by="#鐘偉庭">
          <p>大概是這樣，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>我想要自我介紹多一點，我不知道今天大家有機會坐在這裡青諮委員或者是幕僚工作夥伴們的原因是什麼？怎麼讓你某一天坐在這裡？過去應該是有很複雜的一段過程。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>但是我覺得今天我們坐在這裡，想要講的自我介紹是，我有一個鄰居，這個鄰居離我不是很遠，他比我小，他跟我弟是同齡的，是高中同校同學，高中的時候滿正常，偶爾會講幹話、打籃球、打電動，朋友不是特別多，但也不是沒有朋友，大家可以想像比較中二型的男生，會講一些很瞎的事情，比如像炸掉學校之類的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>後來考了一間不錯的國立大學，很正常唸到大二，大二有一天他就變成全臺灣都知道的一個人，他叫鄭捷。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>我自己生命當中遇過類似像這樣的人，以前遇過不少，在我的同學裡面，有看到大部分的人不會告訴你他很喜歡建材、戲劇或很認真投入某件事，大部分的人是像鄭捷高中的樣子，不知道自己要幹麻，偶爾講幹話，不太知道日常要做些什麼事。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>我們大學是唸社會學，我非常喜歡社會學投入這個科系，在裡面大量覺得非常開心學習跟行動，我最大的問題是為什麼有人是鄭捷、為什麼有人是我們，當然我的理想是難道鄭捷不能透過新的影響跟機制，讓他變成我們嗎？我的理想是，臺灣任何一個地方不應該倚賴一群人來解決臺灣環境的問題，所以最大的關心點從來不是關於菁英教育的這一件事，或者不是代表領袖，雖然不是代表，但是本質上去談如何讓系統、結構把我們的精神、狀態讓每一個人都可以擁有，這個是我最關心的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>一開始自我介紹很簡單講的是，如何讓青年開始解決問題，但是背後其實反映了很長的一段生態系，從K 12比較基礎的教育裡面，怎麼樣讓學生開始找到自己的使命跟熱情。到高中職108課綱談終身學習的這一件事到底是否能夠做得到，這樣的教育與核心哲學，到底是不是一致的，或者是在很多地方有很多歧異，這個東西我很關心。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>到大學端USR、大學社會責任，如何把大學高等教育再帶回到幾乎每一個人都是大學生的情況底下，讓大學生可以進入解決問題的狀態，我很關心這個。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>再往後端走是社會創新創業的這一件事，如果要做要怎麼就業、創業，我覺得很多人都很關心社會企業在法規上經濟部那一塊的運作，我覺得很缺乏的是NGO段的育成，當大家談社會企業是企業而要支持他的時候，也有很多問題要用NGO的模式來營運。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>我自己是NGO的創辦人跟負責人，我感覺不到內政部在這一件事有做任何事，可能做了，但是我沒有感覺，所以那可能是一個問題，因為我滿活躍的，所以我覺得在這一種投入社會解決工作的工作者扶持，我覺得對整體社會是重要的，因此我很關心關於整個教育端，裡面包含經濟部、勞動部的協力是我自己比較有興趣的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張希慈">
          <p>我最後一個小興趣是非常愛旅遊，我今年旅遊了八個國家，有一半都是自己出去玩，有一半是參加計畫，我對於是不是可以不要用臺灣的錢來養臺灣人很有興趣，也就是花別的國家錢來養解決臺灣問題的人，這個是滿不錯的idea，這個是我自己額外有興趣的，幫大家找國際資源來養大家，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>她讀大學就在做，幫助更多學生找到他們自己想要的方向，我的印象中是他們在講消保法規的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>教育的部分很多人也有提到，像政哲也是非常有經驗，最猛烈處理教育議題的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>第一屆跟第二屆好像滿多是做教育相關的，這一屆也是比較多教育相關的，如果創業有興趣的話，可以問政哲，政府比較沒有那麼熟悉，所以比較客氣一點，可以藉由第二屆來發聲。接著是廣芝。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>大家好，我是曾廣芝。我是衛福部推薦來的，因為我大學的時候就是唸公共衛生，大家知道陳建仁是公衛背景出來，賴院長也是公共衛生背景出來的，其實公共衛生是非常跨領域，我們要學經濟學、社會學等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>我的大學生涯可能跟大部分的大學生都差不多，就是也會依靠共筆、上課，但是我在大學的時候，剛好有一些機會公共參與，我本來也是學生會的背景出來的，因此對於學生自治、公共議題都有參與，也有機會到衛福部開一些會議，我猜測也是因為有這些經歷，所以才會被推薦過來。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>我現在是在念碩士，念的是傷害防治，我們其實跟偉庭是不同的面向，但都是希望或能做到讓一些傷害能夠降低，只是我們專責在讓傷害降低的預防與治理這一件事，不限於哪一個傷害，這個其實也是公共衛生的一部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>其實現在很多年輕人關注的議題都很多，只是我比較瞭解的是在衛生、教育相關的這一塊，因為以前有去過教育部參與過一些青年政策綱領，這邊有些人應該也知道青年政策綱領，我當時也有參與一些會議，包含國教院來報告的時候，我們有給一些裡面指標的研議，因此在這兩個面向，我會稍微相較熟悉一點，也會有比較多的參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#曾廣芝">
          <p>我的FB在青諮會的網站上了，大家可以自己去加，我沒有帶名片的習慣，我更希望大家可以直接加了、在聯繫後透過談話知道彼此是怎麼樣的人，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>可以跟政哲多聊，他對這一塊非常有興趣。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>大家好，我是智文，我關注的這個議題是政府正在推行的住宅政策，我覺得我會關注這一個議題是從我學生時代的點開始，其實我那時在高雄讀書的時候，我在高雄的租金是3,500元，我上來台北之後就跳到1萬1,000元的租金。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>住宅政策這一件事，其實我覺得非常有趣，而且跟大部分的人都息息相關，以前可能租屋的這一件事對大家來講是過渡需求，其實租幾年，考慮買房，但是近幾年發生一些事，不只二房東趨勢的出現，也包含大家開始出現租屋是長期需求，因此在政策的執行面裡面，我發現內政部營建署現在推動社會住宅，其實在我們的一線執行的感覺，我們認為政府推動社會住宅其實是想要讓市面上大部分的房東跟房客階段性地習慣租屋裡面應該存在的遊戲規則怎麼樣，這個是非常好的開始點。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>雖然是試辦計畫的第一年，裡面仍然有非常多的細節與配套是我們可以去完善的，在這一年裡面我們接觸了非常多的利害關係方，從地方上最基本的房東跟房客，房客又分為相對弱勢的房客，他們背後有非常多種需求與考量。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>我也碰過領各種補助可以月領到3、4萬的房客那一種很多專業的，暫時撇開這一種小眾不講，他們申請補助的方法都可以出書，出書應該會滿熱銷的，我也滿好奇他們為何申請到那個。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>當然在房東這一塊，甚至比較大型的地主，甚至是建商，在整個政策的推動上，其實我們的目的是在保障房東、房客中間的租屋權益，並不是偏袒誰，其實過去一直有很多租屋問題，中間有很多細節是房東都不知道責任是我或者是房客。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>我們公司部門在1月成立，我是這個部門的第一個員工，其實今年投入了四十個人在投入這一件事，光是台北市，全臺灣社會住宅政策的數字裡面，一間公司就佔了50％以上，台北市應該有60％以上，因此我們投入了非常多的資源。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>我們在這中間目前都還是虧錢、還沒有回本，但是我們看好長期發展，有更多的渠道與相當多的部會溝通，包含反饋一線的真實情況之外，也希望能夠瞭解到部會背後真正的考量是什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>所以我覺得今天有機會能夠成為青諮會的委員，對來講有非常多不同的意義，其實我睡過學校研究室一年，為了省租金跟電費，我也睡過整張木板，我也睡過研究室的沙發，那個沙發三人坐，那是十幾、二十年的沙發，研究室沒有什麼經費。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>沙盒跟中間的隔閡都會卡到背，因此我在住這一件事上，我體會過非常多種模式，也住過那一種月租型的輕旅，我也住過一般的套房，我也住過共生公寓，自己又弄了幾間共生公寓，到今年包租代管業開始崛起之後，越來越多的年輕人，包括最指標的是玖樓，他們開始跳出來做共生公寓這個詞，越來越多人學習這個模式。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉智文">
          <p>不管是從產業面、青年創業面，甚至就房東房客，甚至是更大型的地主或者是建商，各種層面的考量，在各種政策上，我們都很希望能夠跟相關政府單位有很多比較實際的內容，這就是為什麼我站在這邊的原因，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我自己住新北市，我不知道其他縣市的委員有沒有做這一塊，社會住宅是營建署管。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪梓容">
          <p>大家好，大家可以叫我Mandy，我其實是從科技部那邊推薦過來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪梓容">
          <p>我大學是唸生命科學，大家常常說社會科學系就是畢業之後不知道要幹麻的系，因為臺灣的生技醫療發展，雖然政府講了非常多年，但是畢業之後，臺灣的生技不外乎是代工跟保健食品，真的有在做研發的非常少。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪梓容">
          <p>我們做研發其實做得非常辛苦，大的出國補助，其實都會被那一些保健食品，或是較知名的生物公司壟斷，我們做技術研發的小公司，其實是非常不知道怎麼跟政府單位打交道，就連我從科技部出來的，我都不知道如何跟科技部求援，這個其實是我非常想要幫生技領域改變的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪梓容">
          <p>第二，我自己關注的領域是創業，我科技部是在創新創業的基地計畫，不知道有沒有人聽過？我那時帶了一些團隊，我帶團應該有兩、三百隊，帶了一些人去美國，美國回來之後，我們想要把美國矽谷的精神，也就是不畏懼時代的精神帶回來臺灣，因此我們在第一年辦了活動，是失敗者年會，我們會請一些人來分享他的失敗。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪梓容">
          <p>在這一個活動的成立之下，我們也成立了臺灣矽谷創業家協會，這個協會其實並沒有很明確的目標，我們希望參與的創業家，把自己的資源拿出來幫助更多的創業家，因為在矽谷其實有很多的商業協會，像玉山協會，但是那一些人都是家裡很有錢，因為很有錢，所以他們可以加入一些協會，他們可以幫助更多很有錢的人在矽谷落地。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪梓容">
          <p>但是像我們這一些沒有背景的人，其實去矽谷是非常辛苦的，因此我們希望在矽谷、美國或者是任何外國有一點根基的青創家，可以願意帶著沒有背景的人去那邊打拼，這個是臺灣矽谷創業家協會想要做的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#洪梓容">
          <p>我們今年也有接受到一個孵育器可以幫助大家，所以身邊有人去舊金山落地，或者是有更多的資源幫助青創團隊落地的話，可以幫助大家合作，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我們這一屆好像沒有科技部的，科技部進來很好，因為他們預算最多（笑），歡迎最有錢的創業家。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>大家好，我是Rich，我先說一下，我應該是青發署、經濟部共同推薦，才有機會來當青諮委員。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>其實我很早之前從大學開始就在做公共參與這一件事，所以那時還是青輔會時代的時候，我就有參與青輔會第一屆的全國青少年諮詢小組。後來國際青年來台旅遊的志工，我們都很常協助與幫忙，因此很常在青輔會打混。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>我後來在大學的時候，除了在做青輔會這一塊，我在學校也成立了臺灣日本學生會議，因為我們認為民間外交才是臺灣未來的出入，所以我那時就做國際參與的這一件事，副署長的女兒也有參加過，這個會議就是臺灣跟日本學生間交流的橋梁，已經十四年了，都沒有倒，都一直存在著。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>大學畢業之後就去一個醫療公司工作，後來在醫療公司工作的時候，為何會創立Impact Hub？其實這個跟醫療工作是有關的，我覺得幫助人這一件事很快樂，不論是建立交流平台，公共參與不論是青年政策或者是照顧到更多的學生是很快樂。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>後來我在其他公司後期，我參與公司企業社會責任的專案，我們去調查到底有什麼樣好的CSR，傳統的CSR是帶員工去漆油漆、拍照，買個報紙、半版廣告30萬元，告訴我公司很注重企業社會責任的這一件事，我們看了很多paper，發現有很多案例分享，有很多大型公司願意跟Impact Hub合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>後來我們發現Impact Hub是什麼組織？怎麼那麼特別？我們發現臺灣又沒有，我們又缺席了，就覺得不行，還有另外一件事是，那時整個華語世界並沒有Impact Hub，如果我們可以搶得先機至少在社會創新的領域比中國更有話語權。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>事實上我們比中國更有話語權，所以我們後來去申請，花了十四個月的時間才終於把Impact Hub帶進來，因此把原本的工作辭了。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>我後來遇到很多的挫折，其實我爸、媽不能辭職，他們認為我不能辭掉工作，他們覺得我不用全心投入，但是我覺得應該要全心投入才可以做好。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>第二，我們在跟政府打交道遇到很多挫折，我們那時找了推薦其中一個我的部會，我們說想要利用政府的閒置空間，改造成Impact Hub，他們那時就跟我講說：「你們還沒有三十歲，請找你們的藍海，不要變成紅海。」跟我講這一句話我覺得很挫折，號稱是全中華民國最創新的政府部會，怎麼會跟我講這一種話？我覺得很沮喪，不能靠政府，而是要靠自己。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>因此Impact Hub從成立到現在，我們只有跟政府做生意、接政府的專案，但是我們從來沒有拿政府的補助，到目前為止我們撐了三年半，養了七個員工，因此我們成立Impact Hub就開始想說如何在臺灣藉由社會創新這一件事引起大家的矚目。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>剛好在2015年聯合國又在推行聯合國永續發展目標，就是政委身上穿的十七個目標，因為Impact Hub跟聯合國是有直接的簽約，因此我們有很多第一手的消息，政府拿不到的東西，我們拿得到，因此透過這樣的方式就開始在臺灣寫專欄，之前副署長在的教育廣播電臺，那時有一個月有一個小時LIVE的節目介紹SDGs，就跟全臺灣的老師講這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>後來又開始在全臺灣辦很多跟SDGs辦工作坊，或者是去企業裡面訓練CSR如何去mapping，歡迎大家來我們的空間，因為我們在科技大樓捷運站後面有兩棟老房子，都是六十年的老房子改造的環境，這邊有一些人有去過。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>為什麼會用老房子？我們想要讓年輕人到老房子當中去賦予新的意義與生命，傳統開發派的想法是都市更新的這一件事，也就是把房子拆掉變成新的，把舊有的建築物保留賦予新的意義，也就是都市活化的途徑，所以我們就弄了這樣的空間，我們現在的空間有十七組團隊，有一半以上都是跟社會創新有關的，包含在臺灣推行B型企業的B Lab也在我們的空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>還有一個在做尼泊爾貧窮教育的遠山呼喚，他們在空間跟我們一起合作、工作，所以非常歡迎大家來我們這邊坐坐，跟我們團隊交流，因為我覺得我們團隊有很多很有影響力的，像one-forty都是從我們空間出去的，所以非常希望大家來這邊跟我們團隊一起交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>在國際參與這一塊我們其實很努力，在今年9月我們有透過其他方式，去聯合國其他高階的政治周邊會議為臺灣發聲，而且我們這一次是拿臺灣護照進去，並不是拿台胞證進去的，我們在自我介紹的時候，我們前面坐了一排中國的青年，我們說我們是從臺灣來的，他們那時的臉色就變了一下，也不敢講什麼，所以我覺得這個很爽，覺得超爽的。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>因此我覺得青諮的委員們大家負責不同的議題，我覺得我們可以很好利用Impact Hub的平台，讓世界看到不同的年輕人、不同的地方，大家在做地方創生，然後在做教育職涯探索或者是防災的這一件事，我覺得Impacth Hub有機會去聯合國發表跟倡議，我覺得這個是透過民間的事情，所以我做這一件事是有這樣的脈絡，希望大家未來有機會好好交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#Rich">
          <p>青諮小組很像同溫層大會，因為很多都認識，我覺得像剛剛所說的巡迴座談這一件事非常好，我覺得要去不同的地方，請他們去找宜蘭很多的青年一起來，這樣才可以突破同溫層，不然我們認為進步的議題是無法擴散，在大家的群組裡面無法影響更多人，因此這一件事，我覺得臺灣會越來越好，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>謝謝大家。他們也算是第一屆翻譯跟SDGs的，每一次演講都用你們的，我們這一屆也有一個游適任，青年諮詢委員會，很重要的推動者是外交部，上一屆都是以創業為主，所以外交部不太知道，其實外交部滿需要，那時外交部聯絡我，我問他是不是打錯地方，應該要介紹游適任，但是我覺得外交部需要更多的方法，年輕人知道外交是在做什麼事。接著歡迎明媛。</p>
        </speech>
        <speech by="#何明原">
          <p>我在猜想，因為自己是工總青年委員會教育長的關係，所以應該是經濟部推薦的。</p>
        </speech>
        <speech by="#何明原">
          <p>我們換一個名字講，如果廢死聯盟是支持死刑的協盟，那工總就是支持勞工運動的協盟。</p>
        </speech>
        <speech by="#何明原">
          <p>不過因為工總這幾年大家在看，這一次成立是第二屆，我這一次是青創會的成員，我們主要看到的一些面向是臺灣許多中小企業還是主要的商業經營者持續想要做創新，可是尤其第一代到第二代這一塊其實是很尷尬的過程，尤其第一代成功的背景之下，可是其實在當初的教育有一些沒有那麼高的情況下，無法接受更多新一代的資訊。</p>
        </speech>
        <speech by="#何明原">
          <p>第二代在做轉型的過程中，為了脫離傳統產業的包袱，其實很多人說：「你們是富二代。」其實不盡然，剛開始背負這個行業的時候，已經背負著很多家庭的生計，還有很多每日營運的壓力，不像一般青年創業可以一開始從幾個夥伴開始打拼的革命情感，一開始進入二代接班的時候，我們就會面臨很多宮廷鬥爭戲碼，老臣跟接班、培養自己的人馬，還有如何開源節流的問題，其實會有很多的困境。</p>
        </speech>
        <speech by="#何明原">
          <p>一方面關心青年創業的話題，跟這個未來可能的發展，可以對於目前有的中小企業二代如何把產業接軌，甚至轉型到下一個，我們公司在台北，不過整個產業或者是會議，整個全臺灣都會有的。</p>
        </speech>
        <speech by="#何明原">
          <p>面臨的困境是很多，但是感覺到大家投入的資源比較少一點，大家會覺得你們已經有了資源，所以把資源移給目前看起來尚未沒有資源的青年創業這一塊，這個也是我們現在慢慢推動發展，也就是儘量做長程接班論壇，如何可以有更多的資訊，有人是天使投資人，這個也是我們會的成員，有一些是需要更多的資源來做輔助，所以我們每一年會辦很多的接班論壇，來跟每一個不同的產業面向來得到更多的關注。</p>
        </speech>
        <speech by="#何明原">
          <p>因為我自己本身還有在大學兼課，我自己有兩個小孩，幼教的部分是我比較關注有關於托嬰的部分，我現在無聊了，但是喝酒可以找我。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我現在聽起來比較多是有關於中大型企業的接班，事實上他們接這個也是家裡的業，雖然我兩年沒有吃過，我們這一屆還有一個是呱呱園，像頂呱呱賣的薯條在全臺灣有七千戶有合作，也推了一些有關於勞資的議題，並不是站在勞方、資方，而是提出一個解決方向的位置。一個是農夫、一個是漁夫，這個都可以多問。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳君薇">
          <p>大家好，我是吳君薇，我是文化部推薦，我會推薦的原因是因為在文化部常常提出很多問題，他們覺得把我丟來這裡可以有相當程度的解決。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳君薇">
          <p>我分享一下我的團隊在新竹，我們做了一個「見域工作室」，希望讓大家重新看見地方，剛剛提到新竹，很多人會想到米粉貢丸科學園區，風也很強，新竹其實是很多人到這邊求學、唸書或者是工作的地方，這裡的不在籍人口很多，很多人把這裡當作是求學工作的地方，而不生活的地方，對於在地的文化不太瞭解，也不太有興趣去做進一步、想要知道及挖掘，我們從出版一本地方誌開始，我們去新竹各地採訪有工藝的老匠人，記錄各式各樣的故事，然後把它編輯成一本比較是親民的刊物。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳君薇">
          <p>在編輯刊物的期間，我們會發現有些東西帶著大家到那個產地或者是到大街小巷裡面去看到人工做的樣子其實是更有味道的，我們也因此而發展出小旅行等業務。同時我們也發現政府有非常多的計畫正在執行，但是過往可能會比較直接找大型的顧問管理公司，可能跟在地的一些知識缺乏連結，我們後來其實也會跟政府一起在合力的角色去做一些地方資源的踏查。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳君薇">
          <p>其實我在經營小旅行導覽業務時就會面臨到沒有旅行社的牌照，其實是很難直接宣傳你的服務等等，例如我在文化部提出這個問題的時候，他就會說：「你的小旅行可以改名成見學。」其實這個都不只是我一個人遇到的問題，我是文化部青年村落、文化行動計畫的講者，其實文化部有系統，最近三、四年在臺灣各個社區，希望透過這樣子的獎勵機制，去補助以往不是社區發展協會長出來的這一些組織，希望有一些年輕人可以到在地的去蹲點，我遇到的問題是，臺灣有很多年輕團隊都遇到，我介紹到這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>謝謝。文化部上一屆介入比較少，我們去拜訪文化部之前，事實上貢丸是文化部的代表（笑），基本上文化部沒有什麼出席，因為每一屆的組成比較不一樣，我覺得去各部會拜訪滿重要的，他們覺得文化部事實上對於青年諮詢委員會，想要做一些事。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>下一位。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱菁">
          <p>大家好，我是筱菁，推薦來的單位應該是農委會的水土保持局，我從去年參加水保局青年回留政策的補助計畫，我們是從去年3、4月開始在台南七股有在做食魚教育的這一件事，我的背景其實原本在台南唸都市計畫的空間專業科系，我跟兩個夥伴三個人比較想要做在地的實踐，所以我們想要去到真的場域，我們選擇了農漁村開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱菁">
          <p>我們在七股做的事情比較像媒介的角色，也就是城市跟鄉村間資源的經紀人，我們在漁村裡面去帶消費者認識養殖漁業在做什麼，所以我們規劃一些課程、體驗活動，讓他們去接觸漁塭這一件事，所以剛剛提到是在養石斑魚，因此想瞭解一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱菁">
          <p>我們七股那邊是養蛤蜊跟虱目魚為主，所以我們七股在做的事情偏教育課程跟辦體驗活動，我自己比較關注的是在於農魚政策的部分，我們也比較不是像社區發展協會出來，比較像在地做地方產業想要做一些事的青年，雖然都不是在地人，我們是台北跟台中人，但是我們想要留在台南，也就是想要為七股這個地方做事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱菁">
          <p>關注的政策是，因為七股遇到的是漁塭種電的問題，我希望之後可以在這邊討論一些能源政策的問題，在臺灣這個區域要種電，在養殖漁業或者是農業上選址的位置，或者是在後面政府要如何跟地方協作，如何促進溝通的平台，這個是我關注的議題，以上，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>謝謝筱菁。他是成大的學長，他的工作跟這個沒有關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#林筱菁">
          <p>沒有關係，我的工作也跟都市計畫沒有關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘苾祈">
          <p>大家好，我是潘苾祈，我是森林系一年級的學生，由客委會推薦，暑假時參加客家青年事務訪問團，在當中有研習、學習客家文化、如何傳承並保護我們的文化資產，並且我對環保議題也相當感興趣，有關於回收產業的部分，希望以後能夠能更加深入了解，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>謝謝。瑞福今天也沒有來，我之前都叫他做很多事，這個是很重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>大家好，我叫家豪，剛剛有介紹我是原住民，純種的原住民，這一件好像原民會也沒有來，是這一屆的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>我應該也是原民會推薦的，原民會推薦的時候，我怎麼會知道？因為有一次我去開會，他說：「家豪，我有參加你諮詢委員的推薦。」然後他就說：「可是你壓線了。」我說：「為什麼壓線？」我問：「年紀是幾歲？」我說：「對，35歲。」所以我才知道可能有這一件事，然後陸續最後真的有一些回覆。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>因為我是民國97年自己去組織合作社，因為我是資訊背景，我成立的是電腦資訊合作社，然後成立了十年，中間為了對抗資本主義，為了成為資本主義，為了拿到一點資源，我成立一些協會，必須要有一點資源，對吧！</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>剛剛講了十年，其實我關注的是我們青年的就業，從我自己創業十年，我才發現到成立合作社之後，其實就是創業，然後也就是就業，我最近在台大有發表一個文章，也是有關於青年就業，我在想可能是因為這樣子，所以他們推薦我來。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>我們成立合作社早期找不到成員，因為要在都會區找到資訊背景原住民的族人很少，找了兩、三年，其實當時成立的時候，可能只有一些掛名的，加上自己是族人，大概六、七個是資訊背景，但是我們實際想要做一些計畫，也有接到工作之後，發現根本沒有這一方面的工作人員可以協助，因此開始找，然後開始問原民會，學資訊的人太少了，後來我們乾脆自己教，教到後面我們發現擁有資訊背景的人，可能想要創業，但是創的業，年輕人創的比較像文創相關的，在行銷是可以協助他，因為有寫一些軟體。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>我們過去幫政府寫一些軟體的部分，反正時間到了，也就是合約履約期到了，我們會願意拿出來讓這一些年輕人使用是ok的，不要說是我們給的就好了。我們目前大致上在做的事情是相關的，因此比較關注在原住民青年就業跟合作社的議題。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>我在原民會跟新北市政府都是當原住民有關合作社的就業委員，所以在這一個議題上關注很久了，剛才知道政委是這一個議題可以決策的人，我們剛好是勞動合作社，所以在這一塊來講，我覺得未來有機會可以跟大家請益，原住民的人才也建議可以給我們，我們其實不只需要資訊人才，也需要行銷的一些人才，只要是原住民的都可以介紹。</p>
        </speech>
        <speech by="#林家豪">
          <p>我們目前在新北有合作社，已經十一年了，在桃園也成立一個合作社，合作社加起來有六十位左右，實際可以出工是三十位左右，合作社沒有錢，自己來介紹案子，才有分配的比例，所以自己就是老闆，因此如果有機會的話，可以幫我們推薦一下，謝謝各位。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>大家好，我是定芳，我的單位叫做「青藝盟」，我們主要服務的對象有兩個，一個是一般就學內的青少年，第二個是特殊境遇的青少年，針對就學內的青少年，我們主辦了十八年的花樣年華全國青少年的戲劇節，這個戲劇節就是要讓高中職的青少年演出六十分鐘原創舞台劇為目標。我們要帶著青少年自己自編、自導自演的舞臺劇，每一年暑假會在全台的北、中、南演出二十場，這一些東西都是由同學們寫的劇本，自己當導演、燈光、音效、行政及行銷等劇場工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>我們做的事情是他們暑假演出，前面有半年的時間跟他們做相關的培訓，培訓的內容包含了劇場的專業，也會請老師來講座，因為戲劇是很綜合的藝術，需要團隊合作才可以完成，就算是自己一個人演獨角戲，還是要有技術行政的人才一起完成，所以這個綜合藝術很適合拿來帶給青少年，為什麼？因為很多時候做事的能力是考試考不出來的，他們在學校很會讀書、考試，可是要團隊溝通的時候，他不知道該怎麼做。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>又或者是團隊裡面的人的家人是不同意的，我身為社長怎麼辦，都會遇到這個問題，只要你實際做完之後，這一些經驗值都會到你的身體裡面，誰都搶不走，所以我們每一年都會舉辦這樣的計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>每一年全臺灣都會有四十個高中職報名來參加，他們都是以團隊的方式，進來之後就會上劇場的基本概念，同學自己跑去分組，假設今天同樣一個時間，同樣開五門課程好了，我們大家是一個社團，你去上導演、我去上燈光、他去上音效，回去之後就可以合作完成一齣戲。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>除此之外，我們也會有陪伴的系統，陪伴的系統有直屬計畫，就像大學的時候大家一進去都要抽直屬學弟妹，我們會有這樣的制度，我們會有團員，然後每個月跟同學開會。內容是什麼？就是社團有問題可以一起來解決，或者是在面臨做一齣戲，你的藍圖實踐的過程有什麼狀況，都會陪伴他們。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>另外一個制度，我們叫做captain計畫，我們會根據他們戲的內容，找厲害的老師進來跟他們一起工作，像之前斗六高中，因為國中同學很多都未婚懷孕，因此就想要演一個這樣的故事，因此我們就找勵馨基金會的督導，看他們排練、提供劇本上的建議，在演出前兩個禮拜，導演跟我說：「定芳，我跟你說要改劇本」一齣戲都一個小時，我說：「怎麼了？」他說：「我原本要做這個戲，我想要幫我的同學發聲，但是我發現跟勵馨基金會督導看排的過程，我覺得只是片面用這個刻版印象在寫這個劇本，如果我演出來了，對我同學其實是一種傷害。」因此他要修裡面的東西，我說：「ok，你去改，沒有問題，反正我們的團員都會當你的後盾，協助你。」</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>像之前石碇高中的同學演同性戀的故事等等，我們請尤美女委員直接到石碇高中，尤美女委員超有心，她就直接趨車到石碇高中跟他們排，說為什麼今天同性戀的小孩，爸爸、媽媽會這麼擔心，因為他在社會上是弱勢的，他一定會相對擔心，甚至自責是不是沒有把小孩生好之類的，因此會把這一些東西跟同學們互相分享，我們這個平台就會變成讓同學自己完成一齣戲，去找到藍圖的實踐過程。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>第三件事是同理心的培養，很多是透過角色扮演，因此需要做功課，我們的同學演了反對他參加社團的爸爸，他本身爸爸就反對參加戲劇社，我覺得現在演這個不會很尷尬嗎？他是覺得透過這個來瞭解爸爸在想什麼，所以後來大學填戲劇系的時候，他爸爸就支持，我們7月份演出，我們在6月份的時候會寫信寄到每一個同學家裡面，邀請他的家人來看，告訴他說在家都不洗碗的小孩，在家就是每一次吃飽，腳都放在桌子上的這個小孩，他可以自己搬道具，為了完成這個目標，他願意用全局的眼光看待自己的份內，他願意做這一些事，因此邀請他們來現場。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>我們會在每一場演出結束後會放一個影片，而這個影片會告訴他的爸爸、媽媽說：「我覺得在這裡很好，學到什麼。」有些人的成績可能會退步，有些人是因為沒有時間讀書，所以成績變超好，都有可能，但是會告訴他的家長說：「我在這邊學到什麼，讓小孩子跟他的家長可以重新認識彼此。」戲劇節的這次經驗，未來孩子或許在當主管、要決策事情的時候，他們可以有一個同理的思考，透過這一段經驗，有學習到一些事。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>再來我們針對特殊境遇的青少年，主要是高關懷班、安置機構的青少年，簡單來說他們被學校放棄的少年們，可能比如平常很屁、很叛逆，直接在學校嗆老師跟威脅他們等等之類的，我們服務的對象是前面一樣有培訓，然後最後是演出。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>我們在實際陪伴的時候有發生一些事，會進到安置機構、關懷班，是因為家庭的功能不足的，或者是照顧的系統是不足的，所以導致可能對於學校、上課這一件事就很排斥，我記得第一次進到安置機構教課的時候，我才剛講完「現在分組開始」，全班就打起來了，全部在那邊飛踢，我第一次看到有人的眼白可以滲出鮮血，並不是疲勞的血絲，而是血塊的那一種，其實我當下有一點嚇到，我不是害怕，只是有一個疑問，為何可以不爽就可以打人，為何不爽就可以直接用拳頭來解決事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>那時我還在思考這一件事的時候，我們就在想到底這一件事到底如何讓更多的人看到，因為在我的生活圈裡面，青少年永遠都還可以想未來的規劃可以怎麼樣更好，但是這一群青少年只能想要怎麼生存下去，這一個家庭我爸打我媽的時候，我只能變得更強、更兇才能保護媽媽和自己，或者是他小時候因為太吵，被他媽媽打毒品要他安靜下來的時候，他還是不能離開媽媽，因為他媽媽可能是世界上唯一的親人，這個是我們第一次看到的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>我們現在在做的事情是，我們11月剛做完一個演出，是台灣第一部講社會邊緣青少年的的故事，也是我們在第一線陪伴青少年看見的狀況，安置機構青少年因為本身被保護、不能露臉，因此演出一齣舞臺劇，希望透過演出，有更多的人可以正視到其實臺灣有一群青少年，他們面臨到這麼嚴重的問題，可以一起來思考如何解決。</p>
        </speech>
        <speech by="#韓定芳">
          <p>最後讓我講一件事就好了，我去跟政府部門談場地讓青少年做演出的時候，承辦人員跟我講一句話：「你們要演也是要師出有名，青少年不專業，為何要借我的場地來給你們演出？」是哪一個單位我不好說（笑）這兩年開始文化部推行非常好的政策，叫做「青年參與」與「文化平權」，這個政策開始推的時候，因緣際會又見到那個承辦人，他就說：「青少年很重要，青少年就是要參與戲劇、文化，真的很重要。」我想說他記性滿差的，但是我也是笑笑的，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>文攀要先走，所以先講。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>不好意思，我先自我介紹我自己，我自己有旅行社，我講給你聽的，你的問題我都有遇過，我也自己有創業，以後還有很多可以討論的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>我八年前創業，我不知道是誰推薦我的，反正我就來參加，因為我在青輔會的時候，我在當旅遊文化的顧問，那個是好久以前，已經不知道多久了，如果也創業過的人就會知道創業是很健忘，我一定要靠寫筆記，否則會忘記，我其實有參加過fuck up的活動，我很佩服你們，我不知道你們實際年齡這麼輕，因為我也是壓線，現在是36歲或者是37歲了，這麼有影響力的是35歲以下。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>我們公司主要是帶外國人來臺灣旅遊的，也做了好幾年，如果是對這一種有興趣，我們可以來討論，外國人來臺灣或者是做旅遊，又或者是地方創生，我可以把我的經驗跟你說，不用花太多的時間，我們一定會給你們實話，不會叫你們趕快去做，也會跟你們講外國人去地方小旅遊非常困難，我可以跟你講困難在哪裡，之後再說。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>在青年諮詢委員會的這兩年，我很感謝這一些其他的委員，因為我自己本身完全沒有提過案，因為很多人的提案非常厲害，他們也研究很久，不提案的原因有幾個：</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>第一，我覺得有些提案並不是這麼成熟，我想要提醒你們，有些不是那麼成熟的提案，不一定要提上去。有些委員很熱心來拉票，我也會很熱心打槍他，如果在這邊的都沒有被我打槍過，所以都是好朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>我覺得有一些提案你提上去，沒有經過完整的思考，如果未來要提案的時候，約出來見個面或者是在FB上面多討論會比較好，你要知道提出去的案子，對應的窗口是很專業的，他們會很容易跟你說，已經有做了什麼樣的事，然後列出一大堆，雖然不一定跟我有關係，他說做了這麼多，不好意思說要的沒有做到，總是擦邊球會達得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>當然有一些很創新的議題是政府官員沒有想過，而你提出來了，我覺得群內的討論是非常重要的，因為你們經過討論再提出來，會覺得比較周延。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>另外，我並沒有認同所有提案的原因是，其實有一些案子我看起來重複性很高，你一直重複提案，搞不好其實就把第一個案子要求比較完整；不好意思，因為我第一階段沒有參加，你們知道那個流程了嗎？有一個方法是不要追蹤列管就好了，這個是比較特殊的職位，我也是這半年才學習到的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>等一下要幫我補充，因為我不懂，剛剛也已經有幫我鋪過了，我比較喜歡經營企業，跟政府打交道我真的也不會，你們有很關心的議題，很想要一直追下去的，你就盡情去追。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>我們有跟上一屆交接，我覺得那個是非常重要的，當你提出這一些案件，政府真的會花非常多的資源，第一個是答覆你、第二個是會召開一些會議，把一些會議的結果整理出來或者是做研究。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>我要告訴你們那個是納稅人的錢，不要太隨便提一些案子，或者是你可以跟那一些承辦人員討論出要怎麼樣執行會比較好的，這個你們之後可能會陸續感受到，但是因為這也是我上一屆告訴我的，我是深刻有體會到，因為承辦窗口會準備非常多的資料，也會邀請我們去他們的部會裡面開會。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>我知道你們這一屆應該會先做部會拜訪，那個超重要的，務必要出席，那一次的出席抵上兩年我全部所有其他的會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>青年署的長官情何以堪。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>我講的是實話，我也要卸任了，我也壓線了，對不對？就是沒有包袱、負擔，也不會有退出政治的困擾。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（全場大笑）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#林文攀">
          <p>部會拜訪是拜託你曠課、曠職都拜託一定要去的，那個會讓你見到窗口，你一定要記得是政務官會換，我們在開會的時候，事務官比較重要，你在部會拜訪的時候才會認識到事務官，因為事務官是這個問題在行政上的處理，政務官就跟隨政治，你認事務官跟做事的人是比較重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>不是一定認識官才是好的，組長或者是底下的科員，他們會真正對於這一個問題更加瞭解，去跟他們聊，你的問題不一定是能夠得到解決，但是會獲得更透澈、完全不同的觀點，是由政府的角度告訴你們他們是怎麼看這個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>在意見交換更多的情況之下，比較容易找出解決的方案，像跟青少年借場地，現在又希望支持青少年，這個在創業什麼都有這樣的情況，你永遠不知道他什麼時候會變化，但是事務官永遠都是follow他們的條文，他們會跟你講說這個不可以的原因是什麼，是不是可以有一些新的方式去做折衷。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>我在這兩年，我覺得學到比較多的是折衷，如何在現有的法規或者是條文之下去獲得一些折衷的可能性。</p>
        </speech>
        <speech by="#林文攀">
          <p>我們這一屆其實還滿多從南部上來的，我知道有一些南部的朋友、委員會比較辛苦，但是我會鼓勵你們，如果有提案，提案人一定要到場，如果不到場的話，很多問題旁邊幫你喊聲，到連署人是沒有辦法解釋得很清楚，你們要提案、要有一個連署人，也就是「我願意連署」，對那個提案的問題沒有辦法瞭解這麼詳細，你如果提案人不出現的話，很容易那個問題就被拖延到下一個會期，要知道這一次會期是一季，應該是三個月一次、四個月一次，一年開三次，miss掉一次，下一次就是八個月後了，儘量不要做這樣的事情，因此謹慎地提案，第一個周延的方案，提案一定要出席，這個是我給大家的建議。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>解除列管的部分並不是不要，而是有決定要不要，不代表一定不要，如果沒有覺得答覆到你的想法，應該是到院長主持的會議說持續列管。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>第二，我也做了這個提案，這個提案的重點在於基礎，也就是有事務官跟政務官，現場就有一位政務官，也就是唐鳳政委在這邊，有幾個判別方法，基本上部長有可能是事務官，事務官變部長，就是從事務官變成政務官，基本上部長前一定是政務官。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我當了一年之後，發現部長已經換人了，所以那時要跟事務官多交流，因此事實上都是由比較資深的事務官來做，我認識他們的時候，應該是僅次於次長的角色，大概是這樣的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>經濟部是由吳明機處長，他之前在工業局當局長，事實上他非常有經驗，文化部有開兩場或者是三場，依照委員不同的屬性想要瞭解的繼續開會。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>現在是時間分配，剛剛有提到第二屆的委員，我覺得這個是滿大的挑戰，第一屆也有發現其實1/2，原因是你還要跟老闆講，有些到後面不能來，有一個委員是之前到經濟部工作，後來到外商公司之後就比較難請假，因此這一個部分要起到一些想法與策略看如何溝通這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>今天有些夥伴，第二屆來的也不多，如果第二屆沒有來，請他們聽過今天的，第一個是要瞭解這一些學長姐發生什麼狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>會有逐字稿。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>接下來要介紹莊科長。基本上跟我們這個單位有關係，可能某些委員認真參加，他比我還認真。我記得他都會參加教育部做網站的會議，科長以前在某些單位待過，所以其實有滿多跨部會的經驗，因此可以請教科長。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>貢丸也很重要，年紀不小了，還願意陪我們做這一些事，我們事實上也遇到滿多的挫折，是可以用20萬來聘一些人幫你做一些事，因為當過六個政務委員的秘書，因此瞭解跨部會的運作，我們都叫他簡參議。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>這一位好像是外交部。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還是自我介紹，因為剛剛自我介紹的時候，琬梅還沒有來，關注外交的還滿多的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡琬梅">
          <p>我姓蔡，我叫琬梅，我現在主要是幫唐政委辦公室協助推展外交的業務，我儘量在可以的時間、範圍內參加唐政委辦公室有關聯的所有活動，包含青年委員的共識營。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡琬梅">
          <p>我剛剛一來的時候有聽到很強烈的反映，認為外交部是一個很封閉的部會，我幫外交部小小解釋一下，其實用很傳統的概念來講，大家會覺得國防跟外交是總統的職權，外交部的部本部位置其實就是在凱達格蘭大道面對總統府的左邊，地理位置就可以發現其實是給我們小事務官都不是很難掌控部裡面最高的決策，所以如果你從這個角度想的話，你可以發現其實外交有一點遙遠的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡琬梅">
          <p>但是青年外交是每一個人都可以做的，甚至是大眾外交，都可以落實在每個人的身上，如果這樣想的話，外交是比較開放的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>這個會議到底有哪一些部會來，是取決於大家的提案。如果你提一個外交部的提案，就會看到外交部同仁來。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>這一位是青發署的同仁。</p>
        </speech>
        <speech by="#王少芸">
          <p>大家好，我是王少芸，現在在政委辦公室工作，我11月才過來的，我的本職是在教育部青年發展署綜合規劃組生涯組，很高興認識大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#王少芸">
          <p>我們現在在青輔會時代就開始推動，所以我們希望可以跟大家合作愉快，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>跟各部會借兵買馬。守斌也滿常來參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#魏守斌">
          <p>如果子維是我的大哥，那麼丸大就是我的祖師爺。</p>
        </speech>
        <speech by="#魏守斌">
          <p>我1月份才來，因為丸大在文化部有其他重要的業務要忙，就把第一屆的工作交給我了，我永遠記得丸大要走的時候，交代我兩件事，他說不要講幹話，要努力做實事；秉持這個原則，各位如果有任何問題或建議都可以隨時反映提出，事務官們都很樂意在法規面去幫忙研究解套，找出更好的解方，這樣第二屆青諮會的運作會更順利。</p>
        </speech>
        <speech by="#魏守斌">
          <p>我前段自我介紹一開始就說要洗心革面，所以我們找了青發署的少芸來強化我們的戰力，全新開始應該是非常值得期待，也希望各位能夠跟我們有密切的配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>剛剛有一位委員講得非常好，出席率是非常重要的，任何事情你要產生你的影響力，不管用什麼方法，第一件最重要的事是要出席，因為坦白來講，第一屆青諮委員有一些會議沒有參與，但是側面瞭解，我憑良心跟各位講，第一屆青諮委員的出席率對我來講是不夠高的，大家要想的是，當你在面對政務官或者是事務官的時候，大家都很忙，尤其對院長、部長來講，一天可能要面對記者、立委、利益團體、工總、商總，如果大家撥了一點時間給你，他的機會成本很高，他如果來一次、兩次，可以發現青諮委員來五個、十個，出席率連七、八成都不到，會影響他的狀態，當他覺得玩假的時候，就會很難影響他，因此從出席開始是一件非常重要的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我知道大家平常相當重要的工作，問其他人都沒有用，問子維才有用，子維最瞭解這一塊。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>Apple大家都知道，副署長跟署長大家都照顧委員滿多的，雖然不瞭解青發署有相當關聯性，特別是在教育部這一塊，因為副署長擔任教育部大大小小的事，所以媒體及相關的事都很熟悉，所以可以多找副署長。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>接下來交給第一屆的戰友們分享，我覺得政哲的內容很多，所以等一下再講。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>建翰是從屏東上來，他事實上也提了很多跟企業經營相關的議題。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳建翰">
          <p>我都是附和的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>你外地遇到什麼挑戰與困難，可以分享你住在辦公室裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳建翰">
          <p>我從屏東來的，剛剛敬峰有幫我介紹，其實我就是一個漁民，只是我算是漁二代，其實在屏東養殖青年要回鄉，數量是非常少的，回鄉之後又有共識，然後要組織，那個是更難，所以其實我們大家都會有一些志同道合的好朋友，然後大家有一些想法，你知道這一些想法，講真的，你會要落實到，可能真的要跟中央對接的時候，那真的非常有難度。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳建翰">
          <p>像漁業署會舉辦一些計畫去國外參訪，其實有很多的感受、想法，可能跟漁業署的長官提，提完之後會發現目前臺灣政治環境或者是我們真的是跨部會的結合能力可能沒有這麼地強，你久而久之真的會覺得好像心理內心會覺得臺灣政治氛圍就是這樣子，好像改變不了什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳建翰">
          <p>但是到最後會覺得獲選青年委員的職稱，其實在接收這樣的職位，我跟林委員比較接近，你看大家，大家都很認真看待每一個提案，這真的是很認真，其實第一屆覺得有一些提案的議題是相對比較沒有這麼重要的，我個人這麼覺得，其實在提的時候，會覺得為什麼這個要提，會浪費掉有很多更重要議題的提案，在慎選議題跟對這一件事的瞭解程度。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳建翰">
          <p>大家其實是從臺灣各地去聚集起來很不容易，尤其各部會首長的時間真的是更少，真的是要講重點，還有很多東西是產業的議題，像跟青年相關的都可以提，雖然我們是青年委員，但是其實很多青年議題延續得很多，不會單純是因為青年，延續的可能是這個產業本身最根本的一些讓人家詬病的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳建翰">
          <p>我認為只要有任何的感受，這個產業可能有進步，或者是你們感覺到目前現實社會哪裡需要改進，你自己本身有想法，然後又組織更多的委員，大家其實都有共識。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳建翰">
          <p>前提是可能跟你要提案、有相關部會的一些事務官或者是政務官，如果有機會問到政務官，可以問他們的想法，像我直屬的單位是農委會漁業署，我們之前有問過漁業署的長官，他們自己本身有一些想法，那時我本來有要提，後來沒有提，可能因為我的計畫不夠周延。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳建翰">
          <p>像峰哥也講我們沒有人手，有時靠自己，算是漁村講真的會比較繁忙，我們自己本身可能沒有太多的時間去撰寫計畫或者是規劃更嚴謹、周延的方向，所以我覺得這個部分可以去找一些特定的部會，像他們有什麼意見，他們會很願意協助你，甚至幫你寫計畫都是有可能的，這個部分大家不要浪費。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳建翰">
          <p>我覺得只要可以改善臺灣目前產業的模式或者是可以帶來更好，我相信有很多人會願意支持各位，或者是找到第二屆的委員，他們可能文筆比較好或者是手下的人比較多，或者是有什麼樣的人可以幫忙做，其實大家可以幫忙連署，這樣子我覺得大家組織一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳建翰">
          <p>其實要提不提，你改善不了這個現況與問題，但是我覺得沒有關係，還有第二屆，還有委員也滿注重農村不管是教育或者是現況，我覺得未來如果有機會的話，其實可以把自己本身原本的想法，或者是可以繼續幫我們創生下去，大概是這樣子，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>文攀先走了。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>剛剛建翰有一個建議，我不知道你當委員要做多久，大家知道嗎？如果知道的話，可以把數字比出來，看起來沒有人知道，雖然沒有比市長、總統久，事實上滿累的，沒有經費聘秘書，像後面這一些長官，只能靠自己，不然本身就要自己做這一件事，政哲本身做這一件事，但是你本身是創業家，像宗震或者是其他人，大家都要有心準備，你真的要承諾這兩年會花一些時間在這個地方，不管是出席或者是先做一些研究，我覺得這個是滿重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>你可以多問一些，雖然沒有在提案當中，但是事實上基本上每一場會議，有80％以上都有參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>大家好，我是李欣，我有很多同學其實可能是因為家庭工作等等的關係，不管是中輟生或者是走上大家並不認為正常的道路，這後面有很多脈絡可以談，這當中有很多家庭或者是教育現場的問題，本身是老師，有第一線或者是很難解決的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>像到教育資源比較缺乏的資源去做，但是在整個工作的過程中，其實會發生很荒謬的事，像有跟基金會合作，基金會給我們機會去做，像我自己印象滿深刻的是，你把孩子們帶去賣場買鞋子，聽說他們都沒有鞋子穿，事實上缺乏的並不是硬體的設備，而是帶他們建立更多的習慣，其實有更多的東西是沒有被看見，因此我自己對於這一塊的教育很感興趣，對於資源分配、權力掌握的這一件事很感興趣，因此大學就選擇政治系就讀。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>同時因為自願服務的關係，所以我在大學中也雙主修社工學系，這兩個學系不管是上課或者是討論的過程中，其實會發現其實有一點張力，未必有對立的狀況，但是會從不同的觀點去看這個社會，因為這樣子的關係，我會去做更多的公共參與，我之前參與教育部的計畫所以受到計畫，參與了青年諮詢委員，在大學的時候也會想要走更多不一樣面向的公共參與，所以加入了學生自治組織。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>青年協會是臺灣青年民主協會，也是有一個青年民主返鄉列車，透過募資的計畫送學生回去投票，這個是我們做的計畫，未來希望可以有更多的活動可以讓青年的聲音被聽見。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>就去年的經驗來分享，像我剛剛也有說到我之前休學，我現在是在公司工作當中，我自己有感覺到非常明顯的落差，我是學生的時候，我的出席率這麼高的原因是，因為我沒有去上課就來開會，那個是我自己選擇的事，並不會牽扯到很大的組織，那個是我自己承擔的，但是像我現在在工作的時候，我大概從8月開始工作，我來參加這個會議，其實我就要去跟我的主管、公司溝通，我覺得這個確實在未來兩年有需要思考或者是需要規劃，如何讓大家知道你在做什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>有一些公司像朋友相關的，相對來講會比較支持，你做的事是他想要推動的，如何把這兩個連結，或者是如何透過這個成果，又或者是這裡面可以做到的事，是他來讓你來這邊開會是值得的，這個請假是合理的時候，我覺得這確實是需要想一下的。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>像剛剛文攀所提到過去兩年中沒有提案的原因，我並不是經營在某一個議題的場域當中，我提出的問題是確實在一個進程中，但是我並不知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>像剛剛提到拜訪部會是滿關鍵的部分，其實跟窗口對談到這一件事，在大會或者是很多會議上，其實是政務官或者是很多層級比較高，不管是部會或者是一些考量，必須有一些大家都理解的回覆，我們已經有做什麼，也許也可以想要做一些東西，這就會成為他在這個會議中讓這個部會新增的成本，他就不能這樣子做。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>但是你直接跟他對口有一些非正式的交流，當你知道某一件事由某個窗口做的話，不管是跟哪一個單位接洽，或者是這個東西在部會的進程是什麼，或許之後再做溝通會更容易。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>更重要的是，想要跟更多的相關利益團體來溝通，我自己過去有找一些其他的團體去聊，現在有這個提案，但是我不太瞭解，其實我想要知道更多不一樣團體的聲音，其實差距就會很大，會覺得怎麼會有一些提案被提出，總之被討論了，在有這個提案之前，會有更多不一樣立場的團體談完之後會有更全面的想法，會有更多的提案流程在這樣的進程中，這個是我的分享，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>剛剛有提到的是，政務官跟事務官還是有滿大的差別。像我們這一屆，歷經兩個院長，上個月我們有一個建言會，那個會議我們講了很多，我們認為再有一個機會看看有什麼改善，那個是滿重要的，<a href="https://sayit.pdis.nat.gov.tw/2018-10-22-%E8%A1%8C%E6%94%BF%E9%99%A2%E9%9D%92%E5%B9%B4%E8%AB%AE%E8%A9%A2%E5%A7%94%E5%93%A1%E6%9C%83%E6%88%90%E6%9E%9C%E5%9B%9E%E9%A1%A7%E4%BA%A4%E6%B5%81%E6%9C%83#s232602">鼓勵大家聽</a>。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝宗震">
          <p>各位好，我是宗震，大家可以叫我張震，我背景是唸數學統計，我自己是資料分析共同創辦人，我有一個非營利的計畫，是專門用資料分析幫助政府單位或者是非營利組織來解決問題，像前一陣子幫衛福部做家暴預防，哪一個孩子三個月會被打第二次，我們大概是做這一類型的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝宗震">
          <p>我覺得新任的委員可以組一個FB group的東西，這個滿有用的，有用的是平常交流，或者是共同寫提案時聯繫方便，還有一個是真的在開會議時，可以打pass，超好用，看看有哪一些人可以幫我補一槍，大概是這樣的使用方式，我覺得這個是第一個可以做的。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝宗震">
          <p>我剛剛有被cue到講提案的東西，我要補充一點，大家要知道一件事，我們的身分還是很珍貴的，少數人才可以進入到委員會當中，而且會有非常非常多的政府資源投入在這個會議上，你們每一個提案大家都花了非常多的時間，你的提案是一堆人在回覆，因此提案的心態要對。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝宗震">
          <p>第二，在提案上的話，你要知道幾件事，因為我是企業創辦人，所以我會在意user跟buyer，你是要為誰發聲、你要為誰講話，你是行政院的青諮會，你的機會是對院長講話，並不是對民意代表講話，你是對院長，所以你的TA既然你關心的人是痛點，然後對院長講話，你要講對方向，這一件事是滿重要的，也就是痛點方向是對的、事情脈絡是要對的。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝宗震">
          <p>我相信一件事，我們關心的事大部分政府都看過、做過，只是他的方向跟你的不一樣或者是根本不知道他要做或者是做完了，所以事前的拜訪是瞭解大家做到什麼進度、卡到最重要的部分，是要認識窗口，也就是最瞭解這一件事的人，再者是找突破口，具體的提案、建議是什麼，一般來說提案有你的對象是誰、目標是誰，還有目前做的事到哪裡及解決的方案是什麼，有兩種類型，一種是質詢類型的提案、一種是你想要給建議的提案，我的提案偏後者，所以會看這整個事件脈絡完之後會給什麼樣的建議。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝宗震">
          <p>要給什麼建議有一件事，會期是四個月一次，你想要的問題是院長裁示然後馬上解決的問題？或者是想要弄個半年或者是兩年，又或者是任期完都不會解決的事，這個是你們可以做的選擇，我沒有說哪一個比較好、不好，你要知道你提案有這幾種選擇可以用。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝宗震">
          <p>其實我一開始第一個提案，大家要看場合也知道怎麼回事，不過我覺得第二屆的狀況可能比較不一樣，因為有前面的示範過，回去逐字稿看一看，看一下前幾屆，從第一年到第二年談的東西、申論不一樣，我覺得可以從後半年開始看，比較接近。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝宗震">
          <p>還有一件事，我當時提案有很多顧慮，我顧慮的事情是，我到底要不要講跟我行業相關的事，因為事實上我真的知道我的業務、工作上的痛點，但是我用我的身分是否適合來講，這個東西我自己會有一些concern，但是我們的提案是有共同提案人要連署三個人以上才會通過。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝宗震">
          <p>即便我有這個concern，也要共同連署之後才可以提出，這個問題大家也要注意，但是當其他人不幫你連署的時候，你要知道問題在哪，有一些連署是可以五個、十個或者是二十個人連署，但是就只有三個，狀況可能是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#謝宗震">
          <p>我覺得委員們互相共同發起一個提案是好的，因為想法比較多元、我們發現其實有一些狀況是一個委員提一個，然後其實那個案子，大家狀況也不是很清楚，你真的到院長問你共同的連署人有沒有意見的時候，共同連署人其實提不出來，當初只是認同這一件事就簽名了，我覺得互相討論這一件事是重要的，以上跟大家分享到這裡，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我覺得你們這一屆提案要比我們更有壓力，資訊還沒有那麼透明，現在有網站，誰提了什麼案子，誰是主要的提案者、附議人、附議狀況如何，你們沒有拿到立法委員的pay，透明度跟立法委員可能會有一些差別，包含出席的次數，上面都會呈現，因此某個程度我覺得壓力滿大的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>我覺得滿棒的是，其實重點是青諮委員如果要期待有很高的改變效益，我覺得大家可能期待的程度有一些落差，但是有一些事滿重要的是，你會跟很多臺灣政務體系、行政體系，我們就講政治，你會更瞭解、更明白他如何運作，因為很多人在外面看會覺得不見得很好，有一種委員提這一個案子也是比較困難一些，可能真的要請政委才能解決，第二種就是案子沒有那麼複雜。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>像偉翔跟勞動部非常熟，他在提案之前，我跟勞動部的長官有問過一些建議跟想法，他有一些策略性的想法，像勞動部跟教育部要合作，你要他們兩個單位合作，其實有一些某個程度困難，所以這個時候的提案很重要，這個時候並不是要讓勞動部跟教育部陷他於不義，如果直接跟他講的時候，是勞動部直接來找我，那個感覺很不一樣，政哲在這個領域很久，在青年委員會，青輔會從高中到現在，他有非常多的經驗可以跟大家分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>大家好，我是政哲，提建議的部分，我覺得第一個很重要的是，過去我以前都會覺得青年委員或者是青年的聲音是進步的聲音，又或者是特別會需要的，我不確定哪一個委員到目前為止有沒有什麼想法，但是我記得在兩年前第一次進入這個會議的時候，我心理充滿幹而已，這種人也可以當青年諮詢委員，後來也會覺得怎麼也可以這樣，後來會覺得在委員會裡面會聽到很多資方代表的聲音、老闆的聲音，又或者是過去其他委員會裡面，也都會有各種團體代表透過他們的方法希望進到某個機制裡面去發聲，像廢除性平教育等等這一類的聲音，在這裡面是會有的。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>我覺得某些程度上，如果你在某些議題是有一些特別的想法，又或者是可以盡情展現你的特質讓所有的人知道，自然而然接近想法的人，就可能會聚集在一起，然後去push某一些事，因為這裡絕對不會只有一種方向或者是聲音，例如我們在談勞動教育，就會有很勞工的想法跟很老闆的想法，在這裡都會同時存在。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>這一些都很重要，並不會只有接近勞方的想法才重要，對我來說，這個是很大的提醒。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>另外，大家都會提到提案是很謹慎、重要的，需要專業完整、不要隨便。另外一個方法是，如果要改變政府部門在某些部分做事，提案絕對不是唯一的方法，又或者是就算提了案，列管了幾百年，他如果不想做，那還是一樣，因為有比你更多的方法可以來推托，又或者是一成不變的報告，會讓你覺得為什麼要來這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>我們要瞭解的是，如何用這個議題到底可以從哪一些不同的方式、實際做這一些事的承辦人而言接觸是非常重要的，在過去可能不知道這一些議題是跟誰做的，最多是知道哪一個部會，你以為是這個部會，但是事實上並不是。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>現在在運作進行中是青年政策的盤點，當未來完成之後，至少青年署關心的某些政策或者是各部會覺得他們覺得這一些政策被盤點出來之後，相關的承辦人也會被列出來，這個會對大家更有幫助跟實際接觸這一些承辦人，當我們在第一屆好奇的時候、跟承辦人接觸的時候，他們最常接觸的問題是：為什麼從來沒有辦法當青年委員？他們的想法都接觸不到。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>但是在大會的時候，我們也接觸大會的長官、長官，在不同的長官接觸到他們的長官，也都期待我們的聲音或聯絡方式可以被他們知道，兩邊互相聯絡的關係之前是沒有辦法連結的，也許透過青年政策盤點之後，會有一些比較多的幫助在協助大家理解這一個議題。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>所以，不用有很完整的想法才提出來，而是當你有一些想法的時候，就有機會去找到相關利害關係人去瞭解他們到底已經做什麼事或者是正在做什麼事，又或者是在這個議題上，其他的利害關係人有哪一些共同關心，我自己在過去這一屆裡面，尤其是教育部相關的議題上，很多議題並不是在大會的會議上解決處理的，有很多是參與其他行政上所理解的。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>他們的期待關心人，像老師等等，因為知道有這一些議題，所以會跟你分享想法，大家在各自的位置上盡可能突破，因為有些話可能不好講，有一些不方便提，因此在這一方面也做了一些很細節的要點上突破，又或者是改變，所以什麼東西才適合提到委員會、大會討論，也許可以從這樣的方法來分別。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>另外，大家也提到兩個不同院長的風格，我想要提的並不是對於哪一件事是否懂的問題，去參與這個會議的時候，通常主席做哪一些事，這可能是重要的，這個會牽扯到哪一些訊息在會議上可以處理，因為現在的院長是非常願意做裁示，在各種議題的發展上，其實會盡其政治責任做某個方向的確定，這個事情其實是重要的，當你知道這一個事情的時候，也許就可以把我們在跟各部會間協調討論搞不定的事，或者是部會認為要往這個方向做，部會不願意、無法說服的情況下，拉到這個會議上來做政治方向的裁示，如果還是裁示另外一個方向的話，就會為這樣的決定來負政治責任。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>林全院長所做的事是，他讓各部會、青年委員間做很多溝通、協調，又或者是抓出兩邊的歧異點，讓各部會躲不掉他們的對話他聽得出來委員所談的跟部會所談的是不一樣的事，但是你問了A、B回答，並不會輕易在那邊做裁示、處理，就要你們繼續處理、溝通與討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>如果我們熟悉這兩種主席不同的方式，我們就會知道為何會在這裡，因為如果兩種方向反了，可能就會造成不一樣的效果，所以是不是應該要謹慎、完整等等，更重要的是是不是應該要關心這個議題，這個議題是否是你所熟悉的，又或者是可以掌握到這一群當事人，在整個議題的發展上，在某些關鍵的轉折點上起一些關鍵作用的話，那可能是比較重要的，我覺得這裡是搭起橋梁非常好的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>平常大群體的連結也是重要的，或許大家對於政策並不熟悉，又或者是議題不曉得如何切入，有一些有經驗的委員可以提供給大家協助，至少我自己也願意繼續做這樣的工作，想要關心某些議題或者是不知道怎麼做，但是就是要做這一方面的事，歡迎大家持續把我抓進去team裡面討論，協助大家如何把連結跟想法轉化成可能的方式去接近，我覺得團隊的感覺也比較容易產生，大家的時間是有限的，至於大家的時間如何連結起來是比較完整的時間且可運用的，我相信是重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>其他在上次會議當中，我自己也談了很多，大家可以去看逐字稿，查逐字稿是非常重要的管道與方法，可以知道這個長官在前面已經說了什麼話，如果前面說的話跟後面做的事是不一樣的事，就可以拿這一件事出來詢問，是不是我做過什麼事或者是方向上的改變等等，我覺得這個是政委辦公室用這樣的方法讓所有更多的管道或資源可以知道在各個決定上是誰做什麼樣的決定，或者是這個裁示、決議跟後面不一樣時，我們並不會找不到一些點或者是找不到理由，各位就是各說各話。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>即使面對逐字稿與會議紀錄，都還是會發生一份紀錄各自詮釋、揣測上意、決定要怎麼做，在這一次的會議當中，我曾經提到很多長官說：「我覺得政委說要改變，但是實際上她應該不想去做吧！所以我們應該不要往這個方向去。」即使看了逐字稿還有這一種（情況）時，在公部門揣測上意真的是非常嚴重，我們要如何減少這一件事，如何抓準發言紀錄等等，應該要怎麼樣等等，這可能是重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>第一屆很多提案，我還有一些在列管中，不要讓他們輕易地解除管考，對議題有興趣的，我也歡迎有後續的聯絡，吳專委不在，如果大家有興趣的話，我非常願意可以成為大家的後盾；先這樣，後續也許可以有更多的討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>有機會可以看Wendy打的逐字稿，有很多表情符號，然後會有很多情境文字放在裡面，你看逐字稿仿佛身歷其境，我覺得這個很棒，大家都知道唐辦可以做這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>堅實的逐字稿很重要，因為我講話並沒有那麼清楚的關係，可能會被聽成另外的話，所以要即時修正。</p>
        </speech>
        <speech by="#李欣">
          <p>後續談完之後你不知道什麼事，所以要知道怎麼樣，其實記錄到逐字稿之後，會議紀錄就會長那樣，就不會有會議紀錄的人員，或者是下面的單位有比較不一樣闡釋的方向，因為有時只有對談過程時，只有結論不知道是不是什麼，透過很簡單的提問，我們最後是往哪一個方向做，只要院長說「對」之後怎麼樣，如果不是那個想法的時候，現場有一些反映不會到後來才發現方向不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳政哲">
          <p>之前有一些經驗，說想要轉什麼議題的時候，就會說請問最後的情況，然後就會用逐字稿的內容問他是不是，他說對，那個東西就會被直接複製到決議，這個也幫助會務人員，不然每一次聽完討論，之前聽到這個情況，後來的詮釋是什麼，大家覺得往那個方向去，然後決定這樣子，大家覺得很開心，看到紀錄之後會發現講的不是同一件事，但是來不及了，因此在裡面確定是很重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃敬峰">
          <p>大家知道要熟悉政務體系很重要的事，就是要拍大合照，等一下主廚會幫大家處理晚餐，先拍一張大合照，我們就可以用輕鬆的方式，看有什麼問題或者你們可以問這一些手無寸鐵的學長姐們。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
