<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/姚文智" id="姚文智" showAs="姚文智">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/網友提問" id="網友提問" showAs="網友提問">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-11-14 姚文智團隊來訪</heading>
        <speech by="#姚文智">
          <p>各位朋友大家好，選舉最後十天，我們政策控姚文智還是來到空總的社創中心，今天來談一下我做這個模型大巨蛋、電視上也放了很多的VCR，看看可不可以利用更新的科技VR來看看大巨蛋未來的改變。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>我們今天特別邀請到唐鳳政委，唐鳳政委你好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Hello、Hello。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>又碰面了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>又碰面了，同一個地方，也是空總社創中心、也是Office Hour。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>到底我是主人，還是你是主人？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有關係，大家都一起是主人。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>你們有看過這個模型嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>這個是？這個是台北蝶翼。這個是什麼呢？這個其實是人工基盤，這個在很多城市都有這樣運用，坦白說這也不是我發明的，我是在構想大巨蛋解決方案的時候，覺得說如果大家看一下這一塊就是鐵路局的台北機廠，這一塊是松菸文創，就是那個旅館，這個是巨蛋，巨蛋旁邊的商場、電影院，這個是旅館，這一條是忠孝東路，這裡是光復國小、這個是國父紀念館，過幾天要舉行金馬獎，大家知道，國父紀念館的園區，這個是台北市議會，那這個公園原來在逸仙路。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣子嗎？所以這樣看就看得到101嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>對，非常近。這整個區域一方面是文創、體育，這個是國父紀念館，是文化專業的地方，這邊是公園；如果我們可以把忠孝東路做一個處理的話，這一塊區域是可以連結起來，但是它很多有些……空間裡面若過度的設計，其實可以處理掉，國父紀念館有太多的水泥鋪面或者水泥構造物，還有停車場可以地下化。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>最厲害是這個，這個公園很可惜，你去過這個公園？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>去過。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>你去過？是跨年晚會嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有，不太有人的時候去。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>其實真的不太有人，他的利用率真的很低，你如果這個公園如果比照大安森林公園，他的利用率真的比較小。所以我是這樣想，我們過去這四年，為了整個大巨蛋的工安、疏散還有環境，討論非常久，一直都解決不了，那當然他有原來設計的因素，很多朋友都不知道，我們大巨蛋地下11米，你知道嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不知道，很誠實地說不知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>你知道為什麼嗎？因為我們這邊有松山機場，巨蛋當時要蓋的時候，就有很高的限制。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個我知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>但是你看距離這個高樓也沒有很遠，其實我們那個高度的限制，後來有些都經過一些特許的申請就突破了，但是當年馬市長的時候就照本宣科，結果搞的巨蛋要下地，下地以至於現在疏散發生非常多問題，因為這麼多東西下面又有板南線、又有國父紀念館站，所以現在糾纏不清，沒有辦法解決，所以我在想這個區域如果可以設計出來這樣一個人工基盤，剛好跨過忠孝東路，大概連結在巨蛋的地上三層的地方，在這個建築開疏散，那這個巨蛋在地下室的地方，就是在忠孝東路的下面，其實有80米的通道，其實是地下層可以疏散、地面層可以疏散，現在加地上層，就是三層的疏散。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>疏散效率變高。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>疏散效率就三倍。我想透過這樣的結合，這邊是一個緩波，有的可以做跑步或者是散布，甚至是自行車道都可以，這整體來做設計，這邊連結到這樣的一大片，逸仙路未來也可以偏向行人步道，就變成一個很大的東區大公園，而且是比較立體的公園，頂多大概有三倍的大安森林公園，雖然中間有很多的建物，但是可以把很多……尤其這邊，我們這邊的公園很多水泥構造物，可以連結起來，變得很漂亮。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以一個是地下化、一個是互相連結，也不是以後一定最大多大，先從這邊開始，然後慢慢長大，意思是這樣子？</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>當然也只能長這麼大。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最多就長這麼大。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>市政府未來有機會要搬走，也可以考慮，因為這邊的利用情況並不是太好。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>我這個構想越來最早是希望忠孝東路下地，這個就是地下通道，下地的話就是平面的公園，但是有兩個問題，第一個是國父紀念館站在這裡，下面是板南線，下面的幅度非常受到緊迫；第二個是板南線上蓋地下車道，會比較敏感，風險高，交通的影響大，這樣的造價比較便宜，工程單位估計大概是3至5億，整頓整個地方的公園大概是添個幾億，花的錢不會太多，但是整個東區會改觀，為什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>因為這個東區大公園，除了在解決巨蛋疏散、環境，重點是美學，因為原來這個巨蛋太壓迫了，美學解決以後，東區的經濟發展我覺得可以同時解決，為什麼？因為東區這幾年來房價高漲，但是都是年輕人消費，年輕人這幾年的薪資漲幅很低或者是沒有什麼漲幅，所以現在的店面都出租，商業動能不足，但是未來這個做好以後，巨蛋可以打棒球、演唱會，國父紀念館有文化活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>這邊的一樓我講一下，未來這邊的一樓是架空，可以穿透為公眾使用，就不是一樓的百貨公司，那就是穿透，穿透的居民有一些空間可以給他們利用，光復國小也缺很多室內的運動場地，也可以共同運用。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>這邊的樹木可以保固，未來這個公園文化的人口、體育的人口、親子活動都會帶來東區，東區會注入很大的商業動能，除了解決巨蛋的問題，增加一個大公園還希望能夠把東區的商業動能蓋起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>當然我另外還有主張辦「東區生活節」，把以前最繁榮的，大家津津樂道的東區再次復活，當然這邊還是很多老舊的房子，這邊未來可以進行都更，這個公園很特別，叫做「Grand Dome Park」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>東區大公園。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>有人說基盤怎麼樣…不是雞排喔！是人工平台的意思（笑）；其實這也不是我發明的，現在高雄火車站，民進黨政府的高雄火車站，未來就有這樣的設計。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>台中大火車站也有這樣的設計，因為這個是城市逐步立體化，解決它的交通動線、解決它的空間利用，兼具設計美學的做法，未來高雄很快就快完工了，台中有的部分已經上去了，所以這樣的一個設計，我認為是目前解決巨蛋一個最好的方法，花費不多，增加一個公園，疏散工安可以同步設計，同時讓東區復活，所以一據數德。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣講真的比較清楚，因為之前看這個VCR的時候，比較難想像人實際上疏散到底是怎麼走，比較像一個示意圖，但是有模型是好很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>因為有三層，模型的比例其實不容易看得出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一看不清楚，是架在三樓的這個位置。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>模型有車子，車子是非常非常小。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個建築物是3D print出來？</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以很快可以做出改變，就是如果要試著試一下地下化就是3D可以做出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>可以，幾萬塊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，滿不錯的，我剛剛說的VCR是這樣斷（播放影片）。這樣就比較清楚了，所以這整個是東區大公園？</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>對，綠化之後就比較清楚了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>我們本來撒了很多綠粉，現在清掉了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個清楚了。我記得上次來這邊討論的時候，講的是有一些比較大規模的，是讓大家一起的群眾智慧一起來提出意見，就是徵見，像這樣的東西，剛剛這樣子您講得比較清楚，但是如果只靠2維的是比較難瞭解，所以後來我們就一直在想說是不是……主要是看了VCR之後，是不是有一些比較簡單的方法，也不花錢的方法，讓所有想要提出不同設計方法的，或者是至少想要知道這三層是什麼感覺，有沒有一個方法可以去做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛好因為這一個是有一個insiteVR，我們最近正在測試，我們大部分用的是一個開放原始碼的軟體，叫做「High Fidelity」，但是insite這支VCR拍的比較……所以我們試一下，它的感覺是這樣子（投影），像你剛剛解釋的這個過程是可以錄下來的，就像你剛剛指的是這樣，最大的差別是，怎麼在模型外面，但是這個可以講一講進去之後就跑到裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>裡面也不只有一個人，就是非常多人用各種不同的VR，然後等於先環繞著他，聽一次解釋，解釋之後可能就小組帶開，就一邊討論疏散的樣子，另外一邊討論公園接起來的樣子，每一個想到的想法，可以在這邊留言，所以留言就是說會儲存每一個人看到那一個畫面的快照，還有跟他用講的或者是打字的，就是說這邊可以怎麼樣更好，最後可以輸出一份有一點像小組討論的共同建議一樣，這樣子就可以變成是說我們一次次的在有方案A、方案B、方案C去討論，但是討論的時候是在裡面討論，不一定要在外面看。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>製作這個要多久時間？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是非常好的問題，我們實際來看，從我們實際上拿到剛剛的這個建模，一直到我們實際把這個東西做好，好像只花了三天的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>真的嗎？那我們選舉還有10天，還可以（笑） 。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們開一下High Fidelity，因為這個3D列印是把SketchUp的軟體做的，所以是可以把SketchUp倒進High Fidelity裡面，所以可以有一個互動的感覺，就是把這一整個東西變成在High Fidelity裡面，讓大家實際去互動。有沒有想要嘗試一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>好啊！現在嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們現在有兩個畫面，一個是portable的，這個是可行的，直接可以看到房子，按了之後就進去，另外一個是跟這個連動的，你在這邊看到在外面也看得到，所以我們可以示範一下。（示範戴VR）</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>這樣影像會show出去嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>會打螢幕，然後show出去。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>我本來想要委託一個專業公司做，本來還包括空拍。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>真的？</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>實體的空拍，然後鍵入。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>把台北空拍，然後建模？</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>費用非常高，好像這裡飛行也有很多管制。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，這是接下來《無人載具創新實驗條例》可以幫忙處理的。不過我想這整個設計的提案如果是有完整的建模，其實在裡面討論並不困難，你現在如果戴上去應該會看到類似這樣子的模型。（協助姚文智戴VR）等一下可以測試留言的功能，但是同時會讓更多人像在影片當中一起討論這當中的每一個細節。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>你能進來嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我可以進去，但是現在因為我們另外一個VR也在這邊，所以我們等一下再測一下兩機連動的情況，我們稍微體驗一下不只在外面看，然後走進去一起討論這個感受。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以好比像假設大家都實際在這個上面走過一遍，給了一些建議，我不知道網友有沒有特別想要問或者是互動的部分，我們小編有任何人留言嗎？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（小編說：都是鼓勵）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#姚文智">
          <p>大家覺得這樣有趣嗎？你覺得呢？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得很好玩，我覺得這樣子解釋一遍，尤其是這個是有縱深，我覺得這是大家來討論這樣一件事，這個是非常創新的想法，我們在社會創新實驗中心的特色，是創新讓社會來參與，讓整個社會看到這個創新，也能夠擴散這個創新，所以未來如果你這個建模的檔案適度地公開……</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>這個公開沒有問題啊！沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我相信有很多設計師的朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>我們建模都是我們辦公室的年輕人，一位是正在考建築師，他在考試來幫忙，所以這一些跟基本的建模都是他做的，然後有幾個……其實包括我兒子，我兒子幫忙繪圖，我兒子學設計的，他們幾個建的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那個是幾天做出來的？</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>花了一陣子，因為為了要表現手繪的感覺，你知道嘛！</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，尤其是畫上去的。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>我們有給你raw data，要表現手繪的感覺。因為整個VR要花好多錢。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是。我想我們現在就是以有限的設時間，大概是兩、三天show一下建模起來的感覺，如果需要大規模討論的話，可能需要一個月左右的時間準備。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>選舉延長好了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是這樣子嗎？（笑）如果之後要做政策討論的時候，我們再來好好討論這一個規劃程序，但是有建模、3D列印、VR，這個用同一個素材是比較省錢的做法。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>唐政委講的是各種創新的運用，我其實比較想提醒的是，我們對這個城市的發展，我覺得有幾個原則，大家未來在規劃設計的時候可以思考，第一個是更立體化，我觀察台北城市，過去都比較平的思考，巨蛋的事情大家拘泥在……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>拘泥在平面圖的感覺。沒有往這一種方式去思考，確實是。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>其實說實在，如果我有市政府的資源……如果我在那個position，我有市政府的資源，這個東西我早就做了，搞不好就可以提供大家來討論有什麼特別的，討論的範圍可以更廣，搞不好市政府要怎麼用、怎麼立體化。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你真的打算要移市政府……</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>我覺得可以考慮，那是真的可以考慮。為什麼？因為它在整個建築……真的滿醜陋的在整個商業區，是可以調整，我另外一個思考，剛剛講的是立體化，另外一個思考是區域的分工，所以市政府一定要在這裡嗎？不一定，這邊如果是金融商業，或者是fashion，或者是各種產業，現在西區沒落，市政府移到別的地方，重新來調整我們的空間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也是有道理，就是政治中心移動，大家的人潮也會跟著移動。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>不過我很喜歡討論一個觀念，空間來談趨勢改革，空間調整讓整個問題就迎刃而解，我覺得我思考這裡就不是巨蛋，希望把東區可以復興起來，他的各種交通、生活、消費、商業的各種思考都在裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>希望有機會可以實現。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實是一個社會創新，挺有意思的想法，今天非常非常謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>應該我是主人（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#網友提問">
          <p>台北之翼要做逃生區，然後又有植皮的綠化，空間上規劃綠地的比例是多少？</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>這比例很難說，一方面要透空，一方面要配合旁邊的路樹，因為希望旁邊保留，怎麼樣閃過，怎麼樣讓它兼具逃生、又兼具植栽綠梅花等各種功能，是需要透過設計，比例我覺得現在沒有辦法那麼清楚地說明，因為那個就要進入實質的設計。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個就是如果檔案放出來，大家可以幫忙算的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看網友還有沒有其他提問？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（沒有問題）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那我們今天就先到這邊，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#姚文智">
          <p>謝謝，有趣，謝謝各位網友參加。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
