<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳長鋼" id="吳長鋼" showAs="吳長鋼">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/宋譿芯" id="宋譿芯" showAs="宋譿芯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林宜靜" id="林宜靜" showAs="林宜靜">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張潔平" id="張潔平" showAs="張潔平">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曾綺華" id="曾綺華" showAs="曾綺華">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-12-19 社創中心 第三十六次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>吳長鋼、宋譿芯、林宜靜</heading>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>我先開一個頭，我跟唐鳳兩位都是g0v的contributor，所以g0v有一些專案除了監督政府，其實也有待用政府的概念，就像第0個專案的預算視覺化，前一陣子義大利就採用對嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，中央政府也有採用，全部都合併進來了。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>回到今天來，一個視障服務，如果現在還包含新的軟、硬體要慢慢導入，如果要分前期階段的測試，像審議式民主、甚至參與式預算，讓視障團體、定向師、無障礙設施的專家、交通專業，像鼎漢等，共同形成共識與討論，才可能把服務效益最大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>例如像第二代的布穀鳥的有聲號誌是從2005年至2007年這三年，台北市很謹慎用了三年來來回回跟很多視障團體來跟廠商測試與調整，才有規格。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>現在剛好是台北市交通局主秘許文彬跟我分享，他當初剛好是科長，因此他拿著各種動物的聲音去給視障團體聽，最後視障團體才選了現在這三種布穀鳥、鳥叫聲跟蟋蟀聲，所以我覺得這個十一年前有一點像審議式民主的概念，我覺得這樣子很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>一個好的公共服務，最重要的是要讓使用者覺得好用，是需要一階段、一階段測試，慢慢確認軟硬體功能跟服務流程。以今年3月台北三民健康路口的測試，我們初步印證第三代開發智慧有聲號誌可以給視障朋友路名、方向及秒數，比如三民路往北綠燈50秒，就可以幫助受過定向訓練的視障朋友過馬路。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有，你們兩個影片我都看了，健康路往西24秒。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>對，或者是紅燈請稍等。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>可是七位中的兩位視障者，包含第七位其實是台北市政府全盲視障者，像中央財政部還有另一位曾弈勳，他是全盲的軟體工程師，是非常地優秀，七位中的兩位視障者提出還是需要布穀鳥的聲音，特別是對面的布穀鳥聲，好幫助他們不要走歪。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>這也是為何台南要接續測試的原因，也就是5月至11月繼續測。我們接著看高雄全盲視障的朋友，沒有布穀鳥的聲音，即使有三民路往北綠燈30秒，又沒有導盲磚跟好的無障礙設施，在台南火車站圓環會發生什麼事？36人次中很多人次都發生這一件事（播放影片），手機接下來真的在綠燈秒數會告訴他中山路40秒，這個是在高雄視障朋友來台南火車站的確是高頻率路線來測試，每一天都有視障者搭這一條路去，定向就走歪了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反射式轉90度就歪掉了。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>他的定向沒有問題，是那邊無障礙設施、人行道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個必須要導盲磚。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>我們認為這個是需要啟動點的導盲磚。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>這幾個月內政部營建署就在推縱向的斑馬線（拿出圖版），最右邊是台南，左邊是高雄，所以連桃園都發了整個新聞稿，其實內政部營建署也很善意回應視障團體需求，就是要解決這一個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>可是我想很明顯的，到這邊至少光在過馬路，就是需要新的縱向斑馬線、導盲磚、有聲號誌，進一步整合，或是討論結合起來的狀況，才是相對完整的服務設施。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這兩條或者是三條有什麼差別？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>縱向斑馬線嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <narrative>
            <p>
              <i>（會後桃園市府交通局說明：1.本案由內政部營建署主政，提出相關試辦計畫，並與本市合作執行，本局提供試辦場域，並進行實際工程施工，查導盲斑馬線3條與2條之規格差異主要在於尺寸與間距，3條為寬5公分間隔5公分，2條則為寬10公分間隔10公分，以不同之寬度作為設計，並由營建署辦理實測驗證其效用。）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>政委您了解，光啟動有沒有導盲磚的這一件事，其實就有影響。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>從入口延伸到整條路線，視障朋友從出門到目的地，整個智慧城市中的整個定位技術、智慧號誌、無障礙設施、Smart device的軟、硬體配合，才能執行整體的視障導航服務，這是交通界這幾年談的MaaS（Mobility as a Service），這一些本質上其實都還是在協助視障者外出行動，也就是定向行動，所以定向師才是建構這個服務、參與的主體，接下來向讓兩位定向師說明定向師制度從民國100年發展的過程，平常在服務視障朋友中遇到的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>我先說一下定向行動，其實定向行動就是讓視障朋友可以運用各種感官知覺，像聽覺、觸覺及障礙覺等等的部分，可以能夠安全、有效盡可能獨立且優雅地行走至目的地。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>因為外面的環境其實有些地方無障礙的部分並沒有這麼友善，其實可以利用輔走工具並透過這一些感官知覺，以安全、有效，盡可能獨立，就是不需要每一次都需要人家帶，就可以到想要的地方，或者是需要去的地方，因為有些人會上班或需要自己往返，不需要每一次找人帶他。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>因為視障朋友在視力受損以後，在很多部分都會造成某種程度上的不方便，尤其是在行動上，危險性相對提高，因此我們定向老師都採一對一的教學，我們會教他認識周邊環境，還有利用剛剛講的各種感官知覺，訓練他如何建立環境的心理地圖，還有就是方位跟空間概念，避免他們會迷路，因為其實視障生在視力受損以後，其實很多人的方向感並沒有這麼好，所以我們定向老師會教他並訓練以及如何運用這些感官知覺，但這需要時間學習。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>像我們看到一些過馬路的技巧，我們也會教導通用易辨識的法則（如馬路的邊緣探測、過馬路時的判斷），讓視障朋友可以隨時知道自己身在何處！所欲前往的目的地！並且能夠獨立且安全地到達目的地！（或自己想到達的目的地）前方路況的探測技巧，其實都會去教，因為我們定向老師教了他們這一些技能技巧，當視障生具備以後，他們慢慢可以走到想要去的地方，或者是需要去的地方。定向行動訓練最終的目的是希望視障朋友可以重新融入社會，而並不是當我眼睛看不見以後都必須在家裡，去哪都必須全程要24小時有人陪伴我，要隨時有人可以陪伴外出或是協助，這是有一個困難度的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>定向行動其實除了幫助視障者可以行走外出外，在心理、生理、社交及經濟各方面都大大提升非常多的益處，相信委員應該也很了解，當他有能力走出去以後，各方面就會改善了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>在證照的部分，還是請林理事說明一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛說定向行動訓練目的是最後不需要行動協助員？</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>如果他有能力的話，當然希望視障朋友可以自己利用輔走工具出門不需要依賴他人，所以我們才會說盡可能，但是有些部分、有些地區仍是可能會需要他人協助，如：他很少或是不常去的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或者是去過新的地方這一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>因為其實我們目前在定向行動訓練申請來講，目前全國各縣市都會有生活重建單位，其實社工他們會去派案，但是每一個視障生能使用的時間、時數並不一樣，因為就看個人的能力與需求，其實都會先去評估，所以不可能我今天臨時想要去看醫生，然後一年或者是半年才去一次，這個部分可能老師沒有辦法教他，可能就會暫時需要視協員或者是其他人幫忙，常去的地方就可以申請學習即可減少他人的協助。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以會特定路線減少協助，但是新的地方、狀況還是會需要視協員？</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>對，經過評估，還要看他的使用頻率。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#林宜靜">
            <p>我要講的是關於證照發展的部分，前面的部分秘書長已經講過，定向行動對於視障者的重要性，有助於身心障礙者融入社會。我是第一屆考照通過的，我是在2012年初拿到我的證照，也就是前一年的時候我參加了考試。</p>
          </speech>
          <speech by="#林宜靜">
            <p>在此之前，都是以結訓證書，也就是各個單位培訓發給我們的培訓證書當作證明，但這當中產生一些爭議及困擾，因為各個培訓單位、時數不一致、課程內容不一致，所以在這當中經過了滿多的協調，剛剛我們秘書長沒有提到這一塊，2000年是第一班正式培訓的定向行動老師，一直到2011年的時候才考照，因此在這當中有一段是在整合。</p>
          </speech>
          <speech by="#林宜靜">
            <p>目前已經好幾梯。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>六梯考照的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#林宜靜">
            <p>考照制度之前是採培訓班結訓方式，我是第三班，我是由台北市勞工局委託師大辦理，我是受770個小時結訓，後來內政部規定是要滿650小時以上，現在目前都朝這個規定去走，因此我現在簡單介紹到這裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以母法是身心障礙者權益保護法，但是沒有特別寫這一件事，所以這一件事是要到身心障礙者服務人員資格訓練及管理辦法，明文列進去之後才開始，所以我看了一下立法沿革，跟您講的一樣，當然中間可能有一年是他們在準備。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>政府部門委辦目前是開了七班，然後考了四梯次，目前到現在是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很清楚，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>有沒有遇到的問題想要跟政委講一下？</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>我們遇到的問題是，在定向行動訓練的部分，因為大部分都是屬於衛福部，但是我們服務的年齡是從0到往生都可以，但是會卡在如果這個個案是在學齡階段、就學階段，可能我們這邊就沒有辦法介入協助教學，因為是跨部會的部分，而且其實勞政、社政及教育是各自分開的，因此定向老師在這一個部分介入，，因為目前教育體系是以有教師證為主，而我們大多數老師並未具備教師證，所以在這部份，其實也變成定向老師沒有辦法全面性協助或介入，如果就學階段的視障生有學習定向的需求時。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>特教體系並沒有使用這樣的證照，特教體系變成是你可以去訓練老師，但是是老師來陪學生？</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>對。特教老師本身能夠教到定向的時數有限，且老師其實課業非常繁忙，但我們並不會排斥老師來教，但當教育體系的孩子，有需要定向行動訓練服務的時候，其實我們定向老師是沒有辦法提供建議或是介入的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>教保員呢？有一般性的教保員嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>他們是教師助理員，但是是全程帶上帶下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>了解。並不是特別就定向讓學生掌握校園定向能力，而是在學校裡帶著學生走，就是兩個不同的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>所以才會變成有些學生族群，如果是家長想要申請服務，因為如果變成學校沒有辦法安排，只能轉向跟社福體系申請，但是因是就學階段，社福單位這邊也可能沒有辦法提供服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以變成家長自費不可，假設覺得有需要的話，本身就是一個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們目前有跟學校合作成功的例子嗎？像校長、學校的的課發會，或者是特教中心？以我的理解，特教中心的裁量權很廣，如果覺得需要跟你們合作，也可以跟你們合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>目前教育體系的孩子，我們會去教，大部分是寒暑假的階段居多，因為那個是放假期間，但是其他開學階段我們幾乎沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是當作暑期營隊或者是課程？</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>可能高中升大學，或是轉換新的學校，因為那個環境是陌生的，因此如果有申請服務，定向老師就會去教他熟悉新環境。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是只是大一之前的那一段時間，或者是高一之前的那一段時間，等於一旦開始上課之後跟你們的關係比較弱了？</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣我了解了。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>謝謝兩位定向師。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>政委現在了解如果從每一個視障朋友出發，像我現在知道的是台南至少一年有70個新個案，都是直接到家裡去教各種定向技巧，所以台南至少70起跳、高雄100、台中120、台北每一年是200起跳，所以全臺灣至少1、2000，所以定向師如果在勘查視障者周邊及生活交通路線時，同時做無障礙設施檢測與紀錄，這就會擴大其他弱勢用路人，甚至一般人，讓臺灣政府主動發覺無障礙設施哪裡不理想。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>意思是各位就要當通用設計師了。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>我們國家的無障礙設施檢測，每一年有很多梯次，受訓是一天半，很多定向師本來就有自己投入去做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋譿芯">
            <p>對，而且我們在無障礙的部分，其實定向老師都會勘查一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>定向真的是一門專業，從美國傳過來的方法也包含無障礙設施的部分，因為他們也用得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>針對台北、台南目前的成果，至少現在台中、高雄就有盲人重建院提出試辦申請，像高雄市交通局也已經初步表達願意受理的意願。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>能有目前的成果，我遇到很多勇於任事的公務員，我很感動台北市交通局的許文彬主秘說縣市之間是合作、並不是競爭，我才能放手做事，讓兩位在11月的那整個智慧身障運輸大會，是美國運輸協會所發起的，能夠上去發表。如果沒有台北市交通管制工程處前任處長謝銘鴻試辦，這個服務一、兩年前不會有開始的機會。如果沒有台南市研考會趙卿惠主委、以及底下協調的林奕志組長等人，台南市不會順利完成這整個5至10月的測試案。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>整個服務剛好就是很標準的原本硬體、號誌，因為加上軟體改善了既有的缺點，所以能夠串聯、擴充服務範圍的例子，在縣市政府層級就已經跨了交通局、工務局及社會局，而中央單位更至少要跨交通部、內政部及衛福部。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有工業局。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>所以為了下一個階段，我們也謝謝遠傳，遠傳在這一次的支援，中華電信甚至更早，中華電信在台北也佈了相關的應用，其實為了下一階段全國型的測試，我們要邀請政委是不是可以邀請交通部科顧室、內政部營建署、衛福部社家署等召開一個跨部門的討論會議，討論下一個階段多縣市如何發展這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我先澄清一下你們具體想要做的兩個：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一，台南系統跟台北的系統現在都是在測試所謂pilot。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>完成可行性測試，所以並不是已經進入視障朋友每一天的習慣裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>才剛開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道你們有參加台南智慧城市平台創意應用挑戰賽，趙主委應該是從當時開始跟你們合作。在台北或是在其他城市，你們也有讓他們的局處長了解這一件事嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>台北市府通常是開先河，所以像台北市一年前雖然預算要廠商支付，但是三民健康路，我們在過程中才可以學到很多交通控制器不知道的細節、實質轉換怎麼做及中間的細節為何。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>像我們中間也接觸過台中市交通局，但是沒有回應，因此我們才會說因為已經有一個具體成果，而且很多視障朋友都已經在討論那我的縣市呢？我們也想用用看，而且像交通部道安會報認為要各縣市一、兩年都要用過才可以討論規範。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>這就是尷尬的一點，本質光是在路口有聲號誌，雖然是號誌，但是是一個無障礙設施，但是像高雄交通局，除了台北之外，每一年只有2，000萬預算要維護5，000個路口紅綠燈，他們並不會有太多的預算來做這一件事，因此才會說這才是後續測試完成之後才要補助、協助這一件事，地方政府發覺不見得有足夠的預算，也不熟悉做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>現在包含施工通知、整條路線如何規劃、串聯公車，最重要的視障生活重建業務跟定向業務進來，這馬上需要一場跨部門協調會議，讓大家知道這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我為什麼會提工業局？工業局是通常來召集跨部會的實質協調的角色，在臺灣做這樣的事，由上而下的做法跟由下而上的做法，也就是由中央部會發起要實證技術的做法，由地方政府發起解決要解決某一個地方的做法，不管是哪一個做法，都是由工業局在執行，這個是實際的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>剛剛您講的，其實很多現在是放在普及智慧城鄉生活應用計畫，是前瞻裡面的一個計畫，編在特別預算的目的，是希望不要有部會本位主義的想法，特別預算並不是哪一個計畫，而是一起釋出更好的做法，像民生公共物聯網就是這樣子，橫跨了許多個個不同的部會，也就是把各自為政的系統接在一起，這個是當時做前瞻計畫的目的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像智慧城鄉生活運用發展計畫，通常有任何一個城市，只要有過pilot，甚至你在台北或者是其他地方，那個程度就可以了，就可以提一個計畫我要做一個專業審查會議，專業審查會議就會邀各部會，像您剛剛講的這一些專家來看這是不是ok的，這個時候就會call到所有的主管機關。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>接下來工業局會實地評核，也就是你提的是這麼重要，因為委員認為這麼好主意，你如果沒有東西給他體驗，可能就不能進入審查的第三關，你要讓他戴個眼罩就知道這個東西的價值，其實大部分提案的城市，他們花最多心力就是在這一個體驗的部分，因為每一個審查員或者是別的相關部會都會問實際上用起來怎麼樣，這個通常會用沙盒的方式，讓他在可控的安全範圍裡，像我們在社創中心這邊一堆無人三輪車跑來跑去，並不好玩而已，是要讓大家知道無人車是怎麼回事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己的具體建議是，問一下這兩個城市，有沒有哪個願意去結合「普及城鄉生活運用計畫」。這樣的好處是，工業局每一個部會的窗口要找誰是非常熟的。我們這個逐字稿有一個好處是可以留下紀錄，說有討論過這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>至少這一份逐字稿也會轉交給台南市政府、台北市政府交管處，他們可以考慮，這個是中央，甚至有可能是預算來源。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>第一個請求謝謝政委。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>最後一個請求，想邀請唐鳳在下一個階段測試時，在定向師的完美保護下，是不是可以矇眼完整體驗一次整個服務，然後給予軟、硬體UI、UX上的建議？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有沒有想過，現在有一個圓球狀的VR攝影機，當作一個人一樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>從來沒有想過。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為現在VR攝影機有一個特色，它的聲音是非常多個麥克風，聲音本身的定向程度，我們叫做Spacial Audio，當你戴上好的耳機時，它是可以完整重現音場，這是麥克風陣列，我們通常用一個VR攝影機，其實視覺是其次，因為視覺用好的二維攝影機拍，大概更有說服力，像你們現在都是用二維的攝影機，但定向聲音是為什麼要有那麼多的麥克風一起錄的原因是要重現當時聲音的音場。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有一個具體的建議，你們不用花那麼多錢，那個球花10萬，是自己買的，沒有用公務預算，我們去新的地方就把那個球帶去，放在車上或者是哪裡，然後一起逛一遍，即使沒有去過那個地方，我們就放到youtube上，youtube的好處是已經有定向聲音的軟體在裡面，你只要戴上耳機，然後開youtube，你可以找我在故宮南院，故宮有另外一個場地，當時我在台北，但是是開360的機器人，然後由故宮院長帶著我去遊南院的故宮，我一面這樣直播的時候，線上網友跟我一起看這一些日本的展品，他們會打字問問題，我就像導遊一樣，把他們的問題問館長，館長就會回應等等，這樣的好處是，從那之後很多人願意去南院，本來不知道是長什麼樣，至少透過線上可以理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像你們也有列在創新採購，也特別把這一種360度的影音當作一個項目。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>定向師其實可以試著學習之後納入重建教育裡面？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，這樣一次之後，如果要溫習或者是複習的話，視障者只要戴著比較好的耳機，甚至不是全盲還有一點視覺的話，你用剩餘視覺加上可能很便宜的一台VR，可能現在是幾千元的VR，就可以全罩式的，因為普通人戴上VR之後，我們也變成視障者，因為光線都擋住了，我們只剩下聽覺刺激，跟VR裡面稍微有一點視覺的刺激。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果可以的話，看一下創新採購裡面360的團隊，說不定為了公益目的不會收你們的錢，可以把常用的體驗用360的方法錄起來，甚至一開始是看得到的，之後慢慢看不到，然後就只剩下聽覺，或是同樣的路段，你可以讓它有視覺的情況一次、只有聽覺的情況一次等等，任何人等於戴著一台Oculus Go，然後只要戴上說給我10分鐘的時間或者給我5分鐘的時間，就體會到盲人的感受，而且也體會到有沒有定向的差異，我覺得這對於說服評審是非常有用的，因為評審不一定願意……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>臺灣甚至在整個定向行動上，在很多領域都可以變成這一塊的先河。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我會有一個主意是因為之前有看過VR的定義，你們可能也有聽過，就是失明標記，就是講一個人逐漸失去視覺的過程，把它寫下來，本來是文學作品，有人拍成電影，VR當中我的視力會慢慢消失，會聽得到風、有一些樹的聲音之類的，我覺得那個給我留下非常深刻的印象，有空也可以體驗看看，這個都很便宜，都是幾十元、幾百元就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>相關的教授跟全臺灣1、200位定向師都會很高興研究這個議題。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>不過唐鳳你不要閃躲，就回答我的問題，如果可以體驗，還是要求您在保護之下走一次。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果禮拜三office hour，你約到我的時間，那我本來就可以，但只有40分鐘。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你們錄了一個體驗，就像你之前傳youtube來，這個時間多長就可以了，就挑自己有空的時候，用VR感受盲人的實際生活，我自己親身體驗，沒有辦法逐漸失去視覺的過程，一定是一下子就失去視覺，在VR是先了解到這個情況，然後再慢慢變暗，然後再體驗一次。</p>
          </speech>
          <speech by="#林宜靜">
            <p>我回應一下政委強調的這個部分，我們強調眼罩的重要性，大部分的人覺得視覺損失之後是以聽覺來取代，但其實每個人都有各種不同的感官知覺，其實遠超過所想的還要多。</p>
          </speech>
          <speech by="#林宜靜">
            <p>戴上眼罩之後，有些朋友的平衡感覺有問題，身體動作的感覺也會有問題，但是需要一段時間訓練重整，這並不是靠VR可以解決。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>VR也是眼罩。</p>
          </speech>
          <speech by="#林宜靜">
            <p>我剛剛想要補充的是，政委的主意非常棒，也就是可以納入研究的參考。但是戴眼罩不可避免。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。我要講的是，VR可以想成是內建耳機的眼罩。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>這個是特教領域可以發paper的題目，會跟師大張教授跟其他教授討論，這其實是很棒的題目。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我也分享一個訊息，明眼人戴上眼罩之後，包含平衡感覺等等的喪失，我們在VR領域裡面也有，就是會有所謂暈眩的情況，還有一下子會喪失自體感覺的情況，我最近才看到<a href="https://www.reddit.com/r/oculus/comments/9ywify/inventor_may_have_cured_motion_sickness_without/eac264j/">一篇貼文</a>，有一個新的研究，是在頭中後方放一個類似振動器的東西，用低頻率去振動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很奇怪的是，本來會暈VR的明眼人，突然喪失視覺，只剩聽覺，會有暈眩等等的，再放了這個裝置之後就完全沒有這種感覺，很像把身體裡面暈船的部分，不用吃暈船藥，透過物理方法，就去抑制掉那個反應，現在這一家公司很紅，因為如果能夠解決暈VR問題的話，電子遊戲上的運用是非常大的，像大家以前不敢做雲霄飛車的體驗。像在你們的協助體驗，你戴一個眼罩體驗的時候，也可以讓人更快速進入狀況，這個是研究新知分享。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>今天非常謝謝政委、速記，今天是要跟政委協調這兩件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題，你可以在那兩個城市，或者是之後去談別的城市時，分享這一份逐字稿。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>至少有好幾個縣市的視障生活重建業務也想要提起技術上有新的進展，新北、桃園、南投及嘉義都想試，但是我們真的沒有辦法跟很多交通局說服，或許中央一筆經費給他們或許比較快，像縱向導盲磚，內政部六都直接試辦是最快的，行政程序上是最容易執行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之後有一些相關的細節，上工業局都可以看得到，拿「智慧城鄉」當關鍵字，工業局的網站相關的資訊都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>謝謝。其實這整件事，其實我們後面有企圖是Google今年做了兩件事，一件事是行人導航：700公尺右轉跟500公尺左轉，今年紐約小規模試辦，漢堡王右轉，但是你會發現做了十幾年AI辨識之後，可以稍微把握貼每個物理標籤，我現在沒有辦法解決的是，你怎麼知道漢堡王下個禮拜不會倒閉而變成下一個7－11，local端如果有一個很扎實可以貼標的，這個是互相有幫助。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>回到台南更有意義的是，我們跟台南市趙主委努力要促成的是什麼？Google專案在今年3月發表於全球六個都市，像雪犁、紐約等等六個都市，Google有輪椅導航的這一件事，六個城市他們找到交通機構合作之後，可以做輪椅導航，那就表示嬰兒車導航也可以，政委一定非常了解，表示Google map要有更細緻的圖資及演算法，才知道這一條路是否夠寬，才能做輪椅導航，臺灣也做了很多，像众社企也做了這方面，也蒐集了很多資料，內政部也很多立場。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>站在臺灣的立場，包含定向師加入是最主要的生力軍，如果能夠2019年練兵，包含軟體跟服務流程能夠蒐集更多的無障礙圖資，我們當然希望能夠讓Google引進原來那六個城市試辦成功的輪椅導航、無障礙導航，這個演算法、臺灣的Google map可以開啟，甚至可以跟臺灣挑戰更難的視障導航的這一件事，整個定向上的專業，我相信Google是有企圖心去開發視障導航的公司，但是local端如何配合？如果臺灣就是成為全世界，包含政府、定向專業整合到最好的，我們會希望google把輪椅導航給我們之後，甚至視障導航是以臺灣為基地。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你跟崇偉老師有完整討論過嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>崇偉老師還沒有，但是按照主委，完全是看在這麼遠的狀況之下，台南市很努力，接下來還要編二階段擴大預算、請其他六都來，但是據我了解，Google總部好像沒有從來鳥過，所以你要讓他把這整個專案功能願意提高臺灣的次序，其實想做好自己的本分，他們不理我們，我們也是很好的公共創新，也想輸出到其他的地方去。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>我們甚至有企圖心，這一次客製化給定向化的軟體，之後搞不好美國1萬個定向師都願意使用，這個是你講的，我們願意做服務輸出的這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣目前是Google軟硬整合中心在亞太最大的點，所以也不要妄自菲薄，不一定找不到人。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>那六個城市都已經有輪椅導航，臺灣怎麼樣開放輪椅導航？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這是兩個部分，一個是基礎資料的部分，這個我會推薦跟崇偉討論，他相當瞭解情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>他們也願意給。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，公部門在做這一件事，不能覺得「我一做就要做到百分之百，不然不做」。我們現在在推的概念是《<a href="https://www.ndc.gov.tw/Content_List.aspx?n=9D325B440666911C">政府服務數位準則</a>》，在國發會裡面，其實最重要的是這一份自評表，我不曉得你有沒有看過。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我會推薦的是，無論接下來在你們合作的縣市要推動，或者是以跟google對接的目標來做這個服務，都可以先看一下自評表，也告訴機關同仁說這個是國發會目前的重點項目，各位越早填到自評表、越早有這個生態，雖然現在是beta測試版，還沒有進入考核因素，測完之後慢慢就會了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此，你有沒有了解使用者需求、建立跨領域合作機制、以開放優先，未來就會影響到各級政府計畫關係的遠近。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳長鋼">
            <p>我們會好好做功課。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>張潔平</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>逐字稿是編輯十天之後，再公開。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>就不可以講廢話，是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>廢話都可以刪掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>好緊張。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前也有一位新聞記者來，他把他的話都拿掉，也可以這樣子，最極端的情況是像我一個人在自言自語。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>聽起來也不錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像獨自劇。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>多謝，多謝。你是從什麼時候開始這樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一年多了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>所以每天都有很多人會來找你心理諮詢嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>每周三都有的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>對，我想這裡是非常開放的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是只有預約，也要有walk in。當時這裡開張的時候，院長賴清德醫師說這像是掛一個班表，當時還是紙本，上午walk in，下午是預約，晚上大家一起吃Pizza這一些的。就分成三個時段。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>挺有意思的，像創業失敗快要崩潰的人可以來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前也有發明永動機的朋友過來，也有想給外星人建造大使館的朋友們，都有來。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>覺得自己的夢想太小（笑），我問這麼具體的問題好像沒有意義。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>（笑）也有介於中間的，像倡議無條件基本收入的朋友，也有過來。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>太小了（笑），覺得區塊鏈內容平台好像……我至少應該想什麼共產主義model在這裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是星際檔案系統，也是有星際觀。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>搬上去都不能刪，現在所有發文章的人壓力都很大。我其實特別想諮詢……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們就隨便聊，我也是一個讀者身分，也貼過一篇文章。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>我其實特別好奇想問你，我自己的初衷其實用有價值的內容在影響力跟回報之間找到一個平衡，我希望能夠透過優化分配機制的方式來達到一個平衡，理論上區塊鏈是優化分配機制的好方法。因為讚賞可能只是一個角度，可能還有如果他的流轉可以清晰被標記的話，理論上回報可以回饋給最原始的作者，這個是我希望去做的，我們如果說分潤機制的話，比較著重在「分」這一塊，我們希望朝分這一個方向去努力，我們有一些夥伴，像香港的一些團隊，比如香港的合作公司叫做LikeCoin，他們也是做這一種希望通過Like button，讓好內容得到讚賞，他們比較集中在潤。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>我們最近有幾個很大的爭論，他們堅持認為放到區塊鏈的內容，區塊鏈本質上的去中心化，所以適合CC授權內容，我自己非常希望能夠在上面尋找到有價的內容，能夠讓它的價值流轉回來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>CC授權不表示沒有付費內容。它只是說產生出來之後，可以複製而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>對，沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我之前產生CC內容，一小時也是收一個比特幣。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>那你的收，又可以免費複製間有無矛盾？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一點都沒有。付的是我的產出內容工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>願意付錢的人是誰？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>需要這個內容的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>不介意之後要被免費使用？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為內容要保持切合實際、更新，這個更新是負擔而不是資產，所以付出一開始的commission之後，如果他允許複製、改做的話，維護成本就會分攤掉，意思是大家可以一起把這個內容保持是最新的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像萌典是很好的例子，做了一個字典，但是這個字典裡面的詞彙總是不可能完全記得上，所以後來萌典團隊就用了CC授權，變成iTaigi，可以提出最新的詞彙等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一開始的這個工作若是有價值的，可以收非常高的錢。但付給你的錢的人覺得以後如果都要維護的話，必須要一直算，那不如就CC授權。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>可是這種狀況，我在想的是，應該不是所有的內容都適合用這一種方式的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>必須要有運用價值的內容。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>還會繼續生長的內容。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是需要與時俱進的內容。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>需要一塊的人幫助他與時俱進，才有可能是這樣的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>你覺得有價這一件事，也就是要付錢的這一件事，本身跟區塊鏈矛盾嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然沒有矛盾。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>所以理論上這一種分配機制，或者我剛剛所說的這一種通過優化的分配機制，能夠讓這個內容的每一次衍生產生的價值流轉回來，理論上這個模型怎麼辦？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有任何問題。事實上這個模型，就是當年Ted Nelson提出仙那度計畫時的模型，hypertext的發明本來就是這一個模型，所以Ted Nelson都說Tim Berners-Lee是對他的模型的一個不完全的實做，因為沒有辦法做到所謂transclusion，引用但是讓來源知道的這一件事，因為web上的hyperlink其實是單向的、並沒有回來，所以最早的超文本構思，就是你剛剛講的這一個模型，我會說成立的原因，是這件事當年已經討論過了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白。實際的應用場景上，像你剛剛說這一個東西知道被引用的這一件事，就是在產品應用的場景上，難道不會有很多比如我把這個東西copy到別的地方或者等等，這中間應該有很多bug吧！我一直沒有完全想清楚如何把這個價值流轉回去，因為原則上除非你要把你的生態系統鋪得足夠大，大家都用你的標準才有可能做到這一點，但是這個又不make sense。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個要看媒材。如果是影音創作的話，其實現在也有動態浮水印的方法，我們也看到Youtube上當你用一個內容的時候，會自動機械說偵測到你用了這一段，有什麼收益，要求這個分潤，不然那一段變靜音。這個是變成全自動的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你的一段作品用到很多素材，一方面是可以運用CC授權，但是很多是非營業利用，就是如果不賺錢的話，也讓你會賺錢用，但是你一旦開始賺錢，我就要分，所以我覺得像在影音的重製上已經開始發展出一些方式，但是文字確實是比較少的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>對，文字有什麼想像的空間嗎？像我們在想的是電子書，我開始遇到一些很實際的需求，雖然Matters是很早期的狀態，大家在上面發發文章，現在有作者跟我說有一本書寫了，不是很想在出版社出，想在我們這邊出，我也想，但是很希望出出來之後不希望是一次性購買的行為，如果把知識包拆成訊息流是有價值的，而且可以一直流動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯，是互動的，奠基在互動上。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>對，但是我還是沒有想通這個價值要如何回來，尤其是文字介質的情況下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>文字特別好的地方，是幾乎不需要任何頻寬就可以傳輸文字，這是先天的優勢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以意思是，我覺得文字只是一個讀者跟作者的關係一小部分，好比像你們在Matters上有許多讓人問到飽的時間，這個時間其實賣得並不是這一些文字，而是這些人保證會把注意力放在這上面，就跟我的office hour沒有什麼兩樣，只是現在是臺灣納稅人付這個錢，但是這個是有價值的服務，我想所有的人都不會反對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己看到比較成功文字的分潤，大概有三種：第一，是在寫作這一篇文字之前，你可以透過付錢來參與這一個文字的產出，就像你的答客問一樣，等於產出這個文字，完全是靠大家問什麼來決定的，這個是成立的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，當他已經產出了之後，並不是每一個人看的都同樣看得懂，所以必定會有第二次的詮釋工作，而這個詮釋工作也是很重要的，有時一個經典的作者早就不在了，但是詮釋這個經典的工作，也是相當成立的。我不只是指宗教經典，也包含各方面的經典。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>咀嚼工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個部分就沒有那麼客製的需求。前面是純粹按需求，這個比較是通案，像社會現在關注這一個事情、這個經典跟這一件事到底有什麼關係，這個是咀嚼工作。如果我剛好是作者，那我的話語權更高了，這個是第二波，持續跟社會發生關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第三波是我剛剛所說的，作為一個改編，像作為一個原創劇本、世界設定等等，這個部分當然目前也有一些授權的方法在做的，這個都不妨礙一開始是CC授權，因為可以用CC的SA，也就是如果不願意加入公有地，你還是得付授權金，或者NC，也就是不賺錢則矣，你賺錢了要付授權金。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>CC設計的時候就有把這兩個考慮進去，所以是這三個階段。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>生產適合改編為二創？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>基本上這三種都會產生價值？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且在文字上是特別容易的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個3D電影作品，要二創沒有那麼容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白。你會覺得區塊鏈是一個合適或者是好的工具來做這一件事嗎？當然中心化系統的問題，是他的數字產權不屬於你本人？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我很少講區塊鏈，都講分散式帳本，像Google是一種特定實踐，但是搜尋引擎是一種概念。我們做分散式帳本不一定要用區塊鏈做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>DLT如你所說的，其實並不是一個新的技術，最新的部分，其實只是大家開始比較相信這個技術的性質，大概也沒有什麼別的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以在這個前提底下，我覺得最重要的，還是大家願意相信在最上頭的是共有的事實，應該是這樣說。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果大家相信這個是共有的事實，當然在責信上非常有幫助。這個不一定要用區塊鏈，像你用IPFS也是大家共同相信共有的事實。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在文字上是有幾個，一個是確定沒有被編輯不當地篡改，第二個如你所說的，誰先來後到，比較沒有第一作者的爭議，你可以證明你是先寫的。所以解決這兩個關鍵的責信問題是有用的，這個之外大概都還好。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>在這個之外的，就比如說打賞嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>用分散式帳本可以做，但用法幣也一樣可以做。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>沒錯。我覺得責信這個部分，我們當然自己現在比較努力的方向是，想要設計一個好的前端介面，是讓過程能夠發生，然後能比較方便的發生，才有可能讓這個價值流動回來？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>我其實有一個比較虛的問題，像Wikipedia的這個技術，不管是叫分散式帳本或者是叫什麼也好，理論上對我來說應該用來被處理那一些事關共同記憶、公共知識的東西，我有一些朋友在中國大陸創業做，號稱用分散式技術做短視頻，我心理想說是浪費資源，或者短視頻的意思是比較娛樂性的內容，理想狀況下是應該被用來處理共同記憶跟共同知識。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>假設Wikipedia的升級版，我想問問你有沒有想像過Wikipedia的升級版，或是理想狀況下人類的共同知識庫會長什麼樣子？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>維基百科已經有上IPFS了。比較當作是數位副本的概念，也就是不會被亂改、亂改也要留紀錄，這個基礎已經有了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>下一步最主要的是，每一個人在Wikipedia更有意義的實質參與，這個維基百科每一個語言的社群發展程度是不一樣的。在特定的區域上，他們有非常好的自動化技術，雖然沒有命令關係，但是事實上有非常多的<a href="https://meta.wikimedia.org/wiki/Why_a_cabal_is_perceived">緊密人際關係</a>。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個好處是你只要有接到人際關係，確保每一個人都加上去，這個是我們都有看到的。但並不是每個語言版本的維基百科，後面都有健康的社群，所以有一些花比較多力氣在編輯戰上，還沒有達到維基百科本來想要達到的那個「只能加入而不能減除」的群體動力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像IPFS等等的技術，比較不能讓人做了不算、說了不算，這是讓大家互信有一個基礎，如同你所說的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是再往上，這個互信的基礎要如何變成更強的互助？這個倒不是靠分散式帳本技術就做得到的，這個需要很多social infrastructure或者是social technology。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白。但你覺得回報有用嗎？在這個中間。假設維基百科會給輸出者回報的系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實像Wikia是維基百科的分支，透過廣告分潤等等的方式，也是經營得挺不錯，尤其是在同人圈。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以如果不是那種公共性很高，而是對一個小眾或一個次文化的公共性很高的話，看起來可以並行不悖，他們覺得對我的社群有共同性，也可以存在一些經濟回饋。好比說透過周邊商品、服務等等的方式，這個很多了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>但是如果是大眾公眾性的東西，這個是比較困難的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主要的原因，是人的內在獎勵機制跟外在獎勵機制，在心理是會彼此抵銷的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很多時候，你做一件事是為了全天下好，你很願意花一小時做，但是如果說你可以拿500元，就突然不想做了。這個情況是很常見的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>就是你給他500元，反而可能會削弱？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，因為內部、外部酬賞，在腦裡是兩個迴路。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>對，這個總結的很好。像我覺得就是這個狀態，比如對Matters來說，一開始的時候很多人都希望我們早一點發幣，因為要讓大家有獎賞。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>但我自己看了大部分寫文章得到獎賞社區的質量都很差。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，變成獎金獵人。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>大家就變成只是為了賺錢了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>往往是往媚俗的方向發展。那是因為錢是純粹線性的東西，等於把多個不同的價值，硬是投影到這個線性東西上，到最後就變成鼓勵引起爭議和上癮的作品。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>如果按照這個邏輯的話，回報本身並不是真的最重要的地方，而是可能比如這個是產生回報要公平？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是要符合治理精神。有的時候，甚至你不要能夠換成現實世界裡的法幣。有的共同體就是靠著換不回法幣，來促成這個想像。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>再說一遍。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社區貨幣換不回法幣、只能在這個社區發，所以就刺激共同體的想像。如果換得回法幣，就比較不是共同體，只是一個交易媒介而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>沒錯。所以如果真的要有價值內容網絡的話，其實內在跟外在激勵也要達到某種平衡？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>變成外在激勵，可能不是換成共同體之外的東西，而是共同體內部有更多的激勵。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像在PTT當版主、小組長，分享的是治理權力。治理權力也是會讓人上癮的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但這樣子的權力分配，無論如何還是在共同體內，並不是為了哪一天P幣換成新臺幣。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>社區貨幣在社區內有更多的用途，不管是帶來治理權利或者是解鎖更多的功能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>參與規則的設定等等。可以有政治上的權力，也可以有行政上的權利。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>如果有對價是另外一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>外頭全球化的市場太大了，共同體在裡面都是滄海一粟。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白。我覺得這個總結挺對的，實際上現在可能很多是核心問題吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白。但對於我自己做Matters的初衷之一是來自於像以前做媒體時，你去生產很多你自己認為對公眾有價值的內容，但是又很難得到好的回報，以至於這個行業的很多人也沒有能力再繼續做下去了，這一種情況下，這個案例應該不適用於這個社區內部的東西，依然可能得有一份養活自己的工作，用剩餘的時間、價值來投入這一個創造。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實有些藝術家就是這樣，有個專門的名詞是day job。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>對，還是得有一個資本主義世界被供養的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也沒有這麼悲觀。我們現在全臺灣各地看地方創生，像達魯瑪克部落，已經從能源本身就已經是自給自足。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果一級農業、二級加工等等，本身已經形成一個生態圈，又有族人的共同體邊界，是不是族人一言可知。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這時如果是電力、能源、通訊設備及食物，都能充分掌握，其實他們完全有這個資格說，部落請你來寫文字，我們提供一切生活之所需。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是要到那樣子的程度，必須要接回某一個地方的生產系統，大概沒有辦法純虛擬做到這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>最核心的還是這個治理機制，不要把價值窄化為金錢價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實，我們現在做公司治理的時候，也特別強調ESG。除了金錢價值之外，環境、社會、治理價值也是財報裡面看的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家覺得單純追求金錢價值，如果是透過破壞環境、社會、治理的方法來達到，這樣乍看是對股東好，但是如果讓股東們生活的地球剩下50年了，這樣真的對股東好嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以即使在偏右邊的新自由主義，都正在用ESG Accountability來重新給一個交代。那更不要說稍微偏左一點的，互助、合作的這一些團體。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得治理還是核心。像我們做公共服務的，如果不跟大家有這種開放政府、雙向溝通，那我們也會陷入媒體工作者的問題：也就是為了大家好、很認真做了這些，但都不被肯定，薪水還比外面少。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主觀成就感是不能支撐全部工作的，我們還是要把共同創造的成本、風險，都讓公民社會一起來參與才行（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>（笑）剛剛那一句話是實話，那一句話不能改。沒有錯，因為大家都有這個負擔，因此才會都努力投入進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，會吵的進廚房。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得「真相發現」，也就是新聞工作，是很類似的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>你自己的經驗裡面，是什麼時候開始意識到治理機制這一件事可能是最關鍵的東西的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概13歲吧！我當時架了許多BBS站，也擁抱了當時最先進的技術，叫做Gopher，現在沒有人記得了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你把它想成一個網站，但是一個樹狀的結構，可以放多媒體，現在網頁有的，它都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>它唯一沒有的是什麼？就是超連結，也就是在網頁和其他網站間互相連通。當時開始有人研發這一個，所以幾個Gopher站長可以說我的目錄連到你的目錄，一起編輯成分散式百科全書的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>後來Gopher的發明者，明尼蘇達大學，突然傳出下一個版本開始，要收授權費。所以我們就面臨了一個選擇，我們都要用舊版，還是自己想辦法搞一個？但是要從頭寫起，因為著作權從頭就沒有分享出來，也沒有CC授權，或者是大家變成要付授權費。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這時就發現，如果沒有參與治理的權利，結果就是我們其實只是幫發明者打工。這個是很關鍵的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當時有一位叫做Tim Berner-Lee的老兄，寫信給關心hypertext的人，說Gopher怎麼樣沒有關係，因為World Wide Web保證一輩子不收你們授權費，也保證這一切的參與，以後可以用網際網路治理的多方利益關係人原則，會組一個W3C，讓任何願意做瀏覽器的人等等來做這一套機制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但當時World Wide Web那一套，除了Gopher跟FTP這些舊的協定之外，其實用HTTP的並沒有幾個網域。我加入的時候，全世界有沒有100個網站都不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這就很像現在一個新的公鏈出現了，為什麼要跳船？沒有道理啊。為什麼當時願意投入World Wide Web？是因為Tim承諾誰願意來，誰就是治理的參與者，永遠不會像Gopher作者那樣威脅我們收授權費，所以一群人都跳船。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>接著就出現搜尋引擎，後來的事情就是歷史了。到2000年，Gopher也成了自由軟體，但是來不及了，大家已經轉向了。這是我個人親身的經驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>跟現在很像，歷史的迴聲。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>所以理論上是要保障每一個用戶有治理的參與權。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不用先問過Tim Berners-Lee。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>是。在一個假設不管分散式帳本或者是驅動的內容網絡上，真正讓用戶實現這一種都能夠共享治理權的方式，應該是可以通過你的工具架自己的東西，對吧！而不是把東西放在網站上？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>網站當作備份，但是不依賴於網站上。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>這一件事理論上很有價值，我沒有想到很好的方式去向用戶說這一件事為何這麼重要，比如這一個東西會不會被刪、我的網站垮了，是不是東西都還在？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣就很好了。如果不是有PRC和CCP的話，那反而很難解釋。所以感謝党，讓我們很容易解釋這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>是的。有一個很具象的陰影在這裡，因為人們都是失去的時候才知道原來控制是重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，如果是集中式儲存，那就消失了……對不起，被消失了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>但是這個很弔詭，你失去的時候才知道這個東西是重要的，在用的時候是感覺不到的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也要看哪一種。好比像林飛帆、黃之鋒這一類的用戶，可能每一天都感覺得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>那也是。可是這一件事你覺得真的拿他沒有辦法嗎？我覺得還是有各種辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>IPFS的話，真的沒有太多的辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>好的。我們現在另外一個很大的問題是，上線之後，也希望在大陸一定程度被訪問到，但是我不知道怎麼辦，我們的同事非常熱切在開發桌面版，每一個桌面AP就成為一個節點，下載了中間版，就可以保持中間的更新，不管你的網站是不是需要翻牆。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最簡單的是，你挑一個公鏈，然後寄生上去就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>瀏覽成本很高。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但也只有一個一次性的成本，當你第一次造訪完之後，都很容易散佈的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>我的意思是用戶的使用體驗、使用門檻比較高。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這也是。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>不能像一個正常使用網站來使用？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>PRC境內，那也不能說是正常的網際網路。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所謂正常是什麼意思，在哪裡都是不同的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過我的意思是，從他訪問的方式，只要還是在沒有加密——或者是號稱有加密，但是其實沒有——的這個端口，你本來就不可能避免言論封禁。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是言論無法封禁，就必須從造訪者到內容這一端，每一點都是加密的，這一定程度上會造成使用上的門檻，可能目前沒有很完美的方法解決這個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>對，我不懂技術，我只是覺得道高一尺、魔高一丈，如果要把事情耗在這個上面，而且會想出各種各樣的方法來，我不知道，封堵你，這是我自己的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，你挑一個有很強的意願不被封禁的技術，不管是IPFS或者是別的，你就搭上去，其他就別想，我的具體建議是這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>對，我覺得也是。基本上要封鎖的成本太高，不會因為你這個小蝦米就把整個網絡幹掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為要把Cloudflare或者是GitHub關掉，那在PRC內部的科學社群會跟他過不去，這個是為什麼PRC到現在還沒有辦法封鎖GitHub，因為每一次封禁，科研人員就造反。所以你只要放到Github上，就已經是很好的內容遞送網絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>是的，現在很多人這麼做。所以重點是治理機制。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>你自己後來在g0v這一些組織的經歷，同樣是想要去build也是治理機制這一件事嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，是。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白。我可以問一下，我不知道你在政府做到什麼時候（笑），這可以問嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以，沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>離開政府之後，你打算幹麻？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還在零時政府，做完全相同的事情，只是我現在的生活是納稅人的錢在付。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像2014年底我擔任行政院專案的計畫顧問，2015年的時候是各部會對於公共討論，在技術或者是程序上的的引導師，這一些角色其實都不依賴於政權，也不是特定政黨。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我覺得是非常有彈性，我現在擔任這個位置，我也不對公務員下命令，他們不叫我長官，也是叫我唐鳳的。我即使不當政委，我同樣的事情還是在用同樣的方法做，所以可以說我是和政府一起工作，但是並不是為政府工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>同樣的事情，比如具體是指什麼類型的事情？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我可以每個禮拜來這裡跟人家聊天，或者是跟各部會僵持不下的時候，還是以每個小時領出席費的方式，幫忙解決價值上的爭執。或者是像不知道怎麼樣跟民眾溝通的時候，還是規劃一些溝通方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以其實，我並不覺得我的工作跟我的職位有太大的關係。這個職位對我來說，可以說是榮譽職。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白，所以核心還是公民科技，可以這樣講嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>讓人看到事情有不同的做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白。實際上這幾年的經驗當中，會給你治理機制的事情有理解或是加深？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>像我們自己面對的問題也是一樣的，我自己有一點困惑這一件事，這一件事到底應該是由下而上長出來的，自己社區的人形成出來，或者是自己設計一個治理機制，這一件其實怎麼發生才比較了解？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得最重要的還是社區意識。當然這在社造已經講了二十幾年了，但社區意識真的是最核心的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家要有一種「我們是個社區」的概念。像g0v的這一個logo，任何人都可以使用，也沒有專利權、著作權，義大利的人拿去用就拿去用了，嚴格來說是一個迷因，但是這個迷因本身，可以造成任何看不順眼、任何政府做的事情的人，都自己來做一次看看。這個迷因就此產生社區意識，其他都相對容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在Matters的挑戰，我覺得是大家並不是都覺得Matters社區是我們的，有一種很像我偶爾來看一下，比較像我經過到空總這邊，路上一個類似書報攤或者是角落，但並不是達到我們叫做第三場所，也就是在自己家居跟工作之間的那一個位置。但是g0v也好，或者是其他我參與的這一些組織，大概都是第三場所的位置。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白。第三場所的出現是因為有需求嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好吃、好玩，那都是一些基本需求。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白。能有別人沒有的東西嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有時就是純粹有好吃的，大家吃的時候很感興趣，如果是在線上沒有吃的，至少有一些好看、好玩、高互動性的。其實全部就是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>什麼能提高互動？因為人們加入g0v，挖了坑、棄坑而去，這個是常態，所以有很多半成品，等你來加一筆。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這就是所謂「缺口就是光的入口」。如果一篇文章真的寫得鞭辟入裡，那除了按個讚之外，我也不知道要做什麼。g0v裡面充滿這一種有缺陷、瑕疵做到一半，明顯很糟糕的東西，反而會刺激設計師說，花5分鐘就會好一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白，我想這個是媒體人要學習的地方，就是要給大家半成品。我非常努力在克制於產品設計上儘量地簡陋，我有覺得是不是找錯地方了，有些地方可能過於簡陋到不好用的程度。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還行。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>我們有一種如果把所有的東西設計好了，其實相當於你的建制就形成了，但是內容這一件事好像半成品，我想一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像隨筆、書稿及大綱，都是半成品。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>就是請大家給一點意見這一種。可能現在的氛圍沒有讓大家覺得敢發半成品的東西，而且發上去之後就不能改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你們第一批邀的人，很多是太厲害的文字工作者，這是一個先天的限制（笑）。我打一個比方，我之前住的地方是新店的花園新城，11歲的時候就住那裡了。社區辦花蟲季、社區發展協會、發社區貨幣，因為我是小孩子，所以我以為全臺灣的社區都是這樣子，這起點太高了。其實許多社造界的前輩們住在花園新城，大家用非常多的心力去做社區營造。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>後來我到其他地方看，發現原來不是這樣子。而我小時候大人都設計好好的，我能夠參與的也沒有那麼多。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>如果問你意見的話，像Matters而不管現在長什麼樣子，未來的願景是那樣，你覺得對我們來說，讓這個社區健康成形比較重要，或者是這邊可能比較社區感更低的品牌，但是發表有一個好的工具，也就是有一個好的價值流轉方式，讓收入回來？我自己現在面臨這兩個選擇。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>內在驅力或者是外在驅力的權衡。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>這樣矛盾嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從社區動力的角度來看，一開始是很難兼得的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>從你的角度？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我是你的話，就馬上開一個新的社群，可能叫做Energy。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>怎麼說？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>質量、能量。「質量」社群就繼續做高度精緻發表的、以張貼為主的。「能量」是以倡議、半成品的為主，這個社區的自主性會非常高。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>能量達到一個臨界的時候，自然有成品會進入質量的部分。如果質量的社群可以影響外界反應的話，想必會有一些新的人可以進到能量的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>但是是兩個？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果我是你，會這樣操作。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>一直想說這兩個不能是同一個？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>質能交換，最後應該是可以做得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>在某一個臨界點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>核融合反應，人類還在研究。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>我現在開始感覺到我有一些更高質量的東西，希望發進來，也擔心會影響社區的活力，但是社區的活力又已經是這樣子了，所以把兩邊剝離，各自生長在最好的時光比較對嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我沒有要你這樣做。我是說，如果我是你的話，我會這樣做（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的經驗背景，就是不斷地去分支然後再合併，已經非常熟悉這個過程。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但我不確定以你的哲學，能不能進行這樣子的操作。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>我們沒哲學的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我還是覺得，你很在意公共利益。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>我們當然很在意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但我是純粹出於興趣。這個出發點不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>我們希望這一個社區有足夠的整體性，不管是培育或者是調查，最重要的是要長出自主性，這個是我離開媒體的原因，我不喜歡新聞界的這一種自上而下的灌輸，也就是對社會或者是自以為灌輸，我希望長出來，我的職業訓練習慣這樣的做事方式，不太能想像這樣的東西如何長出來，以及同時也有一些很高質量的東西如何merge在一塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個有一點像維基百科跟Nupedia的關係。它本來是由上而下的、富有教化意義的百科全書的討論群，所以兩者的關係很像剛剛講的質量跟能量的關係，但是後來質量那邊沒有人管他了，維基百科就變成現在這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那一段歷史我覺得也可以回去看一下，當時主要的辯論，包含社群自治、維基百科幾大支柱，都是在當時Nupedia跟維基百科的社群討論出來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白。我還有一個問題，我還有時間嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有，15分鐘。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>如果是自下而上生長出來能量社區的話，你覺得一個社區要怎麼樣長出來？到底應不應該鮮艷的清晰定位，讓大家知道？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要有社區意識，你還是要想說，加入這個社區，到2030年會變成怎麼樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比說我現在是屬於「永續發展目標」社區，到處都穿這件T-shirt。這就包含聯合國的所有會員國——以及還不是會員國，也穿這一些T-shirt的朋友們——認為到2030年世界，要到達這17項的共同目標。最後會怎麼達到？沒有人知道。但這個就像康德所說的規範性理念，大家心裡都放著這個，就是一種社區意識。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>加入SDGs社群，就是去想像2030年我們可以一起看到什麼。像當時g0v的口號是「拆政府原地重建」，這也是很明確的願景。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>但是g0v也會做大量組織性的工作？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>因為不可能放在那就會自己長？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是確保在固定的時間、固定的地點有好吃的，然後大家一起分享的過程，不管創作出什麼，都拋棄掉大部份的著作財產權。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在線上很容易聯繫到一個聚會，然後中間有很多藉口可以讓大家去做開放。全部就是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>然後大家一起制定治理規則。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯，其實教化功能，就是放在「一起制定治理規則」上，不是在最後制定出來的治理規則上。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>Matters現在已經走到中間，前不著村、後不著店的點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>No way to go but up.（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>不過這個確實是好的主意，應該讓它分開，橋歸橋、路歸路，在需要相遇的時候再相遇。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，因為同一個主體，沒辦法既要求高質量，又要求高能量。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>非常對，這個是我隱約覺得新聞業、傳統業一直在搞audience development，我覺得這個事情特別不靠譜，根本就是從上而下灌輸，然後講了什麼，你也不會聽。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯，所以現在也看到有Twitter Moments，把幾個tweet拼接起來就做成一份報導。這個東西有高度的可再製性，你摘了十個，我可以抽換兩個、也變成一篇。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣的做法就完全是由下而上，已經沒有作者了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這樣子的做法就是純粹能量，完全不去想質量，已經沒有任何質量的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>理論上要達到一個平衡，其實有兩個場上，之間如果能夠轉換就是最理想的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>好的，我要一直想這一件事。我自己想說為何要離開的原因，在這裡面因為基因就是自上而下的，你不離開是沒有辦法真的長出自下而上，要長出是很虛，是保證一定的質量，但是方向沒有錯，跟基因就是這樣子的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>因為我也帶了一部分這樣的基因，所以出來的時候，雖然我很希望做一個自下而上的，但是做出來的東西，質量、能量都沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也可以做這兩個的連結：「後方高質、前方高能」。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>好的。感覺slogan也出來（笑），就是怕卡在中間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>中間就「高清」（笑），讓大家都能看得很清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>誰是那個沒穿褲子的人，是吧！好的，這個挺重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>好比說，有些出版社想要跟我們合作，在平台上輸出一些已經成形的高質量內容，我們覺得好像不錯，因為這些內容，他們可能會有一些社群感興趣並圍繞它來討論，但這一種內容出現、圍繞它討論，就已經是……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主從架構。主從架構也是可行的，像Kindle也很成立，只是這樣子主從之間，往往會越來越遠。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白，我又覺得這個世界上不缺質量，而缺能量，你同意嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得某個程度是可以互換的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>缺更好的互換機制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，要研發核融合機制。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>更好的互換機制，理論上是怎麼樣的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有兩個方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有高能量的時候，盡可能不要互相抵銷，可以更多把這些能量換成向上的質量，也就是共識形成技術，這個是我主要的研究範圍。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反過來講，在有建制的時候，你如何去說服這個建制留一些白出來，這個留白必須要是事前就已經確立的留白，並不是所謂「百花齊放、百家爭鳴」那種留白，那種我們很熟悉了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像分散式帳本，其實有點像這一種留白，因為參數是預先寫好的。大家運行這個程式，就了解到只要大家還在運行共識，就不能回過頭來把我們審查掉、取消掉。因此預先留白、留空，就是在已經有高質量的時候，願意把某個部分交給群眾的能量。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個也是我現在和政府一塊工作時，試著說服大家，我們留一年的時間下來，讓想違法的人用他的版本的法規來運行。如果大家看了一年覺得沒有問題，我們就合併回來，如果一年不到發現有問題，社會也沒有損失很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像剛剛講的社區意識是空間上的，但沙盒也包含時間上的，一年的時間給你在沙崙或是哪個地區，好比說可以用5G的實驗頻譜，或是無人的自駕載具等等，在這個過程裡面大家都學到一些，這個就叫做預先留白。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>預先承諾的留白，這個甚至寫進了法律。所以我想這兩個：「共識形成」是讓能量彙聚成質量，「預先留白」是質量留下空間給能量。當然這兩個都可以繼續再擴增。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>沒錯，非常對，對你來說是政府跟零時政府的關係？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>零時政府是能量，政府是質量，能量彙聚到一定程度，就跑到質量去挖洞。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白。所以你個人就是這個轉換的中介？你賦予自己？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是其中一個觸媒。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>明白。我回去仔細想一下，我覺得這個哲學觀很重要。我得先理解這一件事，不然我會讓這兩件事同時發生，打架沒有搞好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那也是讓大家都有所學習，這也是貢獻。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這裡叫做「社會創新實驗中心」就是這個意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>也是，沒有錯。背後還是不同的，因為我覺得像我這一種，因為我覺得過去職業的基因挺強的，我理論上想要做另外一件事，如果沒有很好梳理的話，會忍不住長出同樣的的東西，而且長在一個不可以長的地方，我幹麻呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>非常感謝，很有幫助，而且是哲學高度。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>反正我自己也是有一點想不清楚定位的話，我就沒有辦法再往前做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>想清楚是第一步。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>能量跟質量的共識形成、留白，好的，我先想一想，我現在要先做哪一個，還有治理機制，內在獎勵、外在獎勵，這幾個價值觀可以吃好幾年了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>多謝，辛苦了。所以每一天都這樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是的。我們公務員，從事公共服務，就是一種服務業。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>挺好的。很好的頭腦按摩跟心理按摩。你會從這中間會有什麼啟發嗎？看了千奇百怪的人和他們在做什麼事？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是「高清」吧。看事情越來越清楚、思路走得越來越寬廣。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>會知道自己的觸媒怎麼擺放？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，怎麼運行。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>觸媒的前提是要了解接觸真實的世界長什麼樣子？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#張潔平">
            <p>好的，非常謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>曾綺華</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們會做逐字紀錄，編輯十天之後再公開，現在想到什麼就講什麼，之後都可以編輯。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>我是西醫神經內科跟中醫都有，我做了20幾年西醫、10幾年的中醫。這個叫做圓運動，其實是跟大自然、地球自轉、春夏秋冬是一樣的，春天是乾燥、夏天是心秋冬、中間是脾胃，這個是圓運動，也就是脾胃中軸運轉，帶動心火上來，我覺得這個並沒有那麼困難，大部分的人現在都是脾胃中軸出了問題，所以當很多疾病發生是脾胃中軸發生問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>我覺得這個是很簡單的概念，但是並沒有大家知道，大家並不知道這一個事情，就很像我今天說糖尿病是因為血糖高，這個是大家都知道，如果把圓運動跟地球自轉，也就是春夏秋冬結合的話，這個圓運動OK的話，其實經絡運行的時間，就按照我們的經絡運行，像早上5點至7點是大腸經運作，因此起床就可以自動大便，7點至9點是胃經運作，就會肚子餓，可是現在很多人早上起床不可能大便，早上不會肚子餓，只是時間到吃一點，然後晚上膽經要休息就會休息，但是又不行，問題就是這個圓運動。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>我發現這個問題之後，我就想說有什麼辦法，請政委幫我想想看，如何能夠把這個東西來推廣，因為以一個診所來講是做不到，因為我同學是史丹佛的中心教授，慕華營（音譯）教授，他在做wifi的，他跟我說可以做電腦或什麼東西，然後放在診所，他說醫生的素質不一樣，所以就算教醫生，用的方法也不是這樣子，我覺得也有道理。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>但是放一個東西在這邊，問題是因為節氣或者是飲食的關係還是會受到影響，因此我在想是不是可以做一個類似APP，他們下載APP就可以經由這個之後，了解自己身體的狀況在哪一個階段，這樣就是每一個人都知道身體有一個圓運動，今天哪裡不對勁，健康就會有不一樣的看法，為何會這樣子做？因為現在孩子的身體太差了，原因是因為飲食是很大的問題，因為大部分的人都在吃麵食類，比較不吃米，因為米是所有主食當中五行都具備，因為成長或什麼，在中醫來說是木、火、土、金、水都有具備。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>因此我們覺得要從圓運動推廣出去，才知道脾胃的問題，然後最重要的是吃的東西，儘量不要吃麩質，現在發現會造成發炎現象，跟圓運動有關係，這個是比較細的，我今天來找政委的原因是，有沒有辦法把這個東西推廣出去？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要找一個記得住的名字，圓運動是你目前使用的名字？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>對。圓運動本來就是中醫的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我小時候學這個的時候，我們用的詞是子午流注，我想是同一套系統，也就是幾點到幾點是哪一個經絡，這個是相同的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你聽到子午流注就會覺得是紫薇斗數這一類的，可能跟算命比較有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>對，但是子午流注比較是後來哪一個經絡怎麼樣，或者是木生火、火生土這樣的概念，但是我們不要講這個，我要的就是告訴大家身體裡面有一個圓運動，每一個人都有，而且只有一個，但是現在大部分的人，就很像地球自轉，這個是很自然的機制，大家都出問題了，原因是在於飲食跟脾胃的中軸。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>目前臺灣的中醫界對於圓運動並沒有真正把它promote這一件事是很重要的事，甚至沒有人在治療時做圓運動，用這樣的方式、概念來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以說這三個字目前並不是被使用的字。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>對，但是其實並不是很困難的東西，就是一個地球自轉，像人法自然，我們身體有一個小宇宙，而這個小宇宙就叫做圓運動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個跟彭子益老師的理論，是同一個？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>是，同一個，只是我畫成簡圖而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>因為圓運動是這樣子轉，如果上面是火，上面是陽卦、下面是陰卦，這個就是否，我們中醫就叫做痞症，這個問題就是因為中軸卡住了，不能運轉，如果可以運轉的時候，其實就變成是太極圖。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>如果我們的身體不好，我們的國力就會下滑，key point在這裡，身體有一個圓運動，而且每一個人都會知道，這時會逼著所有醫生把圓運動這一件事搞清楚，坦白來說大部分的醫生沒有把圓運動做好，即使中醫界也不見得了解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想釐清兩個，推廣米食非常多的朋友做這一件事，甚至也有引進一些更多的米製品的做法，因為有一代的人早餐是吃美而美，希望在食農教育的過程，讓大家恢復米食，這個是滿大的勢力，但是不是用圓運動的體系，也就是麩質會導致過敏或者是米食是比較平衡的營養，也就是營養學的體系。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>其實它可以結合，因為我們自己診所也有在做，我有一本米食譜，米蛋糕不用講，米的所有製品，像我們也做紅豆松露糕，全部都是米做的，我下次寄過來給你一本好了，因為我們知道，這時才推廣米食，所以米食跟這個可以結合，也就是圓運動的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我要問的是方向性的問題，我如果先接受米食對我好，不管我從哪一個方向，你現在告訴我說米裡面有五行的均衡，接下來再告訴我圓運動，這個是很正常的認知過程，這個聽起來是很make sense。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果先告訴我圓運動，最後再告訴我吃米，當然中間有很多別的，那需要的認知成本是比較高的，因為我們看到圓運動不會想到米，你知道我的意思嗎？這個是最大的挑戰。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>我就是搞不清楚，如果要認知圓運動，其實要付出的成本代價是比較高的，意思是這樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>對，因為我們看到圓運動的時候，這三個字想到的是行星，就是一個自轉、公專一，這個本來也沒有錯，因為子五流注，但是跟身體的關係確實還沒有被確立。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>另外一種想法是，並不是講天體，而是在講一種好比像養生運動，也就是某種我們說上、下肢運動，像跳土風舞的智力、體力運動，這個是身體自己做的事，叫運動這兩個字有先天的困難，也就是看到運動的聯想跟你要傳達的核心意思不同。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>如果把名字改了，不要叫圓運動？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是很具體可以想的。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>對象的，把圓運動的名稱看是不是可以改成比較通俗。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少不會想到一些太極拳去，如果想到太極拳，後面再解釋也沒有用，會變成運動是台語台，那就歪掉了。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>了解。但是如果從米食，然後再到五行平衡，然後再到圓運動，或者我們說人體裡面小宇宙？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個就非常work，你的這一整套貼在某一包米的外頭，大家看得懂，如果把米的宣傳單貼在這個想法的外頭，這個是很難接受的。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>像我們自己跟米食上的老闆，也就是大地的老闆，給我們很便宜的加強，也就是米穀粉可以做很多東西，如果你吃了米，人體小宇宙就可以運行得很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>小宇宙滿好的，或者是人體的健康循環或什麼，就是保留圓的概念，但可能不叫運動。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>了解，我就說人體的小宇宙。如果這樣的話，我們如何讓全臺灣的人，對於人體小宇宙的概念能夠非常地清楚，我們怎麼做得到？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想你要搭著大家都聽過的東西，然後在上面去發揮，好比像池上，真的大家都聽過，想到池上就想到米、想到米就想到池上，多一個概念進來，不是往池上連，而是池上往你這邊連。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比說，池上便當上面都寫幾個字，你就要想，到底要放這幾個字上去，立刻讓人產生印象，想到池上、米或者是這個訊息，大家就可以做得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>我們有可能做成類似APP的東西，下載在手機上，就可以知道今天早上答辯不通或者是什麼問題，可能（知道）是人體小宇宙出了什麼問題？大部分做的健康檢查是很貴的價錢、排隊、預約跟掛號，我要做的是比較簡單，隨時可以可行的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最簡單是LINE或者是FB的機器人，一個帳號，但是並不是人，像這邊有一個機器人是真的假的，你加到好友的時候，看到一個問題，你不知道是真的還是假的，你只要轉給他就會告訴你是真的還是假的，你裝APP的問題是還要下載，對大部分的使用者來講是三個步驟，先去商店、搜尋、下載、安裝，但是如果是一個LINE或者是別的地方機器人，其實只要掃碼加好友，大家都會。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>所以LINE的機器人我要做出來嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，現在有很多你只要給他對話的劇本，就可以自動生一個機器人給你的技術，重點是劇本，他跟你講什麼，你講什麼、他會回什麼，你的回裡面又可以有幾個選項，像三選一、二選一等等，這個對話術要先做。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>劇本通常我要怎麼樣才知道寫得對不對或者是好不好？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是找人來測試就好了，如果你找聊天機器人設計的話，其實就會有非常多協助的工作，這裡面會一步步接近手把手教你怎麼樣寫出聊天機器人，這裡面都有一些現成自動回應，如果不知道有什麼可以回應的，就是讓我想想，這一些當然都可以改，這些暫時先不用想技術，這個是先把第一次加入好友的時候想什麼，問了各種問題的時候會有什麼回答，回答的時候可以要使用者帶到哪一條路走，這個就是寫劇本，這個其實不需要用特殊的工具，你甚至用人去開一個LINE帳號去模擬就可以了，也就是可以先是把你自己的對話紀錄，想成自己是機器人跟人討論，這樣子累積一鎮子之後就可以用了。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>還是可以改嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾綺華">
            <p>謝謝你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝，很開心。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
