<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張文櫻" id="張文櫻" showAs="張文櫻">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/朱雨其" id="朱雨其" showAs="朱雨其">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林雨蒼" id="林雨蒼" showAs="林雨蒼">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/郭俊銘" id="郭俊銘" showAs="郭俊銘">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-06-07 總統盃黑客松「搶救水寶寶」赴紐西蘭討論會</heading>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我先說一下，前情提要一下。這一案是因為之前所舉辦的總統府黑客松中，紐西蘭方面希望邀請我們這裡的一個隊伍參加他們的活動。這個活動很類似總統府黑客松，時間三個月，從8/13到可能11/13，這段時間內團隊可以跟他們政府的人一起協作，產出的產品之後參加11月的DEMO Day，要是有入選，會走採購的方式來購買服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
            <p>相關資訊可以看 <a href="https://creativehq.co.nz/portfolio/lightning-lab-govtech/">https://creativehq.co.nz/portfolio/lightning-lab-govtech/</a> 以及 <a href="https://llgovtech.co.nz/timeline/">https://llgovtech.co.nz/timeline/</a> 。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>目前就我所知，活動報名費需要80萬，以及每個人的機票粗估來回4萬，住宿費、交通費、醫療保險及日支費不確定，時間是8至11月的Demo day。目前資訊處已經有提到了，目前資訊處是沒有經費，人事需要有政府單位行文要求徵召三個月及符合人事規定，台水資策會這邊還不確定。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>先跟大家說明一下，因為政委主持的話，我們都會有會議逐字紀錄，事後都會公開。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我記得剛剛張經理有提到一些資策會的狀況，要不要說明一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>資策會負責辦理此次總統盃黑客松專案，很高興因政委的關係，紐國邀請這次得獎團隊參加他們最後一個階段的競賽，讓此專案為台灣數位外交盡一份力。有關本會是否派員前往紐國參與此次活動，事涉同仁工作安排及出國經費，待與主管匯報後回覆。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>另外，是否應考量派什麼樣能力的團隊成員去參加紐國活動才比較有競爭力，如工程師或領域專家，這部分需要討論一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>不管是資策會或是資訊處的同仁大都是數據及技術類專長，代表出去的這三、四個人的組合，再請政委指導。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我先講一下，他們那邊說除了會提供相應的數據之外，他們也願意提供他們的領域專家，所以其實有一點像我們的總統盃黑客松，我們可以開缺給他們的，他們也會幫忙做當地專家的媒合，所以其實我們這邊需要想的反而是我們想要累積什麼回到這一些人身上，而不是怎麼樣才組得成，一定組得成，只是我們希望這樣子用國外的資料跟國外的朋友切磋之後，對於台水未來有一個自主的能力，說不定未來是外銷能力的掌握，這一些domain knowledge或者是國際關係也好最適合累積你們哪一些人的考量，這個是組織性的考慮。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得是從這個考慮開始，然後我們再把其他黑客松的參加者，如果覺得有意義的話，就把它補上，這裡組成一個「臺灣隊」，組成之後，我們可以再告訴紐西蘭說因為我們的組成，所以還會需要他們的哪一些人，這樣他們的人會再加進來，就是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>所以我們先暫時不考慮HTC？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不知道HTC在這一次裡面扮演的角色？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>因為大數據團隊是我們的前任總工程師，我們現在聘請他當顧問，他現在已經退休了，但他持續協助我們處理這個區塊，因為我不懂電腦這一塊，他們一開始覺得在敘述上滿強的感覺，可是後來實作之後，就覺得還是要切入我們這個領域的。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>到底team裡面的哪一些成員要有什麼樣的知識，我不曉得，我可能要尊重羅顧問，如果以台水這個團隊為主的話，我就是要諮詢三個，也就是羅顧問，實際上大部分的程式是由吳界明、廖偉欽兩個同事寫的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>羅顧問有可能自己出國嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>時間三個月會太長。另外，時間的部分我想請教，沒有辦法有一部分可以輪流派駐。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然可以視訊。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>不必那麼長的時間嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對。我們的意思是有意願在那邊，實地面對面交流比較快，不管是累積人脈關係，還有對他實際資料取得的便利性，我想有人在那邊，無論如何都比視訊快。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但臺灣這邊可以有一個備援的team，他們可以約每一、兩天視訊或什麼樣的方式，有一個對話頻道，有一個線上討論的方式與紐西蘭專家也能夠做一定程度比較以文字為主，但是偶爾是視訊的交流，這是沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>所以不需要我們全部到？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有。策略上如果他們覺得這個東西用得到，要談策略聯盟，你覺得相處三個月也有一定程度的互信，這個互信累積在誰身上或哪一、兩個人身上，對你們最好，主要是要考慮這一件事，當然不能完全不懂這個領域，但是他是什麼職位，因為這是屬於你們內部的管理，這我們也不瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>如果是這樣的話，其實更有彈性，因為如果不是三個月都在那裡的話我們單位工作比較好安排。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們建議至少有一個人是在那裡，看到同一張臉，累積起來的感覺還是比較熟悉，但所有其他人可以附身在他身上，這是沒有問題的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>你說像麗錦、哲瑜？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>都可以，就是說如果台水派一個人，麗錦、哲瑜後來發現出國不方便，他們還是可以透過視訊或者是線上參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>實體可能最重要的還是台水的人，至於出一個、兩個或者是三個，我們完全尊重台水；但至少還是要有一個人，如果只出一個人，那個人角色會很吃重，因為他不但要做協調，他還要做聯絡，但沒有關係，這個我們都尊重，這邊確定了，我們再來徵詢另外這兩位的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>哲瑜的部分，昨天有先了解，他有意願。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>太好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>如政委剛剛所講，不用每個成員三個月都在那裡，這樣內部人力好調配就比較可行。我記得整個活動前期有一個禮拜的輔導，也許可以先去參加輔導課程，了解狀況後可回國以視訊的方式與團隊討論進行。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK，所以他在這邊的工作，比較不能在紐西蘭做，比較不能視訊做。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>這需要與他的主管討論後才知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK。如果台水最後派的人是一、兩個人或者是三個人都完全沒有工程能力，我們就從資訊處或者是資策會補，那個是必然的；但你們派的人是有工程能力的，確實有可能也許是他們去，但是只參加一部分，其他就用視訊，這個也是可以的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>然後Demo Day還要再飛回去？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>各種各樣，機器人、全息投影，我們有各種各樣的方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>我想知道台水有沒有資訊人員可以寫程式的？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>如果可以這樣的話，我可能會讓他們輪流在那裡一段時間，有可能大概是兩、三個人輪流，都有人在那裡駐點，因為我們可能還要跟紐西蘭確認，像水公司的系統跟管網有多少設備等等，我們可能要先詢問好、確定好之後才可以切入。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最好是今天，可不可以給我們他們想要問的key問題，這樣問一下你們就會知道了。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>好。那就下午，我們再找羅顧問一起談一下，也把偉欽也找來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講你們會需要兩個（部分）：第一，你們會需要紐西蘭給哪一些資訊、資料；第二，你們這邊有意願的、能夠駐點的人有幾位，你們打算用輪替的方式，是一個人在那邊或者是兩個人輪或者是三個人都尊重，我們都尊重，只是給我們一個想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>我可能會讓三個人去輪，這樣對我們公司的業務不會那麼大的影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>在那裡有一點時間可以重疊，不論是工作上或人的聯繫上，因為這個一定要跟水的工程系統能夠連結。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那就這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我不確定是不是需要一個人在那邊從頭跟到尾。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果他們是三個人輪的話，我們就要考慮資訊處或者是資策會，看有沒有可能一個人是找不到的；如果臺灣隊從來沒有人在那邊，其實溝通上是有困難的；但是台水這邊是偏好三人輪調，我們再想其他的部分是不是可以有人從頭到尾在那裡，這個都沒有關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>張哲瑜這一次是不是在我們「水寶寶」的團隊裡面就參與了？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>是，他寫了一個聊天機器人的程式。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>麗錦是做什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是拿了他們小區的資料寫了一個人工智慧的預測器，預測水的流量，如果預測的結果跟實際的不同，這樣就表示有漏水，所以這個是做迴歸分析，就是機器學習。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>將來水公司有擴編，也可以考慮。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>可以啊！可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得他們都有滿多貢獻的，當然如果台水這邊決定完全沒有任何一個人在那邊駐點的話，我們就會開始考慮這兩位有沒有……如果台水有的話，這兩位就比較ok；這完全沒有壓力，如果你覺得三個人最好，那就是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>我跟他們溝通、討論一下，時間最許可的是羅顧問，但我不曉得他英文會話溝通的能力，專業上大概比較沒有什麼大問題，工程上又熟，所以對水公司的狀況，他可以瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>英語的話，我們也可以問紐處有沒有可能配一個翻譯之類的，如果有實際的需要都可以提出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>他們工作的地點是在哪裡？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是在奧克蘭的樣子。我明天會確認他們的工作地點是不是可以自己選擇，不過我看起來因為這個是政府的黑客松，所以他們搬到威靈頓，因為他們政府的行政機關大概都在威靈頓，這是他的政治中樞，所以這就跟我們最後要搬到總統府頒獎是一樣的道理（笑），但是是不是三個月都在威靈頓，這個我不能確定，我明天會去問。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>我跟政委報告，因為麗錦是編制內的公務人員，所以還是要問人事處的做法，畢竟這項工作跟我們現在的業務並不是那麼直接相關，當然國家整體政策上如果有需要，依照人事處那邊公務員既有的規定處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是行政院內的人事處？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>對。怎麼樣處理，人事處應有相關規定。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有問題，這個我們去瞭解一下。所以哲瑜看起來是有彈性、最ok的，只是資策會看工作安排的問題而已？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>待我回去與主管討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不是還有兩個政大的學生嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們有什麼貢獻？有人知道嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>應該是做資料分析。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>我不曉得，可能要問他們幾個，因為他們一起工作的時候，如果是以台水為主體的team，可能要問哪一些人的實力、技術與貢獻度，畢竟我們已經做了快一年了，所以累積滿多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還是以台水為主。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>我再請教他們，這一個team裡面哪幾個實力很夠，哲瑜、麗錦都沒有問題，我來確認一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>排一個序給我。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>我們需要紐西蘭那邊提供供水、自來水系統的資訊？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個就是domain對domain了，你列得出來，我們明天就可以討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>這個是供水還有什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可能還有別的，下午他們整理一下我們才會知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>是。台水需要了解就是供水系統，需要瞭解自來水公司或是公營的話，有可能是水務局，因為英國體系的國家，可能自來水（淨水）、污水兩個合併在一起，所以就是水務局。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>英國體系是上水道跟下水道在同一個？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>對，有可能，像我們去印度、印尼，基本上就有一個水務局。印尼好像不是，馬來西亞是。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>英國體系？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>英國體系的好像就是上水、下水都歸水務局。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>好像有一個中水道。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>中水道大概就是雨水的，就是另外的。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>飲水跟用水是分開？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>對，飲水跟污水處理結合在一起。日本有一些城市是合併在一起的，有一些城市像東京很大，所以是分開的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>像經費跟人事的部分，董事長這邊（想法）？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>其實我們也沒有經費，我們公司去年的整年出國預算只有89萬，今年我要求增加，我們可能跟部裡面報一下，看是不是讓我們超支併決算，如果可以的話，我們來處理這一個部分，我們公司的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果需要我們對部裡面正式說什麼再跟我講。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>也可以，好。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>人事的話？有沒有需要幫忙處理？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>或者是你們決定就好了，好比像三個人輪調？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>人事的部分我們處理就可以了，如果羅顧問可以的話，我們就是請他去，基本上我們還要跟在地重疊，所以我們可能不會那麼長的時間，甚至讓他們一個人去半個月，看看是不是有一段時間是三個人都可以重疊的，也就是最後那個階段是三個人重疊或者是怎麼樣，就是平常用視訊的方式來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>所以報名費80萬元就是台水跟經濟部報？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>我們會跟經濟部相關單位申報採收支併決算方式處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>機票的部分，可能到時各自請……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>每個單位自行負責。資訊處如果要徵招的話，我們得想辦法跟機票一起解決，像跟外交部之類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>我們並沒有這樣的預算，我們處沒有出國計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我們沒有預設到資訊處會跑去紐西蘭（笑），但當然不管亞太司或其他合作的朋友……不過是有可能，我回去看一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>住宿牽涉到住的地點、工作的地點，所以我們一次跟紐西蘭問清楚，這些最基本的資訊確定之後，我們再跟紐西蘭處去找。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>關於交通、醫療保險及日支費的部分？交通不確定是不是要租一台車。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這些我們明天一起問，我們付的報名費裡面有哪一些東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>日支費用的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這可能還是跟機票一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>我們可能會跟他們講，因為公司預算不足，大概就是那邊基本的生活費，每天的生活費提供補助無法依例行國外出差方式辦理。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>人總好像有一個規定，一定期限以後是打幾折。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>前幾次去的時候，當地的僑界的社團非常熱情，我記得有消費不太貴，但是品質很好的，臺灣朋友開的餐廳，很多都是要靠僑界的朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>人事的部分，資訊處是需要我們再找人事處確認一下，如果可以的話，真的假設要三個月或過一段時間，需要找一個方式來出公文徵招，看人事處這邊的意見，經費的部分是沒有的，所以出國的經費，可能要我們這邊幫忙爭取，日支費的部分看規定怎麼樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>台水的部分會是讓羅顧問在那邊駐點，可能會需要紐西蘭那邊協助出翻譯之類的。台水這邊會找人跟那邊輪調，最後9月的時候，可能一段時間，就是Demo Day那一段時間，就是需要都在那個地方，這一些經費包含報名費80萬，機票的部分（日支費的部分），台水目前會再跟經濟部報說是不是用專案的方式處理，人事的部分就不用我們特別處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>資策會的部分，也就是張哲瑜本人也有意願，但經費的部分資策會要再爭取。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>我補充一下，經費的部分跟停留的時間有關，若是7-10天就比較容易處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最多到10天？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>這個須要再確認。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這可能還是要確認一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>像剛剛提到若要駐點三個月，相對要投入的資源就較多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒問題。第一，現有的制度是到幾點，這個要跟輪調的時程做一些搭配。第二，超出這一個部分的，有沒有機會專案爭取，如果沒有的話，就說沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>我們內部討論一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>人事的部分包含簽辦，機票的部分、日支費是資策會要出。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們請羅顧問說HTC或者是政大學生有哪些是我們竟然不知道有非常特殊的表現，他覺得跟著他去就很安心，這樣我們當然再找政治大學跟HTC，如果沒有的話，這兩個部分我們就不接洽了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>剛剛有說，地點是在威靈頓，紐西蘭目前會提供數據跟專家，但是key問題是要台水在今天（下班）結束以前提供給我們有哪一些問題，如果有英文翻譯是最好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有的話，無所謂，他們那邊也有人懂中文。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>OK，看起來是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>時間的話，好像8月15日才開始的一樣，我們請他們往後調，他們自己覺得協調上比較充分，所以整個時程都往後，所以這個部分還是要對齊一下，8月13日開始，11月13日左右demo，這個是他們評審，有一點類似一百隊（選剩下）到二十隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>所以時間往後了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不是，應該是說他們從類似到決選十隊到輔導的中間，他們有稍微delay一下，一部分的原因是有國外的參賽者，一部分是等我們，另外的部分聽兩個國家有興趣，他們那邊是已經決選出八隊來，然後就跟十個一起開始，可能是8月13日至11月13日。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我之前看不是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>7月之後就沒有特別做什麼事。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>我們之前跟他們聯繫的時候，他們說會再往後。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然這樣也很好，7月就多一些時間去瞭解domain，才可以真正解決對他們來講比較有意義的問題，我們先用遠端的方法來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>報名費80萬元，董事長可以幫忙想一下辦法，如果有需要的話，我們再跟部說一下，感謝台水，這是比較大的負擔，錢的部分是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>人的部分，我不知道朱處長有沒有問過麗錦，就他個人的意願？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>他沒有跟我講這一件事，雨蒼打電話給我，我才知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他有參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>他先前有上一個簽，要以個人身分參加黑客松。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>麗錦在總統府拍的影片裡面也有出現。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>（ <a href="https://www.youtube.com/watch?v=yoNgA5LNWOo&amp;t=2m07s">https://www.youtube.com/watch?v=yoNgA5LNWOo&amp;t=2m07s</a> ）</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>他事後沒有跟我提這一件事，是雨蒼打給我，我才知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我是這樣想，就政府的外交角度來講，這一些人當中，我認為最應該去的是麗錦，因為他是公務員，我自己認為就外交的價值來講，其實這一件事並不只是去那邊做技術交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>第一，紐西蘭是新南向國家；第二，這一個案子做成時，我們的公務員跟他們的公務員就有具體的合作；第三，他們的政府部門或者是民間企業，因為我們參加黑客松後，有什麼樣的備忘錄或者是合約，我覺得對臺灣來講都是好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>我們公司那三個都算公務員，我們是廣義公務員。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但同時也是勞工。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>剛剛處長有提到，處長下午還在院內嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>我下午外出開會。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我們方便直接問一下麗錦的意願嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>我也有跟副處長提到這一件事，因為這件事是麗錦個人意願參加。就我們處的立場，這件事跟我們現行業務並不是那麼直接相關，但如果國家的政策需要，我們依規定看要怎麼配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>也會請人事處來討論一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#朱雨其">
          <p>對，因為他是公務員，所以有一定的規定。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我知道，意願要先講，若有各種困難，不能去那邊久，就不用再問了，如果個人有意願，我們今天下午就談這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>哲瑜這一個部分如果有意願的話，我認為資策會這邊除非真的有什麼困難，不然……我們如果要有人固定在那邊，一個人可能真的比較忙，我是這樣認為，最好兩個人，既然台水出了80萬，台水覺得比較適合輪調就輪調，長久在那邊待三個月的，我認為就是資訊處跟資策會的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>我認為是羅顧問，因為他是最知道整個的。雖然程式不是那麼強，但是可以立刻接洽我們team的成員，而且也不侷限於那幾個。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>所以羅顧問是可以在那邊？</p>
        </speech>
        <speech by="#郭俊銘">
          <p>我來努力跟他協調看看。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>哲瑜的部分也是，因為他有意願，其實有意願最重要，如果他不想要的話，就不要勉強人家。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>經費的部分，我在想要請張經理回去，資策會要克服，我直接講，看起來是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>其他的部分，像報名費有了，台水跟資策會在那邊不管是機票、住宿、交通、醫療保險看起來都是公司內部及會內可以自行處理，假設麗錦有意願，人事制度可行的話，去那邊三個月，我們要幫他找錢，聽起來欠的錢是這一筆，其他應該沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>到時住宿、交通及醫療保險，或許我們等人確定之後，就可以請外交部協助，因為搞不好住宿可以幫忙找，大家share空間，三個月就可以降下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>剛剛有提到日支費的部分，我想各自內部不知道有沒有前例，當然公務員是一定有的，我們就各自辦理，資策會應該有、台水就要去瞭解一下，所以大概就這樣，下午就處理麗錦的部分，哲瑜的經費就請張經理多幫忙，如果他已經有意願，這樣很不錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果這樣ok的話，非常感謝大家。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
