<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳家祥" id="陳家祥" showAs="陳家祥">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-12-26 社創中心 第三十七次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>陳家祥</heading>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>我之前有寫過email跟政委溝通，政委那邊去永續論壇的演講，我提了問題，好像沒有機會談，希望可以多談到，我一直在想說就企業來講，其實我們常常想要尋找合適的弱勢團體或者是合適可以做企業社會責任的單位，我在尋找當中，也希望有看到很多機會，比如藉由跟公關公司或者是我們自己認識的合適團體，但是很可惜尤其是有特定目標要尋找的時候，其實不太容易。我上網看一下，臺灣沒有這樣的平台是可以去媒合，像企業端。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像身心障礙者的就業者。我不知道你有沒有看過「臺灣就業通」？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是勞動部直營的，理論上所有的身心障礙者，各種障別有做職務流程再設計的一些朋友會去使用，他們也瞭解到臺灣就業通的知名度並不是非常高，所以最近才辦了一個勞動黑客松，就是要讓各個不同隊伍一起來增進臺灣就業通的可及性，因為有比較好的資料庫，但是大家都不知道的話，也沒有什麼用，所以我覺得你也可以看一下比賽，好像最後也有提出一些不錯的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>資料庫是在的，勞動部自己像多元就業方案這些，其實他們很多都是如果要跟他產生補助關係的話，他也會邀你填到那個資料庫裡面去，像之前障別的朋友最常在哪一些不同的領域服務等等，理論上是有完全的資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>身心障礙是一塊，另外一塊我們找的是弱勢的團體，像新住民，可能比較有困難的單親家庭，甚至是單親媽媽，因為我們很多時候能夠提供的協助是針對女性的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>這個其實對於過去我們來講，舉一個例子來說好了，我們全球有一個專案是Beauty For a Better Life，這個專案最早的時候是在越南，萊雅的同事覺得越南很多女性沒有一技之長，所以不容易找到工作，當然越南在技職教育上沒有那麼完整，所以就發展這一塊，對我們來講的優勢是可以有訓練、產品的提供，所以我們就直接跟越南合作美容技職訓練……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是他們cover的，所以在特定身分裡面，你剛剛講的多少都有碰到一些，我覺得也是可以有一個比較custom合作的關係，要的是這裡面某些族群的其中一小部分，我想也可以直接討論的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>好，我們可以再試試看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為目前次長是很注重這部分的現代化，但是數位服務還是需要使用者的回饋，才能帶領我們去切合使用者的需求，所以我覺得是很receptive，不然也不會辦那個黑客松了，是希望大家盡可能批評指教，然後改成一個對大家好用的東西，所以如果不好用的話，至少有這個決心。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>我們可以以這個平台再多做一些瞭解，我們可以以這個需求來多看看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>督促他們改的比較好，總比自己架一個新的容易，架一個新的你要重新鍵入這一些資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>第二個部分，我想之前也提到，其實萊雅集團本身而言，我們當然在永續上其實持續做了很久，全球的部分在2005年就開始推動2020年的目標，這個上次有跟您提到。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>臺灣的部分是全球活動的一部分，臺灣也做了一些，可是我們發現一點擴大的瓶頸，我們希望可以拉更多跟我們合作的夥伴一起來做，因為這樣效果更好。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>但是我們經過評估覺得合作夥伴在永續的認知上或者是思考上可能還沒有放在現行策略，所以我們就想要辦一個論壇，也就是跟天下這邊合作，上次跟您提到，所以這個部分是……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在有比較確定的規劃嗎？幾日？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>1月24日。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是在台北嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>下午。在松菸文創大樓。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概幾點？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>2點正式開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一直到？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>一直到6點左右。還有一個晚宴，是連續下來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我中間卡一個行程，所以我現在沒有辦法馬上答應你，但是我可以問一下行程能不能調整。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>太好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我有什麼可以貢獻的？或者你們會希望我做什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>我跟政委都很直白地講，我們這個永續論壇其實是第一次辦，對於我們產業來講也是創新的，因為美妝業界比較少這樣的做法，跟天下合作是希望加入更多專業跟讓大家覺得我們可以真正來一起思考做一些事，所以如果政委這邊可以來的話，我們希望讓所有的與會人知道其實臺灣在永續這一塊已經有很多推展、案例，包括我們那一天安排的speaker都會談到這一方面，如果政委有一點時間的話，我們可以再說一下我們的規劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>一個非常有代表性的，政委可以來的話，對於與會者來講，讓論壇在認知上會覺得不是只有萊雅本身，我們自己一直講說要做什麼，其實是整個臺灣、環境，我們都需要大家一起來做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以天下現在跟你們的策展大概有什麼方向？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>是根據我們的需求，因為畢竟講永續的這一件事，就萊雅有四個面向來看，一個是研發的部分、一個是製造、一個是社區發展、一個是生活，所以這四個部分臺灣最能夠做的部分，能夠發揮的部分，當然就是創新的部分，不完全研發，因為畢竟我們在這邊沒有人，另外一個發展是跟社區結合的發展。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>這個其實臺灣一直做得很好，這兩個我們一直有在做，我們也想要繼續做，而且覺得夥伴是可以一起來做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>我講創新的部分，因為臺灣雖然沒有研發、也沒有製造的工廠，但是我們還是有很多地方會使用比較創新的方法去做，舉例來講，我們在壓克力的使用上，臺灣這樣的美妝產品是百貨公司，百貨公司有七個品牌，我們非常多的櫃，然後會有非常多的壓克力，我們所有的壓克力其實是循環經濟的概念，我們的壓克力一直有這一些，我們櫃上的壓克力，必須汰換的時候，或者是有新設計要用的時候，我們就把這一些回收，回收到壓克力廠商，處理後重新再做成新的壓克力給我們，我們是百分之百地完成。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>這個部分的概念我們也希望多推廣，不見得是壓克力，也希望在其他的材料也可以按照這樣的方式去做，也就是比較偏向循環經濟的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>第二，一些講起來很簡單的事情上，但是其實業界還沒有那麼多的人做，像我們的陳列架，因為美妝的產品，我不知道政委常不常去逛。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>年輕的時候會逛。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>我們在開架的通路上，我們會做很多不同促銷的陳列架，不管是新產品或者是特殊的promotion，因為汰換一直都很快，所以我們只要有新的campaign，我們就會做不同的陳列架。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>那些陳列架為了要符合品牌本身的需求跟產品的特性，所以是五花八門，可能一、兩個月後就全部丟掉，然後再做新的，這個其實是非常大且不環保的浪費，因此我們跟廠商這邊研究有什麼方式是可以做出公版的陳列架，而這個陳列架，只需要換某些地方就好了，像插卡或者是某些地方，這樣子是可以一直留著，到不堪使用為止，其實這樣子就省了非常多。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>很多人認為這個有什麼？不是本來就可以做嗎？本來背後有很多小部分是需要花時間、力氣去做的，我們也很高興我們的廠商願意跟我們做這一塊，包括新的公版陳列架其實是整個壓扁。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>像屈臣氏架起來之前是扁平的，所以在運送當中也是一個減碳的方法等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>這個部分我們希望跟通路商，我們這一次邀的多方利害關係人裡面，有滿重要的，大概有5、60位都是我們的通路商，不同通路的通路商，主要的通路商，然後會有我們的供應者，當然還會有一些其他對我們來講很重要的stakeholder，像政府相關單位、學術界、媒體界的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>像這樣子的概念，我們希望至少先讓我們的合作夥伴們，覺得原來是可以這樣做，因為他們可能不太知道我們在做這一些，因為接下來我們想要再繼續推廣時，會有繼續跟他們個別不同通路商的特性去溝通，像我們有一個通路，以萊雅來講，我們以通路來分，就是四大通路，像百貨公司有開架，第三個是醫美，藥妝跟醫院。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>第四個是沙龍，像沙龍這一件事，我們在國外有一個很好的案子，也就是省水的裝置，我們跟沙龍業者合作，因為沙龍用水非常多，可能有一些小小的巧思設計就可以省掉很多水，這個是雙贏的做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>我們突然跟合作夥伴這樣講，他們一時間不見得會馬上catch到這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>需要一些公信力出來說這個是值得做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>是，所以我們在那一天多方利害關係人的規劃上，我們從一開始會先講全球在永續上做的目標及進度是什麼，因為針對2020年，很久以前有省水50％省電等等，也有progress的數字在，所以這都可以share，還有臺灣做了一些什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>接下來像keynote speaker的部分，第一段的keynote speaker有三位來談，概念是偏向探索循環經濟的，前面10分鐘會有Re－think，是談海廢的，我們跟他們有一些合作，來談一些臺灣在廢棄物的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>第二個部分會有水越設計，談如何從廢棄物可以變成融入設計裡面，也是循環經濟的一個概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>第三個部分會是Bago——我不知道你知道不知道——他們專門把塑膠袋重整成一個日常可用的用品，這樣一個概念下來，讓大家知道減廢這一件事是重要的，如果不可避免有廢棄物的時候，也許有一些概念是可以把它轉化。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於聚焦是SDG12、13、14，也就是負責任的生產消費循環、永續海洋、氣候行動這三個？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>對，舉例來講，我希望像百貨公司或者是大賣場，是不是可以開始不要用購物袋，怎麼樣減少這一些廢棄物，像空瓶回收等等，就是牽涉到跟賣場合作等等，這個是前面的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>第二個部分是邀請沈芯菱小姐，我們也跟她溝通了，這個是另外一個重點，我們說臺灣做得好的，就是社區發展與扶助弱勢的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，社會永續，並不是只有環境永續。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>其實是共好的方式，我們跟春暉啟智中心合作，這也是很多人不知道，但是就算知道，他們可能剛開始也會覺得不可行，我們很想讓人家知道是真的可行，而且沒有想像中的困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。這個跟芯菱的關係是？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>因為芯菱有做一些跟比較弱勢族群的合作，也許她就是從另外一個角度，把弱勢族群的部分帶進來，等於是一個社區發展。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於是一個脈絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>對。或者是政委這邊有建議的話，我覺得都可以參考。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我先完聽整個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>因為前面我們在講臺灣萊雅做的永續部分，我就會把春暉帶進來，這個是我們一直希望可以擴展，事實上我們目標也很積極，希望可以在2020年提供大概10萬個以上的工作機會給弱勢族群，並不是把員工都換掉，而是靠著跟這一些供應商一起合作，那一些都算在我們努力的目標裡面。也就是說，當然現在的供應商在我們強力的要求下，他們很快就能了解並開始合作，可能也有壓力啦。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們逐字稿都是可以修改的（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>邀請我們的供應商。其實我們有一套非常完整的供應商制度，比如不可以使用童工跟不合法原料來源，其中一塊是要求供應商可以跟我們提供弱勢機會，我們沒有很明確跟他們說可以僱用幾位，但是這個是非常強力希望的目標，我認為不只是供應商，也許其他合作夥伴也可以來思考這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>像Porter講共享價值的這一件事，其實是一個對企業來講非常好可以做的方向，跟社區一起成長，那跟社區一起成長，其實很大一塊是，那一些弱勢團體怎麼樣有工作機會，而且事實上春暉是非常好的例子，也是雙贏。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以第二段SDG 8就是良好工作出發，SDG 9是工業創新，SDG10是消弭不平等，等於是環境核心跟社會核心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概這兩段，全部就這樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>其實有一塊我們也一直希望可以再多講，但是目前為止有一點困難，我們講的是永續生活的部分，推廣永續生活的部分，終極目標當然是所有的消費者瞭解綠色消費。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，這個也是永續教育的一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>期望大眾贊同我們做這一件事。但是萊雅某一個部分很嚴謹，像綠色足跡跟一些相關的數據，我們怎麼讓更多消費者可以更清楚，這一件事還在進行當中，所以我們沒有辦法馬上把這一些東西推出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>但是在順序上會稍微後面一點，但是這一塊肯定是我們將來會很著重的一個目標。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我的貢獻會是在哪裡？對你們會比較好？因為我是要排開時間，而且不一定成功，所以我也要拿一個好的理由去說服科技會報或者是IBM我要去另外一個很有意義的場合，所以時間要調一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>我講這個之前，不知道有沒有可能先聽一下政委覺得？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得很好，因為本來不太可能一場活動而17個目標都談到，那個只有來的人只有腦裡裝滿SDG的時候，才有可能做這一件事，這個是一般性的，就像你們的利益關係人跟特別供應鏈裡面的利益關係人的話，本來就只會聽跟最利益相關的那一個部分，所以我也覺得越聚焦越好，這個是很好的狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我覺得可以貢獻什麼？因為我的工作大概都是在第17項，而第17項簡單來講有三件事，就是確保所有人都知道所有人在做什麼，就是可相信的基礎資料，而這是我的工作作業最核心的部分。有了這一些基礎資料，我們知道全臺灣正在解決社會議題是什麼的時候，就不會再侷限於只能用私部門或者是學界，也就是所謂產官學研社可以加在一起解決一個地方的問題，這個是17.17。17.6是確保在這中間出現的創新跟發明，並不會被非常多的專利或者是其他的智慧財產保護住，而是用一種比較合作分享的方式，確保大家都可以使用這一些創新。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這個是跨部門架橋的工作，所以除非是來的多方利害關係人、非常多不同的部門，最好是之前吵過架的，我的貢獻就會比較多，我就會提一些案例說不吵架了，好好談事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是像你們這樣子比較聚焦的，我這一套並不是很適用，還不如請在供應鏈裡面，很可能話語權特別高的一個人，如果用這樣的方式讓你的供應鏈瞭解這一件事，他們被宣教之後確實會開始調整，我覺得你就不太需要用很多國際數據、影響連評估的方法，用很多老師們比較看重的這一些東西，去說服你的供應鏈，因為靠你的採買跟投資力量就可以做到相同的事情，說不定更好。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>但是合作夥伴並不是靠採買就可以搞定，像一些通路，因為畢竟我們是合作夥伴，不一定很快能夠用跟供應商一樣的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是這樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>我們對supplier可能話語權是比較高的。當然我還有另外一個，除了希望促成接下來跟我們，尤其是trade的部分可以有更多的合作，因為事實上就像我們剛剛所講的，我們的話語權沒有那麼高，如果要move他們一起來，其實不是太容易的事情，因為畢竟所有的trade看的都是成長績效。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。除非消費行為改變，不然他們為何要改變？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>是。我們這一塊根據我們的瞭解，我們去談這一些他們覺得萊雅滿有心的，但是我們希望有一個比較大的宏觀看法，像政委這樣的角色，包含臺灣這樣的狀況，包含SDGs等等，像更宏觀，比如在您的位階上對他們來講這一件事整個在臺灣當中，如果你要在這裡做生意，這個是非常重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有接觸過101的宋文琪老師嗎？也就是社企循環基金的主持人，她之前在101會把這一種社會價值，會自己去帶這一些團隊，然後給一些快閃隊等等露出的方式，大概就是要說服傳統經營空間的這一些朋友們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你帶進這些價值，很多人會為了這一些社會環境價值專程來這邊，對外面有一個外溢效應，還特別做了一個中秋節的大禮包的策展活動，你們之前有沒有接觸過？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>還沒有，但是我們有聽聞過，希望未來能多請教。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是「社會福祉及社會企業公益信託循環基金」。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>政委您提到的意思是也可以談這一方面的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，一方面是論壇，因為有一些很具體可以分享的案例，就是這個對消費行為的改變或者是在輔導這一些品牌合作時看到了什麼，我覺得也許會願意放下，這個是一個可能性，並不是你們一定要有。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>但是我們也滿希望可以有機會，因為我覺得滿難得兩邊的經驗都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其他的，我想天下的議程已經確定了嗎？我是在最前面、最後面或者是中間？怎麼樣會比較好？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>要看政委您這邊的看法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們的目的是？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>因為本來是擔心您的時間如果不夠的話，可能在前面的貴賓致詞，如果您願意一路坐下來到結束的話，我們在最後的部分……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您是說1點30分開始？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>1點30分開始報到，然後正式是2點開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我2點到3點有一個很小的window，所以如果只是跑來講半個小時的話……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>倒不是完全不可能，但是我得排開事情。你們覺得真的只是講10分鐘也有幫助的話，我是願意協助。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>謝謝你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只是內容可能還要再多討論一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>因為10分鐘畢竟能談的部分不能深入，我覺得最理想的狀態是，我們就保留一個完整的半個小時，讓政委來談我們剛剛所說的部分，當然也要看政委這邊可否重新安排。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你們還是覺得有比較完整的時間，這樣比較好的話，我再回去，因為我的行程並不是我自己在排，我再跟我的團隊討論一下，你們是不是把時間、地點等等再用email的方式告訴我。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>好，謝謝政委。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>我們當然也希望這個在美妝業界是創舉，其實我們也不介意別人會follow什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>越多人做越好。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>也很歡迎拋磚引玉，真的非常謝謝，非常期望這個活動很順利成功，並不是為了一個很實際業績上的關聯，而是真的就是永續上的，在我們的規劃裡面，前面第一階的部分，希望順利的話，後面就可以一直推上去。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>另外一件事在email有提到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我看了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>在一些法規的牴觸上會妨礙我們，就是春暉的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我都看了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>其實我們有加入ECCT，然後在台北市公會這邊也是有參與的，不管是透過哪一方面，我們目前所得到的訊息是，其實衛福部對這個部分似乎比較堅持，調整的可能性比較低。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>因為我們一直在宣傳像春暉可以合作二十年以上，比如我在台北市化妝品公會，也跟所有的會員溝通這樣的事，他們也非常認同，他們也覺得有機會來做這樣的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你直接回去改《化妝品優良製造管理準則》嗎？因為這一段是從那邊來的？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>就是施行細則的部分，因為除外的部分只有當我每一個產品都貼完標，我要做一個小組裝的時候，我就可以把這個工作給不是GMP相關的單位去做。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>可是因為我們現在跟春暉合作絕大部分，他們最大的工作量是貼標這一件事，如果貼標的這一件事沒有辦法被排外的話，他們只剩下一點工作，因為畢竟不是很常在做這一種組裝的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要的是在第4條這邊「或」前面加一個逗號，全部就是這樣嗎？或者是要組裝前貼標籤？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>組裝前，因為組裝的量很少。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我看的是公告版。公告版其實字樣已經不一樣了，這個已經公開預告了，在Join平台，也就是國發會公開討論的這個平台，我是在那個平台上找到的，所以我不知道你們這個版本是多新，因為我們這個版本是12月26日，也就是今天，所以這個版本的文字，我覺得其實比最早你給我的這個，要來的鬆一些了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>像組裝或者是加貼標籤。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你看，沒有組裝後了，把「後」拿掉了，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>對。因為我要的是組裝前，我們所有的產品都是直接進口，然後每一個都是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這邊沒有講前後，所以這個看起來，已經把你們的訴求涵括進去了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>我們成功了，我很訝異。因為我們在12月初的時候，得到的答案還是不行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道，這個你信裡面有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我沒有做任何事，不要覺得我拿credit。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>我們可能持續溝通，還是有一些項目。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>太好了，所以是有滿足。如果要在這個理由裡面講得更清楚，或者是需要加標點或者是怎麼樣，反正就找公共政策網路參與平台，也就是「join.gov.tw」，然後就是預告《化妝品衛生管理條例施行細則》，如果還有一些問答的話，這一些都可以公開問答的，而且還有61天，所以可以慢慢來，我看這個字樣已經滿足你們的訴求了，所以如果只要釐清、澄清，他可以公開回答你，而且公開的好處是大家都已經看到了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>我們都沒有想過。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很高興今天來找到我。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>謝謝你告訴我們這個好消息，太好了（笑），這個部分就等於解決掉我們的問題，不然本來還在想說是不是要聯合一些弱勢團體再進行溝通，太好了，謝謝，因為我們也希望這樣子的事情可以再去推廣更多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。尤其你們1月就要對外講，那當然會有人聽到，就發現法令不准。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>對，我們當初很怕這樣子，覺得很尷尬，尷尬是一回事，但是真正擔心的是春暉已經工作了、一起合作20幾年100多位的這一些好朋友們，因為在組裝的話，用不到10個人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒事了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>太好了，謝謝你，聽到這個好消息，覺得大部分都講完了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那就這樣子，我更確認一些時間的時候，我是直接對你嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們天下的夥伴有窗口嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳家祥">
            <p>還是問我們這邊，我留一下名片。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
