<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳東晏" id="吳東晏" showAs="吳東晏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張勝窗" id="張勝窗" showAs="張勝窗">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張寒瑋" id="張寒瑋" showAs="張寒瑋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曹立榮" id="曹立榮" showAs="曹立榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李明玉" id="李明玉" showAs="李明玉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/殷駿業" id="殷駿業" showAs="殷駿業">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/胡舜元" id="胡舜元" showAs="胡舜元">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭淑麗" id="鄭淑麗" showAs="鄭淑麗">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃世偉" id="黃世偉" showAs="黃世偉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃敬峰" id="黃敬峰" showAs="黃敬峰">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-02-14 社創中心 第十次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>吳東晏、張寒瑋</heading>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>我們是臺灣無條件收入協會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>請坐。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最近還好嗎？有要辦公投嗎（笑）？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>（笑）正在討論中，這一本書是情人節禮物，這個作者是基本收入全球網的創辦人；我們協會創辦人叫做徐萍，他現在也是美國公民，他奔走國際，也有參加這個大會，他覺得臺灣滿有潛力在基本收入這一塊，因此他覺得在這一塊土地上辦了這個協會，我們是裡面的成員。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>在3月17日、18日也有徐萍的努力，我們邀請到基本收入的瑞士公投發起人來到臺灣，3月17日希望可以邀請唐鳳那一天可以出席，也可以跟公投發起人交談一下，這個是我們今天的第一個目的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>也是想問唐鳳，其實有耳聞您之前已經有理解基本收入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>所以想瞭解一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>UBI在這邊有很多支持者。我們青諮委員會提過UBI的案子，就連社創中心也有某位工作人員，在臉書上公開挺UBI。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>那是我（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>原來你是在暗示（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對（笑）。我們現在社會創新的想法，像空氣品質感測器的連線，當然也解決了一些社會問題，但是比較不是完全、徹底、底盤結構性的。它解決的是這個結構造成的一些問題，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以對你們來講，當然可能不夠激進（笑）；但是我想還是要循序漸進，先接受這種比較溫和的社會創新，然後才能再進一步、迎接更大的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我記得之前青諮會前會上，有討論一些學習型弱勢學生扶助的方案。這個方案當中，本來在這個方案的字樣裡，有寫「為了導正弱勢的學生不要有不勞而獲的心態」等等字樣。於是就有青諮委員說這個措辭是不對的，因為「弱勢」是結構性的東西，並不能說讓他有跟別人一樣的求學環境是他「不勞而獲」，因為其實從某個角度來講，這是社會欠他的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果講「不勞而獲」的話，感覺好像他在享福，但是根本沒有，只是提到跟別人一樣的水平而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這是很多工業時代的觀念要導正。你看，就連這麼溫和的地方都有爭點了，何況UBI就是徹底這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>因為它是說：「我想要成為一個大方的人，我必須要有資源。」他手上已經有資源，跟我手上沒有資源，我的人格塑造就會不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>因為我沒有辦法變大方，大家會覺得我不提供資源就是吝嗇。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>我覺得基本收入更好的是，柏油路上有一個坑洞，而現在的社會福利是誰掉進去就去救他，如果可以把那一條路從基本上鋪平的話，我覺得這個是人權正義跟人道關懷兩個很不同的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。所以目前的社會，只要情緒上將不勞而獲看作是負面的，那這個就要先翻轉，這是一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外，我們做很多事情的時候，也會有人說要排富。像生育補助或是很多補助的時候，如果繳稅的稅率高過某％，社會上的感覺會希望不要納入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但他們生小孩也是很累。其實並不是中產階級生小孩就不累，大家生小孩都很累，所以一方面，所謂的排富，是不是真的只看財富？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>二方面是有一些是基本的東西，其實不應該從富不富去看，因為從另外一個角度來看，像你剛剛講說掉進坑洞裡。那是不是他身高比較高一點，我們就不幫他？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們做UBI，是同時要解決兩方面的疑慮。它既不排富，又可以不勞而獲，這兩個都算是社會上比較敏感的神經。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們可能要從很溫和的一些補助方案，讓他慢慢不排富，然後透過社會福利的設計，慢慢讓他感覺上沒有不勞而獲的問題，這兩個東西要慢慢逼近，才能到UBI這裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>唐鳳的建議是要去考量社會情緒的承載力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就這兩個情緒。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>但是在這方面，會建議我們協會去做這個嗎？因為我們不是宣傳就直接要做基本收入，也不是說一個月1萬元，我們希望有漸進式的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>在這樣的路程之中，你會建議我們的協會有什麼樣的方向嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想不太可能直接改變一個人的觀念，但是改變一個人對某個觀念的感受，這個是可以的。這就是為什麼像g0v零時政府，每一次辦活動的時候，可能九成的預算都花在食物上，因為你過了兩個月，研討會聽到什麼都不記得了，但是好吃的東西會記得（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你如果是投入這一種讓大家感覺好的，或者是我們這個社創中心要設計出比較舒服的樣子，重點是你接觸到新觀念的時候，如果是在一個又餓、又累、又冷、又下雨的時候，大家對你這個新觀念就敬而遠之了，不管是再好的觀念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我覺得要多讓大家看到UBI的時候，腦裡的聯繫到是很舒服的環境或者是很融洽的互動或者是很好吃的食物，大家慢慢潛移默化之後，就會願意去考慮這一個概念裡面有意義的部分，這樣才能去平衡剛剛講對不勞而獲、排富仇富這兩個部分不舒服的情緒。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>但是有趣的是，這樣新觀念的發想，在新觀念出現之前，我們有一些試辦上要說服人家，要試辦才會有一些成果，但是我們在第一次提案的時候得到一些回應，也許等待芬蘭或者是歐洲國家有試辦，然後有經濟上考量之後來臺灣，我們再針對他們作預算的規劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>但是我的問題是，為何我們都要等到其他國家出現成果，然後政府再來去衡量，而不是我們自己先做，我覺得臺灣很害怕第一名，都會先看看國外紅回來的東西，然後再去看，但是我們自己政府也可以當第一名，也許類似同志婚姻之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你接觸的是行政體系，他當然跟你這樣子講；如果是立法體系的話，很多人並不怕當第一名。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外還有司法體系。臺灣也有很進步的釋憲案，如果不是世界第一，都是亞洲第一的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我要講的是，因為行政體系天生有一個需要讓社會平穩運作的職能，所以會怕說提一個高風險的，又影響到全民的，立法體系會歸責於這個行政體系。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此當你要行政體系去創新，而又沒有已經獲得立法、司法同意的時候，這個時候行政體系當然會是說，等外國做好了來說服立法委員或者是大法官。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果你的窗口是代議的體系，本來就是要幫助人民去提出先進概念來解決社會問題，這個時候我覺得代議的這個體系，反而在臺灣的傳統上很願意提出；甚至以同婚為例子，大法官釋憲之前，行政院做出版本之前，立法院就已經提案了，他們都是在最前面的，因此我覺得你們倡議的話，還是往代議體系走比較快。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>但是代議體系面臨的問題是，有所謂的大黨跟小黨的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>現在的狀況也是這樣，也就是有意願去考慮，其實也理解為什麼大黨會不願意，因為大黨會站在維持現在的安穩，也就是最多數的考量下，因此不願意直接會跟基本收入作基礎。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>因此這一點就代議上，我覺得在政治結構上，不一定是在我們推基本收入會考量的，但政黨上會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你一下子提到立法院的全國層級當然是這樣，但是像我們看到很多離島博弈公投這一些是比較小的區域，而且在小的區域比較不需要考慮到本島的狀況，等於是當地的人自己決定就好了，這個時候許多傳統上認為的小黨（像樹黨、綠黨）反而在那邊有滿高的發言權。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我當然不是說你們要在離島推基本收入，但我的意思是，你挑一個戰場，而這個戰場是比較沒有你剛剛講的大黨，完全把論述權都壟斷的情況，在那些小地方推，我覺得比較容易成功。</p>
          </speech>
          <speech by="#張寒瑋">
            <p>所以政委的意思是，我們如果今天先從小地方？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>里長（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#張寒瑋">
            <p>我覺得里長確實是一個有趣的方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對啊！或是公寓大廈管理委員會主委，還可以更小。</p>
          </speech>
          <speech by="#張寒瑋">
            <p>因為UBI其實裡面有滿多不同的聲音，也有一些人認為如果今天UBI並不是一次性大範圍做的話，可能呈現出來的效果有限，因為UBI執行之後的後續效果是，因為大家現在都有了，可能會造成一些傳統價值觀念上的變化。</p>
          </speech>
          <speech by="#張寒瑋">
            <p>如果今天這個地區不夠大，裡面的人可能還是要出去外面，面對那一些沒有受過UBI改變的價值觀念，可能就比較不容易成功。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，所以當然是要挑一個在交通上或地理位置上相對來講是自給自足的經濟體，這個理論上大家都同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以不管是離島也好、原鄉也好，或者即使是在都市有很多pocket，那個pocket因為地理或者是什麼樣的關係，就是以當地的社區、經濟為主，如果已經有合作經濟或者是社區經濟的傳統，你在這上面架UBI，這樣就比較容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我自己之前住很久的新店花園新城，其實連自己的社區貨幣都有發行過，像這一種其實是非常前衛的、有社區經濟想法的人，你在上面架UBI其實就很容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果你現在是說好比像這一區，你說服了像空總所在這一區的里長，當然不可能，因為工業、商業、農業的所有部分都跟別的地方有非常多的交流，人口遷移也非常容易，大部分的人根本不是設籍在這裡，根本不可能推UBI。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是相對來講，住的人、設籍的人重疊比較高的地方，跟外界比較沒有來往的地方，我覺得比較有機會。</p>
          </speech>
          <speech by="#張寒瑋">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#張寒瑋">
            <p>我想要請問一下，像剛剛提到代議的部分，其實剛剛東晏也有提到大黨跟小黨，我個人認為，不代表臺灣UBI的立場，我覺得找一個可能經濟跟地理可以相對隔離性比較強的地方去實行，這個是很不錯的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#張寒瑋">
            <p>如果要同時併行代議這邊的可能，也就是去影響他們的話，政委不曉得有沒有什麼建議？在代議這一方面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實行政院沒有辦法指導立法院。不過，可能會有一、兩個委員比較同情或者是比較願意瞭解這個狀況，在之前不管是立法院或者是縣市議會都有同樣的狀況，也就是會提一個案子，而這個案子也知道不會過，但是這個是教育性質的，在找人連署的過程中，先讓大家知道有這樣的想法，可能領先時代太多，所以不一定會排到委員會去，即使排了也不可能三讀，但等於是留了一個紀錄。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>留這個紀錄的好處是，當年誰提過這個東西，第一個有credit，第二個是每個人都可以回來看這一份文件。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像很多倡議性的，尤其是不分區的立法委員沒有選票考量的時候，很願意提這個案子，所以你們如果要一下子就直攻立法院，我的建議當然是找不分區立委，提這一種根本就知道不會過的議案，但是在過程中去教育，只要有一個人願意連署，就表示有一個人願意關心。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>但是另外一個更感性層面，雖然我們現在是在講現狀制度、有什麼方式，但是對我來講很積極投入是因為在路上看到行乞的人或者是遊民，他們的生命只有三十年、二十年，在這樣的程度之下，我知道我今天施捨他錢，我拋給他錢，這個本身是不對的，這樣的狀況會一直下去，我會提是因為感性層面，會覺得這些人需要，很快做試辦或趕快讓它完成。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，我們做社會企業的另外一個重點是，你看起來像是弱勢的人，我們總是可以找出優勢的方面。這裡面很多當然還是相容於資本主義的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像「黑暗對話」，突然之間在全黑的空間裡，他是優勢，他來引導你；又或者是像我們最近常常講的「點點善」，他們讓喜憨兒畫一些東西或者是做一些足球場，其實在那方面他比我們厲害。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像你剛剛講的街友，比如「人生百味」或者是「翻轉街賣」，甚至可以去做一些類似像充電站等等，也就是說，誠然這都是相容於資本主義的態度，試著去找這一些人裡面對於資本市場有所貢獻的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但為何這個跟UBI並不是背道而馳的原因？你越做這一件事，那個universal的感覺就越強，你不會覺得這些人是魯蛇，而是這些人跟我們一樣都有他的優勢，所以未來推UBI的時候，就不會覺得是不勞而獲。所以我覺得還是有一個階段性。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>但是我們有一個很有趣的，像勞基法在抗議的時候，我的感觸是好尷尬，如果那時政府聽見勞工工會的聲音，也就是不要這樣修法的話，大眾跟那一些勞工會對於這樣的政府跟經濟系統，還是會有一點相信的。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>我們底下成員是支持的，但是對我來講，我會覺得如果今天政府依然故我，就是依法修法到底，那一些工會或者是弱勢者就會覺得失望透頂，他們才會去看看在那樣的體制，的確像資本主義的體制下是不是有另外一個出口，反而那時我們的基本收入資料會變多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對啊！當然，因為憤慨有動員的能力。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>所以分立跟合作有時隨時勢在發酵，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，可是這個並不衝突。大家講的社會企業，也就是大家對於不滿的時候，也是會投予他們希望，因為其實社會企業從很多角度來看，尤其是有團結經濟背景的社會企業，其實就是一個小小的政府，有決定自己事情的能力、跟旁邊斡旋的能力，不用領政府或資本家的捐助，就可以維持他的經濟體，因此一個合作經濟的社會企業做得越好，越不需要政府。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>作為一個無政府主義者，我理想的狀況是所有的東西都是社會企業就好了，根本不需要政府。因此從很多角度來看，我現在在社會企業上做的事情，就是試著把大家對政府憤怒的部分，不管是政府沒有做好或者是一些食安的問題，很可能無法做到百分之百，但與其說都是抵制，不如就是認明有責任、有良心的、有社會使命的這一些生產者，消費者跟生產者只要團結起來，中間往往不需要政府。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我覺得這兩個並不衝突，剛剛講的這一些階段性的社會企業，跟好比跟對政府憤怒而投入UBI，很可能一個人可以同時支持兩個，沒有競爭關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>對，但是基本收入有一點像社會企業，而現在的方式是媒合而找到投資者，但是基本收入是一個改變人文結構，也就是讓更大宗的人有了這一筆資金做想做的事，那時對於社會企業或者是對於新創來講，像我自己開始有在創新的東西，我們就不需要去很努力地找資金，你知道嗎？我們自己可以開始來……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……還是要吧？除非一個月有10萬的基本收入，不然要有一些……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>……但讓更多人可以做……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……讓更多人做更多小規模的試驗，這個我同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你說讓更多人能夠創業，很多時候創業需要的不是只是一個月幾萬，我想這還是不同level的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>因為我們的slogan就是「生活而非生存」，基本收入只是生存的話，當然還是會一樣，但如果可以有生活感的話會更好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果有生活感的話，我覺得那並不是分配的問題，而是這個生產裡面需要用到人工的部分要大幅降低，也就是要用極高度的自動化，去換生活而非生存程度的UBI，這個也是大家對AI或對什麼東西投入那麼多期望的原因。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我想講的是，並沒有那麼快。目前這個程度的AI，就是把一些很冗的工作自動化。一用到判斷力，那就沒有辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>其實是，我們宣傳都講自動化要來，其實無感、沒有效。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得還是階段性，就是在小規模、小地域，也許可以做到生活而非生存的UBI，但是如果是大的地域，以目前的生產條件，真的只能做到生存而非生活的程度，所以我覺得還是要讓大家知道實際的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>那唐鳳有一個時間軸嗎（笑）？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我怎麼會知道這一種事（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#張寒瑋">
            <p>這樣變預言家了。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>我們今天來找預言家。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得每個階段做每個階段的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在要做的是，大家對不勞而獲或者是對排富的這個情緒先慢慢處理掉。因為什麼時候出現一個很大的生產狀況、技術上的改變，我們不知道。說不定明天有一個科學家忽然靈機一動，量子電腦就成熟了、我們現在講的AI都不算了（笑），對不對？這都有可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們為什麼說「社會創新」？而不只是「產業創新」？當創新出現的時候，如果社會還沒有準備好，那就是少數的產業把它吸收掉了。但如果社會準備好了，社會可以整體吸收它，這就是好比像手機來的時候，大家是用手機去做讓大家組織更緊密的事？或者是一直滑兩、三個頻道就看單一由資本市場主控？這重點是社會本來組織的方法如何改變，而不是手機是好事或者是壞事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以UBI也是一樣。就是說等到UBI條件來的時候，大家是不是已經準備好說可以這樣做，或者反而是可以變成，那就是有那一些超級量子電腦的人來決定整個社會？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>唐鳳的意見不謀而合跟另外一個社會企業……那時也是講到要先讓人民相信政府，也就是參與民主，然後當政府去發放做的時候，大家覺得政府並不是亂來，相信政府發這一筆錢是好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，又或者是可以說服人民全部都繳錢給你們協會抵稅（笑），這樣你們就變成政府了（笑）。如果你的公信力大於政府，你的操作就不是讓人民相信政府，而是讓人民相信這個運動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣的好處是：政府不會覺得你們是邪教，所以不會打壓。其實臺灣有一些很大的團體，在做災後重建或者是國際人道救援的時候，其實公信力不亞於政府，再分配的能力也不小於政府。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以臺灣的特色是可以兩條路併進，可以透過代議、倡議的這一些方式，至少讓政府對這一套不反感，但是同時可以透過組織，甚至於現有的NGO、NPO聯合，不管是重視人權、環保、災難救助等等，都覺得UBI可以討論的，至少讓這一些公信力可以大於政府。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>回過頭來，我們3月17日邀請唐鳳出席，這方面是跟黃子維秘書約嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。如果只是致詞，我通常只會錄影，因為對我來講，舟車勞頓只是為了致辭，就比較沒有意義，因為沒有互動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是有對談或者是演講的話，這就要看我當天的時間。錄影的話，我只要早幾天預錄就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>我們是希望你可以來對談二十分鐘。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我們就再請子維聯繫。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>最後有另外一個，也就是最近有一個桌遊，是烏托邦賽局，是「他群設計師」設計的，我有跟他聯繫上，希望可以在3月7日，同時也是禮拜三您在這裡的時候來玩。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！很棒，沒問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>沒問題，就不用介紹。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們可以側拍嗎？玩的過程是互動的，這部份逐字稿沒有什麼意義，所以如果可以側拍的話，我們就拍。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>太好了，不用介紹。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳東晏">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>胡舜元</heading>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>不好意思，現在有自己的名片，感謝唐鳳。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不用客氣。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>我有寫 mail 提到我大概去年開始有在關注加密幣，算是 late comer（笑），不過研究之後發現它很特別，因為它現在很快成長。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>我現在是跟一個叫做 James Altucher 學，他是在美國創二十幾家公司的人，然後就在研究他的 perspective，大概瞭解這件事應該是很大的趨勢，我想您也有關注。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>我看到的是，這大概會成為另外一個科技新貴階層的產生機制，會有很大的財富被產生及移轉，但大部分人是不會 involve 的，就算我們資訊業的，對這個也是滿觀望，我知道還是會很保守，不見得會看好這個東西的發展。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>但是假設加密幣這一件事是 here to stay 的東西，對整個經濟的影響很大，我覺得這應該是海嘯。因此當時在思考的是，有沒有方法可以讓更多的人也能夠讓大部分的人獲利，主要是從這邊開始在想。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>那時想到的是指數型基金，如果有一個東西值得投資，但你可能不知道怎麼投資，指數型基金會是一種滿穩健的方式，這也是 Warren Buffett 唯一覺得可以投的東西，大概唯一安全的是指數型基金。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>開始有這個想法去研究，發現其實已經有人做了，全世界第一個指數型的加密幣基金，叫做「Crypto20」，大概是去年10月中ICO，我其實有參與，其實參與的人不多，大概才1萬3,000人，募集的資金大概是台幣10億，大概差不多這個規模，但反正陸續漲了三倍，現在又跌回兩倍。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>我看到的是，現在有很多跟 crypto currency 相關的 topic 及東西，像做交換是一種、發行 ICO 是一種，但是這邊我覺得有一個很特殊的可能性，如果是一個長期型的累積，這樣基金的方式，因為就是一種懶人投資法，其實也不用管，只要有錢在裡面，只要按照規則不斷run，大盤會往上的話，就會累積很可觀的 value 在那邊，也就是有機會可以成為一般人參與的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>如果這邊又結合了另外一個概念，就是類似一個重新分配，這個東西其實好幾年前就接觸到，那時就覺得是很棒的東西，但是現在這幾年來覺得越來越嚴重，因為看起來有幾個趨勢，也就是中產階級變少、財富差異增加，自動化、AI大概會讓很多人失業，其實很多人都認為是未來的情況，只是 how 跟 when 的問題，大家覺得基本收入是要政府來做、要有公權力來做（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也不一定，其實某些善於救災、救難的基金會也可以做（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>一般可能會想到是政府的事，我的看法一直是政府做這個太慢，而且不會那麼快發生，民間反而比較有機會，像 YC，YC 已經在做 basic income 的 experiment，到2020年。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>我的意思是，那時看到的是有一個 real possibility，我以前覺得這個很好，但是太遠了，可能要我很有錢之後才能做什麼事。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>但是我現在看到這個指數型基金，如果是一個 crypto currency 的 index found 來做這一件事，事實上是有機會的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>跌了就不發了？</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>對，基本上概念是這樣，其實概念很簡單，像基金有分封閉跟開放，像 Crypto20 是封閉式的，已經沒有新的 token，已經關閉了，之後只能交易。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>另外一個是不分配，目的很清楚，就是要 maximize token holder profit，就是這樣，完全是以利潤導向的做法；這當然是非常有價值，the way it should be，基金基本上就該做這一件事，它做得很好，管理費很低，一年 0.5％，這個 fee 很低。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>但如果我們今天要做一個社會目的的東西，可以做不一樣的設計，也就是可以讓它是開放的，但是這個開放不一定是全年，也許每年可以固定，也就是可以加入進來；另外可以加一個東西，pay dividend，這個可以 base on……我覺得要如果長期的話，應該是有 profit 的情況下，就是一年年比較，今年跟去年比，的確有一個新增的紅利，從裡面抽一個百分比，然後來做回饋的動作。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>當然怎麼實現 basic income，當然我在想，一開始可能 join 的人不是那麼多，可能也是一些早期開發者，但是這個 base 變大之後，就可以開始有各種族群來 join，而且甚至可能可以用贈送的方式，就是類似有社會機構，應該可能接受別人的捐贈，等於把這個東西給予一些 individual，讓他們可以 hold 其中的一塊，等於有一個年金的效益。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>具體坦白來講，我現在是很粗糙的 idea，但因為覺得這個東西很有 potential，其實我已經把公司的資源，等於我們不接案了，大概從1月開始在建這個 prototype，我們現在大概完成動作，大概有幾個階段，現在大概是 ICO。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是架在乙太坊上？</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>對。基本上整個模式都是 copy Crypto20，都已經 lay out 所有的 roadmap，我們基本上是做一個類似的東西，但是我有兩個 modification，當然一個是 different purpose。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>現在預計3月的話，這個東西我期待 prototype 應該可以 ready，意思是我們自己私下這些朋友間就已經可以投錢進去，可以看它的運作了，我們當然也會 run data，去看它的成效怎麼樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>像他們 Crypto20 是 hold twenty coins，然後在 10％，他們是有做過實驗的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>基本上我覺得我們可能沒有那麼多資源做這些實驗，想法是今年可以弄出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們要募多少？也是10億嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>我坦白講，我沒有什麼 idea。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就看興趣多大就有多少？</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>對。我的意思是，這個會牽涉到我們要如何做 marketing、對象及接受度等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>規模越小，管理成本越高；這是一個比例問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>對。但另外一方面，我們現在其實就只有我一個，然後再加幾個（笑）……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……瞭解，請當我剛剛那一句話沒有講，繼續（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>應該說我們沒有什麼資源，我們只有想法，我們沒有實際的資源，但是我覺得這個是可行的，我覺得我們是可以做得起來，至少一個基本的 model。之後當然是希望它做得更大、更廣，但我覺得這個可以慢慢 build，這個不急，因為這是長期的計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>所以想要請教的是您的回饋，對於您的想法、看法怎麼樣，一個 general 的 feedback。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>另外一個是比較特別的部分，像我舉例來講，Crypto20 是在開曼群島設公司，而且他們 forbid US……他們是南非的 team，還有開曼群島，這三個國家不能賣了，他們現在已經上交易所了，就可以買了；我想他們這樣做是有道理的，就是怕避免美國找麻煩（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是洗錢防治，一句話講就是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>對。臺灣現在是否適合，我現在的感覺可能不適合，也是要循他們的模式，當然我比較不清楚，坦白來講，我對法律、財經都沒有背景。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>第二個部分也想跟唐鳳請教，有沒有什麼人我應該去談的？就是有沒有適合的人是有興趣加入的？特別是法律跟財經背景的人，當然技術也是，但因為技術我這邊本身多少都可以找到一些朋友，目前最缺的還是財經跟法律部分，所以想要跟您請益這兩個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>先講第一個，如果賠錢不分配的話，其實很難叫基本收入，這兩個概念很難連結起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>是，瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>今天早上才有兩個臺灣基本收入協會的朋友來，送了這本書給我，所以如果你想要多瞭解的話，這個也可以給你（笑），直接送你好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這樣你的措詞上比較有選擇，以後臺灣基本收入協會，我覺得至少在社運圈還會有一些倡議的力量。如果專用名詞的定義弄錯的話，其實是會有一些PR上的負面效應，所以這一本書送你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二件事，我們在臺灣當然不會莫名其妙去禁止新科技。我們現在也有金融沙盒，事實上是唯一成文法裡面有金融沙盒的地區。如果你在臺灣做，然後法律上碰到一些困難的話，目前金管會以我的理解，它是在一個輔導的立場，而不會是打壓的立場，這是臺灣的優勢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這樣的關係，像 IOTA 也是很新的幣等等，乙太坊當然非常多，都在臺灣很活躍，我想直接去他們的一些小聚，我覺得重點還是跟我們混自由軟體社群一樣，要先跟每個人至少都有點頭之交，這個比你跟一、兩個人交情很深要來得重要，你才知道整個社群現在關注的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二件事，法律的部分以我的理解，目前如果你覺得金管會現有的法律卡到你的話，他們現在其實滿需要做金融創新實驗，就是沙盒的例子，所以目前好像已經有十個左右打算申請了，因此如果你覺得法律的你有限制，這個在法律可以挑戰的時候，所以我覺得這個部分不用那麼擔心；當然我沒有辦法評估在開曼群島設好，或者是在臺灣設好，理論上是你們的財務規劃的人要評估，我沒辦法給這一種建議。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外，講財務規劃的部分，因為臺灣也有一些乙太坊的開發者，我覺得這一類的會聽過很多，這個比我們做政策……因為我們做政策或法律，只有那一些被我們擋到路的人才會來找我們的人，其實走得很順的人我們根本不認識。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>（笑）也不知道他們在做什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>（笑）所以我的瞭解有一個取樣偏誤，會來找我就是哪裡卡住。所以你要找很順的，不如找臺灣乙太坊的開發者，他們其實也會一直辦活動，因此他們很順，根本不會來找我們，大概是這樣子，這個是另外一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最後，我覺得指數型基金，這真的是你解釋起來比較容易的，所以至少在說服大家及解釋上真的有優勢。但是有一個很重要的是，為何是這二十個，你知道我的意思嗎？因為幣圈會一直有新的、更炫的東西出現，每一次更炫的東西出現，就會說上一波的太慢、太不穩定、上一波很快會內爆，所以現在不管框多少個都要有心理準備，在新的指數之外出現，這個跟股市不一樣，每天都出現十幾個，而某一天做大的時候，你要有一個多元化的方法。不是某個條件去改，不然就是不達到某個條件，但要說服你的投資者為什麼是這二十個，這兩個可能都要做一些說帖上的準備。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但其他我覺得並沒有什麼太大的問題，就像你所說的基金本來就是這樣子，並不會標新立異到你需要再發明一套新的論述，所以我覺得剛剛聽起來，論述本身是很成立的，至於要怎麼樣在小規模或小地區達到無條件基本收入，我覺得這個書多參考一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>好的，非常謝謝。所以大概建議基本上要再研究的是，也許無條件基本收入跟幣圈的開發者？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，尤其是開發者。因為有投資想法的都會去找開發者，但是開發者不需要主動去找有投資想法的。開發者是優勢地位，他可以挑（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>瞭解，瞭解（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>現在是這樣的市場。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這本書就送你（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#胡舜元">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>黃世偉</heading>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>我們代表優泊訪問政委兩個議題，也是UPARK在做Smart Parking的困擾，第一個是有關於稅制的部分，有關於社區跟一些共有的私人土地，剛開始共享一小時，就被住戶或者是其他人檢舉的話，在日本是一百八十天，Airbnb會被規範成商用稅，但是在臺灣沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只要經營一小時就是商業使用？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>對，這我們研究一、兩年，稅捐處的態度是只要停管處有舉發營業事實，也就是對不特定人，也就是把我的車位出租特定人，人民是自由的，也就是不動產關係，這個是你需要報給你個人所得稅，但不用申請營業相關執照。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>但是停車場不太一樣，所以是對不特定人做相關租賃的行為要申請執照，這個部分針對社區國宅，針對三、四百個車位，稅法從千分之二變成百分之一，大概會漲3、400萬，在國宅那邊，因此我們很難去做，這個是稅制的態度。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>接著是有關於公宅這一塊，因此我們的簡報上有一份，也就是柯P很多台北市的部分，我們在台北市發現兩種東西，我們很有興趣，第一個是大學自有的私有宿舍、地下室或者是車位，但是憲法保障，公辦大樓在民間業者有兩種，一個是大學，也就是台大有很多宿舍及獎勵車位這一些，但大學在憲法自治，所以一個大學我們後來瞭解有兩個校長，一個是校長，另外一個是總務長。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>而總務長就學校這一塊，相關的責任超過他們權限，這個是我們碰過的，在臺灣體制上是一個獨立的司法行政中心。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>我們針對像跨部會，像台電大樓或者是水利局，他們的老闆不會是台北市，所以我們其實已經透過像「亞洲‧矽谷」辦公室去做跨部會溝通，因為「亞洲‧矽谷」辦公室的會長是經濟部的次長，所以有關於經濟部下面的，我們給經濟部大概六個示範點，想要去做溝通，但是還是沒有跨部會。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>因此我們想要找唐政委，這兩個問題朝哪一個部分去作努力是有機會的，因為由下往上，我們碰到的釘子，沒有什麼太大的意願去作相關的配合及示範。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一個，比較像平台經濟的這一件事，我們現在有一個「行政院各部會因應平台經濟發展法規調適參考原則」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>（<a href="https://www.ndc.gov.tw/Content_List.aspx?n=F23B2D7DD35B68FF">https://www.ndc.gov.tw/Content_List.aspx?n=F23B2D7DD35B68FF</a>）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個你之前有看過嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>沒有，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個文件還滿重要的，因為規範了哪一些情況下，你的這個平台業要視同服務提供者，規範了在哪一個情況下，這個平台業只是純粹媒合，有稅應該是穿透的，而不是視為營業，就是平台是否為營業，這邊有這樣的判準。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個東西是行政院的政策，負責制定這個的是國發會法制協調中心，他們可以幫你做跨部會的聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且因為你目前已經很明確知道你要的是哪一條，也就是剛剛所謂適用營業稅的條例。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>是，就是地價稅的條例。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此適用這個原則的是，在國發會的「新創法規調適平台」。這個你之前知道嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>（<a href="http://law.ndc.gov.tw/">http://law.ndc.gov.tw/</a>）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「亞洲‧矽谷」好像也有連到這裡，你有在上面註冊嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>沒有。那時是先從「亞洲‧矽谷」去作部會的溝通，所以我小小的業者也可以在上面發言？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，你按「新創法規調適平台」，因為你看本來的建言，新創法規調適平台這邊……</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>我印象中有看到這個平台。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實很多都是非常小的，像心理師能不能在網路平台視訊？利用四人公司共享平台的服務，是否適用政府採購法？又或者是合法的線上叫車，又或者設備共享，像大學裡面大家比較沒有在用的一些機器，能不能讓民間用某種方式租賃？其實這個跟你的案子都很像，只是當然牽涉到稅的科目是不一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但他們處理這個其實滿有經驗，你可以看到目前會的機關也非常多，「亞洲‧矽谷」是一部分，但這部分比較是專門針對法規，不管這一件事目前有沒有商業模式或者是值得不值得投資，或者跟物聯網有沒有關係，都會幫你處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此我還滿建議在這上面先寫一下，寫了之後，我們至少有一個代號，然後比較容易作跨部會的溝通，也就可以拿來調適你的個案。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你要走top down的話，這個是top down的走法，這個是具體回應。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像心理師的遠距這個例子，是衛福部之前有個案的函釋，不宜隨便做，因為心理師法是有說心理師要在同一個地方執業，但這個同一個地方並沒有特別講清楚個案要不要在同一個地方，因此就產生法規解釋上的模糊性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>後來本來衛福部有一個函是「不宜任意為之」，這樣的結果是大家跑去用別的國家的平台，事實上我們並沒有因為這樣課到更多稅，反而因為你禁止了，大家都去用外面的平台，政府就要承受稅損。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個概念是我們現在一直要讓各部會都知道的，不是你綁住他，國庫就賺比較多，並沒有這一種事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我相信這個你有相當多的經驗。後來衛福部有答應去修法，不管是心理師或者是精神科醫師，因為透過網路去做一些不開業的診查，現在也往放寬的方向去走，我想這個平台還是有一些成效。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我會覺得這樣的個案要走top down的話，反正今天的逐字稿會公開，所以在這上面稍微寫一下，甚至附到今天逐字稿的網址，我們再看國發會法協會如何處理這個個案；至少他們copy別的機關是絕對沒有問題的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>我再重新釐清一下，平台經濟有關於調適法案的草案內容。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>並不是法案，這是行政院內部的要點，所以不需要立法院通過，行政院自己簽了就簽了。（院授發協字第 1072000064 號函）</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>所以很多業者提出A、B、C的方案內容，最後面會被概括上？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>會是逐一檢視。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所謂「參考原則」的意思是，按照每一個業者的實際情況，你去考慮平台提供者跟接收者的關係，然後接下來看平台有沒有決定交易價格與主要契約，平台是不是特許的行業，平台對提供者有沒有重大的影響或控制力的情形，這裡面當然還有資安、消保的所有相關考慮。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>綜合考量之後，就會做出建議說這個平台是穿透性，本身不應該營業，或是這個平台根本就已經等於服務提供者了，應該跟別的服務提供者課以一樣的稅率跟法規，這等於是調適的檢查表。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以前因為沒有這個，所以每個部會都像你說的往最小風險的方式去解釋，我們這邊等於讓他知道檢查完之後，如果放寬的話，像Airbnb不會由觀光局、特定局處去承擔全部的風險，可以有一個行政院的上位指導原則去幫他吸收風險，大概是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>在停管處最大的協商是，像停等空間等，車停下去，可能車一般在騎樓，一般是社區給自己的人進駐，他們認定一般車可以停，而對外為何不能停？因此停管處設計好幾個法案，因為在建照上就已經不合法，萬一阻礙到路人。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>我們不太一樣，我們是單純稅法問題，及想要開發出公有部門，因為我們的科技比較先進一點，就是提供像閘門這一塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我有看到，那其實很有意思。你放在閘門那邊，馬上就變成是物聯網了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>我們現在有幾個個案，也就是標準示範，有閘門在做一些進出。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>另外一個是獨立個案，一個就是停車場，其實我們用得還不錯，只是差一些場域別，公有地非常棒，但荒廢在那邊，而沒有人可以管，像誠品旁邊的合作金庫，如果發現到假日跟晚上，其實就只有放一個守衛在地下室停車場的門口。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>像也有小偷去偷金庫，台電、水利局也沒有任何的教育跟交通的問題，所以我們想要從這一塊來做。剛剛講top down這一塊，希望公有部門配合做，也可以在那個平台上溝通。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。至少你提出的建言，因為目前國發會對法律有一個新的解釋原則，如果過去有個案禁止，現在不能當作循例通案禁止。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>即使有通案禁止的函釋，只要沒有母法或子法的授權，國發會要求各部會，尤其是財政部、金管會把它廢除，目前他們每兩個禮拜就會檢討一次到底鬆綁了多少法案。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你跟公部門打交道，要看現階段的業績是什麼，國發會現階段的業績是讓其他部會鬆綁了多少法案，剛好在這一段時間是比較適合跟他們打交道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>經濟部確實可以管到國營會跟自己的一些法人，但是沒有辦法往別的部會，這也不是「亞洲‧矽谷」的KPI，因此你的訴求就會跟「亞洲‧矽谷」平常要做的業績不完全相符。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>他們確實是有跨部會溝通的任務，但是沒有算那麼細的KPI。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。他們的KPI，主要還是有多少國際大廠、國際聯盟投資等等，主要是人跟資金上的流動，這是他們的KPI，因此法規上如果對這兩個KPI有影響，再來碰一下法規，但國發會、法協是多少鬆綁的件數就是他們的業績，因此他們就比較會有熱情來做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想這個部分你先登入，如果有案號，我們可以直接放在逐字稿裡面，我再請國發會、法協的朋友跟你接觸或瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>我註冊完之後再email。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們都會email你。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃世偉">
            <p>謝謝，那我沒有問題了。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>曹立榮、黃敬峰</heading>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>不好意思，真的有點冒昧，阿峰真的很幫忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃敬峰">
            <p>因為我們公司在六年前，就在這個辦公室地址的那邊會議室創業，那時因為董事長很照顧，全國大專競賽，已有十五年的時間，我是第八屆的參賽選手，剛好跟董事長有一面之緣，也很幫忙年輕人，所以就在這一個小小的會議室免費使用兩年多的時間，他們一直以來都幫助滿多年輕人，裡面不管是年輕人出來創業或是社會企業，之前是做CSR，後來發現一樣可以出來幫助很多年輕人，不管是找工作或者是他們在未來職涯發展上幫助很多，一路到現在已十五年了，十五年前政委還沒有十八歲（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>十五年前，我已經二十一歲了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃敬峰">
            <p>是嗎？你不是三十初頭而已？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我已經三十六歲，已經是壯年了，已經不是青年了（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>其實應該是說有機會聽政委的名字是在郝先生的書上，可能領域比較不一樣，有很多地方，有機會看到政委參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>《如果台灣的四周是海洋》。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>對，因為我們跟郝先生認識比較久，他在第三屆的時候就有參與，也一直滿支持我們，我們當時也幫忙好幾屆台北書展製作影片。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>我們後來想說邀請政委在這個活動，像當天高峰論壇可以跟您是什麼相關的議題，因為阿峰有提醒我說政委是負責開放政府、社會企業。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>確實社會企業相關議題在ATCC一直以來，學生對CSR跟社會企業的關注非常高，我們確實也有一些OB，包括像社企流的陳玟成、大山北月莊凱詠等，還有滿多個在不同的領域裡面發光。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>如果有任何我們可以幫忙的，我們也都很樂於協助，並媒合一些企業的資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>今天我們想說這樣的大型活動，其實政委很繁忙，我們怎麼樣能夠在最合適的時間點可以邀請您擔任一些講師？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是幾月幾日？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>3月24日禮拜六。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃敬峰">
            <p>聽說您有事，但是不知道什麼事。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>我們沒有要佔用很多時間，大概就是一個小時的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不能預錄嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>會比較難一點，因為會是一個對談。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>其實跟政委對談的人也算都是企業滿高層的，現在我們預想的是IBM總經理、Zuvio是臺灣新創學習平台的執行長及東森總經理，剛好有一些（題目）是跟大數據、創新創業、AI的一些應用，我們覺得政委可以談談如何運用科技的工具替社會解決問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>我覺得這其實是有match，像IBM在做很多的solution，也是這一塊，主持人是林之晨先生，他其實很親善年輕世代，因此可以給他們一些很多啟蒙，不管是未來職涯的規劃或是目前的專業領域上有更多的著墨，在場預計會有一千五百位至兩千位的學生。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>那一天我們原本有邀請柯市長來擔任致詞的嘉賓，結果後來他們的幕僚打來說：「我們可不可以不只有致詞，也想要與談。」我們就安排到上半場，張嘉玲小姐、統一王品高層、奧美執行長，也是林之晨來主持，大概會有兩場session。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>因為現在柯市長第一場有空，差不多是8點50分至10點，我們想說如果允許的話，希望可以安排政委10點至11點的一個小時對談。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>大致上林之晨可能會有一些開頭，會丟一些問題，當然我們事先會想要知道政委比較想跟大家分享目前在做或者是未來想要做的一些事，其他的對談有點像林之晨在做導引、小結，讓大家能夠有一些火花的部分，我們還會再跟他聊，各個panelist考量的點都會好好再跟林之晨溝通一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>現場也會直播，因為全部分都是年輕世代，95％以上，我們也找了我們OB的youtuber，像之前有跟市長合作，像「視網膜」、「HowHow」、「林辰」都是我們的OB，他們很努力耕耘，很開心看到他們今天自己都有一片天，我們都很沾光，像阿峰也是。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃敬峰">
            <p>「HowHow」是OB喔？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>OB啊！OB(Old Bone)就是曾參賽過的學長姊。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃敬峰">
            <p>政委知道「HowHow」嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃敬峰">
            <p>超好笑的！</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>是阿峰的下一屆。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>我想說如果政委可以早一點出席，就會有一個直播短訪，也會透過他們的平台，我們想要讓很多年輕世代知道……我們會有前導，透過東森的宣傳，大部分的媒體都會看到，他們也會幫我們宣傳，在現場也會跟大家交流、互動，很有趣味感。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>主要我們希望現場的直播可以吸引大家並關注這個論壇，線上也可以再導到線下實體的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>另外還有一個是，這個loading比較重，反而更能夠成為專業，3月24日是開幕，3月25日是連續兩天的活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>6月24日是全國決賽，是禮拜天，這一次五家企業是王品、東森、IBM、Zuvio、統一集團，所以這些企業的議題都橫跨還滿多領域的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃敬峰">
            <p>要不要跟政委講一下進行的流程？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>因為我們現在已經是全臺灣最大產學交流平台，每一年會吸引將近八百多隊的學生，也就是將近三、四千人來報名，我們去年錄取了兩百一十隊，我們今年則是兩百隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>在這個過程中，我們進校園跟學生有很多機會互動及溝通，並由企業來跟同學分享，同學開始去報他們想要報的，這幾年其實理工科背景的學生大躍升，包括這幾年IBM、海爾、研華、國泰FinTech，很多人想要好奇未來的生活會有什麼樣的連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>因此他們就報名來組隊，每一個看起來就是很熱情、積極想要發揮他們的創意、提供解決方法的企業，這一些企業也一樣有很高的規格，董事長、總經理就會坐在台下聽簡報並給他們反饋。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>這個過程中，我們會從一開始的說明會，企業的議題工作坊，3月3日至3月4日，到我們的開幕典禮，也就是3月24日、25日中間還會有一個記者發布會。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>24日、25日是開幕的大型論壇，奧美的實戰工作坊，跟奧美已經合辦三屆，這一些高層、跨企業的業師會給他們上課，隔天會像黑客松的概念，但是我們其實十年前就在做這樣的事，也就是把所有的同學齊頭式平等，也就是所有的同學不論是臺清交的學生，或者是其他企業不一定會聽到的大學，我們不歧視年齡、不歧視領域、不歧視性別，全部都來。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>全部的學生即便沒有師長、沒有OB的學長指導你，現場五家企業主管的高層、奧美的業師、歷屆的OB，隨時有問題都可以問，一來到現場就要一個月的時間內提報兩頁的作品，先提報給企業先作預審，因為一家四十組是兩百人，會選十五至二十隊的學生進到接下來的企業參訪，也就是每一層體驗會更深刻，有一些企業一天的參訪，告訴他們我們為何是這樣在臺灣規劃的、有哪一些未來的願景，同學又要再跟企業brief一次，每次都會跟企業有提案跟反饋，接下來就要提供書面完整的proposal，大概可能十至十五頁，企業會再做書審，然後再從當中選十五至二十組選出五至八組去做企業的決選提報，一字排開都是企業的高層，可能有十幾個主管輪番挑戰提問。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>從五至八隊裡面會再選三隊進到複賽，企業會直接跟他們說提供的proposal裡面，哪一些idea可以做MVP，就把它做出來，給他線上、線下的，給預算、資源及通路，在這樣的複賽，於一個月的時間內做出來，然後一個月又會再有更新的內容，然後再提給企業，而選出企業當作第一名的代表，也就是四十取到最後一組，四十中選十五組至二十組，書審變五至八組，是一個很冗長的過程，大概從進校園宣傳，半年過去了。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>全國五個代表隊的第一名會在6月24日做一個成果發表，其實這有一點多餘，因為五個完全不同領域的第一名有什麼好比的，但是他們會覺得這個是榮譽，代表企業能夠取得title，全國冠軍、亞軍跟季軍，其實很多學生都會在履歷上寫這樣的經歷，很謝謝他們很看重的活動，他們也確實很投入……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是要我作評審的意思嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>對。目前已經邀了幾位，除了五家企業高層一起評審的話，還會有三席外部評審，像奧美的李執行長是一席，我們預計希望可以邀唐政委是一席，還有一席原先是邀林之晨，但他現在還在考慮中，如果他同意的話，確認的話，今年就是八位評審。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>林之晨很適合，為什麼要考慮？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>他有說跟家人相處的時光越來越少，太忙了，所以3月24日給我們了，他覺得6月24日怕家人會有意見。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實，而且要看這一些proposal負擔比較重。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>不瞞政委您講，我們自己有做了同學的反饋及瞭解，我們有問：「您最期望的決賽評審或者是最希望聽到開幕論壇是誰？」這並不是我自己胡謅的，政委是排名很前面的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃敬峰">
            <p>我們都可以感受到。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>像「未來大人物」，我知道您都有出席，可能甚至有一些，我們覺得不覺得政委會出席的，像偏社會關懷的，您也會出席。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>但又知道政委很繁忙，不知道該用什麼方法，我覺得私訊出去有一點不禮貌，今天上午阿峰建議還是來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒，謝謝你願意來。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>其實有時也會有一種會給人家跟風的感覺，覺得政委聲量很大，很容易曝光，好像拉您來一起，坦白來講，我們其實絕對一定有某種程度其實是for這一些年輕世代的考量，對我們來說，我們也希望主題是政委覺得可以發揮的，我們不敢講說完全沒有這個考量，但也覺得政委覺得合適有match到，某種程度也是政府有做很多努力可以讓年輕人知道。我們之前也有幫Google做過大型的長期專案－數位火星計畫</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>幫故宮？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>Google。他們之前做的數位行銷推廣計畫，在台灣共進行了四年。今年開始轉型。因事涉未公開的機密，所以不好多說。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃敬峰">
            <p>Google數位火星計畫就是他們在弄的。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>對，另外還有AI，這個也是他們很重視的，因為包含微軟、IBM，其實每一家都在爭這一塊，我也看到政委。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>是，像微軟來臺灣設研究院。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>對，很多。各大企業都有迫切感，想說這個話語權，也就是大家對於這一件事的認知，可以詮釋更到位一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這就是我們想要營造的氣氛（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>是的，很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>所以在3月24日、25日現場也會有策展。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>聽說是工業局跟科技部兩塊都有資源在推廣 AI。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>科技部是找國外的加速器，工業局是對國內，當然都有一些重疊，但是我想科技部現在最重要的是，想要把大型加速器引進臺灣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>Google本身就是一家大的加速器，所以這個部分他們當然會很著力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己的工作就像阿峰知道的，比較像是解決社會問題，尤其是聯合國永續發展目標，十七項裡面勾越多項，我出現的機率就越高，事實上是這樣子，這個是我的工作，所以並不是公益或弱勢也肯出席，只是我只有那一些才會出席（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>不會，您太客氣了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像演講，好比聽眾問問題、我回答，只要是學校邀的，不管是大學或者是小學，我基本上都會答應。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>哇！小學也會！太感動了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，之前去中山國小。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是像您現在這一種的，我要確保在那個時候要分享的訊息很可能是社企論壇，也就是「明日亞洲」，你們在外面有看到海報了，要看那個訊息跟你們的活動是否match。我覺得如果不match，也不要硬撐。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>不會，其實政委太客氣，我們反過來說，我自己會認為其實這一些技術企業在那樣的論壇現場，我們比較不希望在幫promote什麼，其實他們也知道台下這麼多的年輕世代，年輕世代最討厭聽企業講古，好像一定要企業高層交代，因為他們自己本身是高層，所以我們會說：「其實來到現場，是希望有一些啟發、未來感的。」其實過去的風光偉業，我們在下半場也會有案例分享，他們也會說。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這是過去幾年的資料。你們今年的proposal有電子檔嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>有，我們有電子檔。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃敬峰">
            <p>我還沒寄。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>我馬上寄。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃敬峰">
            <p>我今天在打掃，（所以沒有寄）。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>是我的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還是我email設定有問題（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>我現在馬上寄。但是沒有敬語，我就直接寄出。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不重要，我完全不在乎這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>初次見面還是很感謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>因為怕政委第一次聽到，所以我們有簡單介紹當天的時程、與談內容、出席者，我們會整個作說明。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>另外還有一個是決賽的文件，那時是用email給阿峰，我現在馬上寄給您。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想決賽評審的部分，我現在可以直接說，我應該不會答應。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前像我入閣前，有一個叫做「魚客松」，是AIT辦的，就是誠映團隊得了全球第一名的黑客松，當時我在入閣前，我是當評審沒有錯，當時跟翟本喬，還有一些關心海洋的朋友們一起當評審。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這一種競賽型的黑客松，我進來之後比較不參與，主要是此例一開，臺灣現在「滿城盡是黑客松」XD，會顧此失彼，所以我入閣之後，就是推薦朋友去當評審。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>尤其評審工作，那個第一名就會覺得……我要考量的東西，要很清楚傳達給他，但又不可能一直接類似的工作，這樣子就很困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以現在我會參加的是合作型的，而不是第一名拿高額獎金的黑客松，這就無所謂，就是以交流感情為主。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此這部分並不是特別針對你，而是我一入閣之後，連AIT辦的這一些，我都沒有辦法接了。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對談的部分，我看一下你們的proposal，因為我們辦「明日亞洲」並不是政府主辦，主要是社企流、喜憨兒及以立等民間單位辦，所以其實我們每個禮拜都在這邊開一個執委會，也就是開籌備的時候需要哪一些訊息，像春節的時候就會拍一個廣告片，並不是自己決定這一件事，從他們的角度來看，我如果去某一個公開場合談這個活動，他們也要去看這個跟他們活動的主軸有沒有切合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我一定會跟同仁們討論，如果覺得適合我去，我就去，因為這個訊息不是政府主導，而是民間主導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是政府主導的青年創業等等計畫的話，目前其實不一定我是最適合談這個的人，因為目前我這邊真的只有社會企業跟社會創新的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至於其他的部分，像吳明機處長可能比我更瞭解全盤的狀況，我想我們也要確保有一個明確的區隔，也就是創業相關活動是要能解決社會問題，才可以來找唐鳳。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這個部分，我會和團隊討論。倘若他們覺得ok的話，我就第一時間跟你講；當評審的話，真的不太可能，不好意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>所以可能3月24日的論壇還有機會？</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>政委這邊的時間允許，我們是8點50分開始，政委是第二個section，也就是10點至11點的時間，大概10點10分至11點10分的時間，我們覺得以不耽誤政委的時間為考量，那一個小時前到其實是比較符合您的規劃，如果一開始就會比較多，跟來賓介紹一下政委，我覺得那個會比較禮貌一點，當時的設想是如果早一點來，像8點50分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我如果答應來，時間就不是問題，待幾個小時就無所謂；我很少趕場。但我覺得來只是講個十分鐘，就不如預錄。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>那我可以說政委談的部分，我覺得沒有衝突，其他企業我也會讓他們知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛剛已經轉寄了，就看同仁們怎麼想。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>好的，謝謝政委，耽誤您的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，很開心，很開心可以見到你。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>剛剛阿峰有提醒我說，決賽評審如果沒有辦法的話，這一次的主題其實跨度滿大的，有一部分是比較專業的，一部分是比較一般的，看您有沒有推薦的評審？像我們也有考慮過翟先生，不曉得還有哪一些是合適的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「黑客松」的評審，我跟翟本喬還不錯，他的跨度是夠大的。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>如果是這樣的話，是不是也方便直接跟他聯繫？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。我不是他的經紀人，當然請你直接跟他聯繫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他在這一屆的「魚客松」還是評審，表示他對做這個工作也還是滿有熱情的。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>我剛剛完全理解政委的用意，確實我們的活動有一點尷尬，因為我們的活動跟黑客松不太一樣，因為我們不是一天，我們是要進行三個多月，比較像是成果發表的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我瞭解，但從外面的看起來是唐鳳又擔任評審，這樣我就很難拒絕其他方面的要求。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>是的，沒錯，我懂，其他就不好處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>好，那我們就看其他合適的對象。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝，我儘快給您回覆，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#曹立榮">
            <p>新年快樂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>新年快樂。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>鄭淑麗、李明玉</heading>
          <narrative>
            <p>
              <i>（參考資料1：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/0214___________">https://issuu.com/pdis.tw/docs/0214___________</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <narrative>
            <p>
              <i>（參考資料2：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/0214-1_____________________________">https://issuu.com/pdis.tw/docs/0214-1_____________________________</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <narrative>
            <p>
              <i>（參考資料3：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/0214-2_______eb31">https://issuu.com/pdis.tw/docs/0214-2_______eb31</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <narrative>
            <p>
              <i>（參考資料4：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/0214-3_______107001_________">https://issuu.com/pdis.tw/docs/0214-3_______107001_________</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <narrative>
            <p>
              <i>（參考資料5：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/2._______107001____________________">https://issuu.com/pdis.tw/docs/2._______107001____________________</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <narrative>
            <p>
              <i>（參考資料6：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/3._______107001____________________">https://issuu.com/pdis.tw/docs/3._______107001____________________</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <narrative>
            <p>
              <i>（參考資料7：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/6__101-14________">https://issuu.com/pdis.tw/docs/6__101-14________</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <narrative>
            <p>
              <i>（參考資料8：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/7__101-18_______">https://issuu.com/pdis.tw/docs/7__101-18_______</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <narrative>
            <p>
              <i>（參考資料9：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/8__________101-14_">https://issuu.com/pdis.tw/docs/8__________101-14_</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <narrative>
            <p>
              <i>（參考資料10：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/9__________101-18__">https://issuu.com/pdis.tw/docs/9__________101-18__</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <narrative>
            <p>
              <i>（參考資料11：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/10___________101-14__e27f0d714e96fc">https://issuu.com/pdis.tw/docs/10___________101-14__e27f0d714e96fc</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有什麼我可以幫忙的？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我先來解釋這一份好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>你先跟他講你的網站或者是APP，他大概就知道你需要的資料是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「e樓網-臺灣公寓大廈資料 ( <a href="http://www.eb31.asia/test/index.php">http://www.eb31.asia/test/index.php</a>)」嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我大概看了。這跟翠堤（全名：雲門翠堤，2018年2月6日發生6.0強震之受災大樓）的關係是？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個是雲門翠堤大樓，我只是舉例而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個是 e 樓網2月8日FB(facebook.com/eb31asia/)下載內容，Google地址是花蓮市商校街2號，其實是可以在營建署建置的「全國建築執照存根查詢系統」(<a href="http://cpabm.cpami.gov.tw/twmap.jsp">http://cpabm.cpami.gov.tw/twmap.jsp</a>)點選「花蓮縣建築執照存根查詢系統(需安裝系統)」查詢，用「地址」查詢到「雲門翠堤大樓 : 花蓮市商校街2號」「使用執照」是83-159。表示雲門翠堤大樓 為83年完工；</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>下面 「變更使用執照 &amp; 變更日期」</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>花建使變字第100B0006號 變更日期1000520 原領證照號碼 花建使照字第8300159號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>花建使變字第101B0012號 變更日期1010515 原領證照號碼 花建使照字第8300159號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我們是在建檔「使用執照(是建築物的身分證(出生證明))」資料庫就是「臺灣公寓大廈資料庫」，建築物的「變更使用執照」也是這範圍。知到「雲門翠堤大樓」其實 1 樓使用執照已變更2次了。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>所有住戶都可以請建築師「變更使用執照」將2戶合併1戶 &amp; 1戶變成2戶，1 樓變更使用改成「銀行 &amp; 補習班」等，另行施作工程是否「影響結構安全」? 利用這些open的知識找尋「建物結構履歷」，知悉流程保障權益。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>行政院這次「9樓 &amp; 12樓老屋健檢」計畫，是否1樓曾「變更使用執照」優先處理，為「影響結構安全」之慮，輕重緩急的判斷。這對住戶有些不公平，並不知道有「變更使用」，因為不需管委會通過...</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「老屋健檢」計畫，更深入問題是「都更不容易」，實務上都是個人生計上難處。能否有個都更「買賣 &amp; 交換平台」。不想都更後新房繳貸款；或獨居(無子女作保)上年紀銀行不核貸。而對那些在外地上班，祖厝無人居者讓這些互相交流，「買賣 &amp; 交換平台」有資訊透明「總價」和「預交換地點」。「都更戶」不必「賣屋再買屋」付2次仲介費，全國仲介都可以幫忙。如果「都更戶」建商估800萬元，改建後2000萬元。不想當「屋奴」用800萬元來交換到南部故鄉附近透天厝。哈...有時思想比較跳躍，丟出議題，但歹勢啦，曾是第一線基層仲介業務員。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>97年還在當仲介業務員，在敦化北路上了國際道家總會 李教授「風水學」說用風水觀點論「風水十大好宅」，又碰到客戶要知道「幸運花園大樓」基本資料如戶數(建物登記謄本無記載)，興起建檔「使用執照」念頭；後轉戰「豪宅市場」在公司股東拆夥時，下決心圓夢，即「e樓網 - 臺灣公寓大廈資料庫」建置，從97年至今已經10年了。好快也好漫長呀....</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>當初是風水觀點論「風水十大好宅」需資料庫作論述依據。物換星移「安全是唯一安居之路」，讓資訊更透明公開；「建物結構履歷」能為「安居之路」基本思維。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>※ 如果有整編過門牌，請用「舊地址」查詢，打電話詢問，嘛也通啦</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>※ 20080501 財訊 No.314 封面 : 新 10 大豪宅榜 而成當時話題</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這是雲門翠堤大樓的使用執照（和變更執照的內容），我們就是在做這一塊，「e樓網」就是把這個建檔起來。其實「變更使用執照」，最好是原「使用執照 83-159」來登記最好:</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>變使字 83-159-01 &amp; 83-159-02 83年完工 -02 表示變更2次</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>花蓮市 : 雲門翠堤大樓 : 用變更日期 「100年 &amp; 101年」，還需對照 : 花建使照字第8300159號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「建物結構履歷」用「變更使用執照」為單元架構而成，所以全國統一文字格式很重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「執照存根查詢系統」:</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>營建署 其他18縣市 : <a href="http://cpabm.cpami.gov.tw/twmap.jsp">http://cpabm.cpami.gov.tw/twmap.jsp</a></p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>台北市 舊版 : <a href="http://163.29.37.131/main.jsp;jsessionid=18715AF3149D82A359CB8A990CD627C6?QType=1">http://163.29.37.131/main.jsp;jsessionid=18715AF3149D82A359CB8A990CD627C6?QType=1</a></p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>台北市 新版 : <a href="http://img2.gov.taipei:8082/F100/F100.aspx">http://img2.gov.taipei:8082/F100/F100.aspx</a></p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>新北市 第3版 : <a href="http://building-apply.publicwork.ntpc.gov.tw/ntpcbmc/bm_query.jsp?rt=3">http://building-apply.publicwork.ntpc.gov.tw/ntpcbmc/bm_query.jsp?rt=3</a></p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>台中市 : <a href="http://mcgbm.taichung.gov.tw/bupic/preLoginFormAction.do;jsessionid=">http://mcgbm.taichung.gov.tw/bupic/preLoginFormAction.do;jsessionid=</a></p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>813236841B8747A88768D98E7F6B8340</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>※ 台北市 「變更使用執照」是登載在原「使用執照」最後頁</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>※ 建造執照也是可以申請 「變更建造執照」如起造人 &amp; 戶數等變更</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是實價登錄、使照、戶政及民政局這一些，很像比較簡單的。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。這是 e 樓網「地址」資料庫與「經濟部中央地質調查所」(<a href="http://gis.moeacgs.gov.tw/gwh/gsb97-1/sys8/index.cfm">http://gis.moeacgs.gov.tw/gwh/gsb97-1/sys8/index.cfm</a>)聯結，用「地址查詢居家地質」知道 : 居家「土壤地質、斷層、斷層距離、斷層在居家那方位」，100年已經連結讓民眾免費查看。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>雲門翠堤大樓 :</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>地質座標 X:121.60708,Y:23.98820</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>影像範圍內地層 : 2臺地堆積 礫石、土、大男灣層等</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>鄰近之活動斷層 : 離米崙斷層</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>距離 : 1公里內</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>斷層所在方為 : 東北方</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我們的網站是雙北市資料較完整，尋求協助希望能「全國」建檔，這是今天來拜訪目的。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「e樓網」希望能「全國使用執照」建檔，但已往無網路之事，「地方權限」各自為政。不管是「格式 &amp; 文字表達」很難整合；對未來要核發的執照都「車同軌」單一格式；就像「前瞻計畫 軌道整合」 ，不是說少用馬路(製造空汙)多用網路嘛， 嘿...網路也是有「路」字，哈....2 部分 :</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>1. 過往已經核發之執照，能幫忙「e樓網」建檔，全國至少200萬張執照</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>2.未來政府能「使照」單一格式。為「防災」一環，也是「食衣『住』行」「住」為人生最大筆金錢支出，還</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>要貸款要背一輩子，讓民眾「知的權利」方便使用，能「安『居』樂業」刻不容緩。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個是我們在做的簡報，和鄭執行長出版「不動產實價登錄解密」書籍，建檔「使用執照」即「e樓網 - 臺灣公寓大廈資料庫」，查詢建築物「基本資料」 : 完工年算出「屋齡」；如這一間房子從外面看很漂亮，但是查看 e 樓網是73 年完工的，表示（該間）房子可能已經「拉過皮」了；或有「幾戶」，戶數多出入數複雜，影響生活品質。有「管委會」代收信件，過濾訪客，樓高是否為救災雲梯車高度救援範圍，建商信譽是否OK等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>像建築師是誰（也知道）；我這個還有地質調查所連線，所以可以知道斷層帶是不是在你家附近。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>但這個資訊政府沒有做「橫向整合」。像「雲門翠堤大樓」的大樓名稱就是要從「公寓大廈報備組織」的「管委會名稱」對照沿用，但「公寓大廈報備組織」各縣市報備的格式每一個都不一樣。而且很多房子沒報備，其實應該報備，才有公權力，對付惡鄰或居家環境安寧(狗叫或打麻將) 「管委會」可提訴訟來處理，不要怕繳些「管理費」，嗯！幫忙促進就業。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>各縣市「公寓大廈報備組織」不同 :</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>下列 4 縣市為例 :</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>台北市 : <a href="http://qservice.dba.tcg.gov.tw/depart/vdepart_inquery.asp">http://qservice.dba.tcg.gov.tw/depart/vdepart_inquery.asp</a></p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>最好用 : 網站 : 可用「大樓名稱 &amp; 地址」搜尋。記載 : 報備日期 &amp; 「使用執照」號碼</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>新北市 : <a href="https://www.publicwork.ntpc.gov.tw/home.jsp?id=118&amp;parentpath=0">https://www.publicwork.ntpc.gov.tw/home.jsp?id=118&amp;parentpath=0</a>,4,22,114</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>用 Excel 每個行政區單獨1個檔案</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>高雄市 : <a href="http://build.kcg.gov.tw/index.aspx?au_id=60&amp;sub_id=271">http://build.kcg.gov.tw/index.aspx?au_id=60&amp;sub_id=271</a></p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>嘉義市 : <a href="http://regis.chiayi.gov.tw/3/PHousing/Default.aspx">http://regis.chiayi.gov.tw/3/PHousing/Default.aspx</a></p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>使用執照 &amp; 地圖 (實際上不大會用)</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>※ 管委會「報備日期」很重要，實務上e樓網建檔時，可分辨是否已完成建檔。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>很多縣市都沒登載報備日期</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>像這個本來是……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……北邊。106號變成108號，又變80號。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>所以這個東西又沒有門牌整編，使用執照上舊地址沒有整編的話，無法知道新地址。而每一個縣市的「民政局」，新舊地址查詢格式又都不一樣，非常少人用這個，因此也不太會去更新跟管理</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>台北市、新北市、台中市、即預算豐富者才建置，否則都用「戶政司-村里街路門牌查詢」</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「戶政司-村里街路門牌查詢」 : 「文字巷」無法搜尋</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>西屯區台中港路三段116-26巷30-2號 : 「116 - (之) 26」巷 &amp; 「文字巷」: 九如巷 無法整編</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>例 : 烏日區九德街108巷8號 門牌整編 101-11-15 (舊)烏日區中山路一段九如巷116號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>門牌查詢系統 : <a href="http://addr.ris.ntpc.gov.tw/tpcaddr/addrhtr/dm.cfm">http://addr.ris.ntpc.gov.tw/tpcaddr/addrhtr/dm.cfm</a></p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>戶政司 - 村里街路門牌查詢: <a href="https://www.ris.gov.tw/doorplateX/map?searchType=change">https://www.ris.gov.tw/doorplateX/map?searchType=change</a></p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>台北市民政局 : <a href="http://www.houseno.tcg.gov.tw/">http://www.houseno.tcg.gov.tw/</a></p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>新北市歷史門牌查詢系統 : <a href="http://addr.ris.ntpc.gov.tw/tpcaddr/addrhtr/dm.cfm">http://addr.ris.ntpc.gov.tw/tpcaddr/addrhtr/dm.cfm</a></p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>台中市門牌查詢系統 : 網站更新後找不到</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>※ 「戶政司」是中央級單位，資料常不足，因「地方權限」縣市(鄉鎮市區)地址整編資料沒傳到中央。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>所以「e樓網」是把資訊透明，也把斷層的資料做出來，公部門的橫向資料整合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我們瞭解，但是政府沒有基本資料，我們是用PHP的資料庫來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我現在講的，你大概都知道戶政司，像戶政司的門牌整編，這個是中央地質調查所。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>像這是水保局，是用「村里」，好比這邊是「中正里」旁邊的山坡地裡面有幾條的土石流潛勢溪流，但問題是「水土保持局」也不跟我們連結，當初建檔「村里」，為方便查學區，看是不是屬明星學區範圍，可以知道是不是要買這邊房子。現在是「村里」與這個連結「土石流潛勢溪流」，但是公文回來是說不行，要自行查閱。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>還有很無奈，不可理解 ...郵遞區號 ... 有點，此樹由我開，此路由我開... 哈...我們的「郵政總局」</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>一般觀念 : 郵局 「郵遞區號」代表該「行政區」。因為在「都會區」重要幹道，可能穿過好幾個「行政區」；</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>所以盡量編入「郵遞區號」，在台北還有用「巷」分行政區，信義區福德國小旁巷子 : 分「信義區 &amp; 南港區」</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>1. 台北市羅斯福路 4 段 : 經過 106大安區 100中正區 116文山區</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>台北市信義路 2 段 : 單號 100中正區 &amp; 雙號 106大安區</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>高雄市七賢二路 : 經過 800新興區 801前金區 803鹽埕區</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>2. 投遞郵局之行政區編訂；用「投遞郵局」所在，把隔壁「行政區」算為自己所在「行政區」。。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>郵局「特定地區同時跨越不同行政區，該特定地區『由單一郵局投遞者，』」</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>前三碼郵遞區「依該投遞郵局之行政區編訂」</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>例如 : 「五股工業區」跨於新莊區及五股區</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「台南科學園區」跨於善化區及新市區</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>新竹縣寶山鄉部分路段位於「新竹科學園區」內</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>該特定地區由「五股、善化及新竹郵局投遞」，編訂郵遞區號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「五股工業區」- - 新北市新莊區部分路段由五股郵局投遞</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>新北市新莊區(242) 五工路 &amp; 五工一路 等 因「五股郵局投遞」郵遞區號 : 改成五股區 248</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>新竹縣寶山鄉部分路段位於「新竹科學園區」內由新竹郵局投遞</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「台南科學園區」- - 臺南市新市區部分路段由善化郵局投遞</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，我看一下公文，如果有公文的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>有，有公文。</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>一般消費者其實沒有那麼專業去查每一個單位，我們是彙整起來，讓消費者看，也就是所有透明的資料，可用單一窗口表達。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，我們做政府服務，我們沒有辦法預測每一個使用者，像你們等於是幫我們有最後一哩路，我覺得很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>對，沒錯，因為一般沒有那麼專業。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個是內政部營建署，我寫這個公文給你，結果你根本沒有看到，你知道嗎？他們就替你們把它處理掉了。我想說很多東西是不是統一一個格式來做，我寄這個公文過去，結果他們已經替回了。</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>全部打回去，所以這一份要給你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！我先看一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是這樣講，每一個縣市，這不只是資訊系統，後面是使照，使照核發的時候需要哪一些欄位，主要的差別是這個，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>中央、地方的欄位、文字 &amp; 格式都不一樣。應該這樣說 : 中央營建署建置「營建署 18 縣市」其他 「台北市 &amp; 新北市 &amp; 台中市」是 4 套系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是資訊系統，而是在紙本的時候就已經不一樣了，不是說資訊系統特別不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>紙本有特別……</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>在無「網路」時代「地方權限」各自核發，當然格式甚至文字如「青年路一段 &amp;青年路1段」搜尋結果就不同，這是「數字」而「汐止區新台(臺)五路 &amp; 東峯(峰)街」文字差異； 同樣「別墅區」50戶，有的縣市發「1 張」使用執照，也有發「50張」執照，多砍幾棵樹...</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>現在眾所知悉有「網路」，以後「格式 &amp; 執照編號」統一才方便建檔「建物結構履歷」，最近地震如此頻繁...「RC 造」大概50~60 年壽命；時間會慢慢淘汰紙本年代執照，現在不做以後會後悔。</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>另外 「專有名詞統一」: 每個縣市政府對「建管 &amp; 公務」單位業務大致相同。名詞一致很重要。像新北市有 : 「變更使用執照」和「建築物變更戶數及增併編門牌」這兩者不是一樣嗎，或是說「增併編門牌」應屬「戶政單位」業務，如果這些表達失準失真，影響「建物結構履歷」真實性。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這個是農委會水土保持局昨天回的，回函說 : 官網各個圖層都有，就自己去利用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，這個是TGOS，這個是政府內部自己整合時用的，TGOS是對的，如果是接這個的話，最基本的地理資訊，也就是跟行政區沒有關係、中央維護的這一個部分，這個部分我們已經整合到這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是您剛剛講的使用執照，那個是地方政府發的東西，那個跟目前TGOS是兩套，這個沒有錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>但是我有建置「村里」，土石流潛勢區用「村里」當一個區塊；「地址」比較像「點」屬於地調所座標之類。去年12月12日「106 年資訊月 : 用科技實現夢想」他們有來資訊展，我有現場問他們：「你公文來的話，我們可以用「村里」來介接。」，土石流防災資訊網還分「新版 &amp; 舊版」害我跑2次問清楚。</p>
          </speech>
          <narrative>
            <p>
              <a href="http://246.swcb.gov.tw/v2016/#">http://246.swcb.gov.tw/v2016/#</a>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你跟誰說？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就是水土保持局。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>ok，好。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>現在一個比較重大的問題，因為我們做這個已經十年了，頭一、兩年，像99年、100年勞委會有補助。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是「多元就業」。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，補助兩年300萬，就把雙北市建構起來，一直跟營建署要data的資料，但都沒有結果。到去年10月的時候，才請鄭運鵬立委幫忙。因為至今「使用執照」兩百多萬筆的資料，而每一次下載 20筆 / 次。97 年e 樓網剛開站時去函營建署 : 有給統計資料70~97年「使用執照」是132萬張核發量。至今至少200多萬筆資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是使用執照？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>使用執照。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有給你批次，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>營建署願意給使用執照Data資料了，但很大的問題是，「e樓網」目前試做桃園市100年~106年使用執照Data資料，每個年度分4個檔案給 ... 可是民國60幾年、70幾年的使照，並沒有考慮到網路的應用，「文字 &amp; 格式」每縣市不同，我沒有辦法整合。「e樓網」希望「地址 &amp; 詳細地址」能建置完成。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「文字 &amp; 格式」每縣市不同，所謂「文字」 : 最主要是「使用執照編號」；「格式」最主要是在「地址」部分，有的有「村里」，台北市「地址」不含「里」。還有連「鄰」都入列。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>如果 5 層公寓，戶數 : 5 戶 只要 : 松江路367號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>松江路367號 1樓 松江路367號 2樓 松江路367號 3樓</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>松江路367號 4樓 松江路367號 5樓</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>必須整理 : 只要 : 松江路367號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「地址」: 地調所用來鎖定「座標」</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>雲門翠堤大樓 : 地址 97050花蓮市商校街2號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>97050花蓮市商校街2-1號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>97050花蓮市國盛二街1-1號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>97050花蓮市國盛二街2號</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>戶數 : 79戶</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「詳細地址」: 顯示樓層戶數 97050花蓮市國盛二街2號 3樓之1 ~ 之2</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>97050花蓮市國盛二街2號 4樓之1 ~ 之12</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>97050花蓮市國盛二街2號 5樓之1 ~ 之10 部分案例</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「詳細地址」是用在救災，知道每個「樓層有幾戶」，如果在山區或晚上救災，無法取得戶籍謄本時，用戶數判斷待援人數，裝備多寡有所依據，畢竟救災就是作戰刻不容緩。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>現場作業是「戶籍謄本」過濾住戶(有些是寄戶)，判斷待救人數；「詳細地址」也是業務員寄「開發信」給客戶，正確投標的地，否則在大樓管理員被當分類垃圾處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「e樓網」難處，「雲門翠堤大樓」戶數 : 79戶，使用執照上 : 建築門牌序號 : 159戶，重複很多。營建署給Data資料，就會出現159戶地址，需逐筆刪除。原始資料不正確太多 ... 因為知道者希使用者少，沒人監督。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以現在你的意思是，並不是要現在新發的使照，你要的是過去的使照，但是改成現在的格式給你？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，不見淂要過去的使照改成現再版，只要盡快完成全國建檔。但問題是每個縣市抬頭執照的號碼又很複雜，你要如何做出來？像花蓮縣執照含有「英文 : 花建使照字第106C0120號」而且他們本身有重複的，像在苗栗縣市區，我核發商業區執照編號86-100。農業區土地也核發相同編號。台南市 &amp; 台南縣合併，6都中縣市合併，會有2張前相同編號執照。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這些已發的執照。營建署「全國建築『執照存根』查詢系統」保留「執照存根」，表示「執照正本」是核發給民間「起造人」，有「公文書」效果，不可能改變之事實。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「e樓網」只要已核發量建檔完整就好；在未來「執照」能由政府主導「文字 &amp; 格式」別墅區核發標準，對有關身家財產安全的「變更使用執照」建置能全國一致，累積成「建物結構履歷」，應以簡單便民性為重要考量。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>像花蓮縣執照「花建使照字第106C0120號」在「營建署花蓮縣執照」網站，用「執照號碼」查詢 : 輸入106-120即OK。「e樓網」建檔是用106-120為首，帶領下面戶數、地號...等。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>在「e樓網」網站上民眾使用習慣 : 地址 &amp; 大樓名稱或起造人為主進行查詢，比較無關執照序號。使用執照只是最簡單判斷「完工年」；或是在「公寓大廈報備組織」報備時「使用執照編號」，很容易讓民眾判斷「屋齡」。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>據我所知「公寓大廈報備組織」報備時，需附「使用執照」，只是縣市政府無建置在內容中。但全國唯一嘉義市用「建造執照當使用執照編號」，是非常離譜。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我聽懂了，我聽懂了。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>可是農業區也核發相同序號，就重複了啦！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我聽懂了。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>很感謝，你都聽得懂！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以其實應該這樣講，從今天算起來，未來的使照，你們接已經沒有問題了？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>還是有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「地方權限」，上面花蓮縣執照含有「英文 」，</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>宜蘭縣 使用執照 : (107)(1)(12)建管使字第00008號 ，</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>使用執照107-8 (107)(1)(12) 表示1070112是「發照日期」</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>府建管字第C1060109497號 這是台東縣 使用執照 : 106-109497，落落長...捉不到編號原理。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>營建署有意明年將每月全國核發執照做成「檔案」，方便民眾下載。最重要是先決定未來全國統一格式...</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>使用執照 : 如建築物的身分證，表示有依法建造不是違章， 很難想像人的身分證格式不同，唉！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>來，請說。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>因為他們沒有整合啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們接得到，可是格式不一樣，等於你們工程師要花很多力氣去清理這一些資料，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。不然就是人工建檔。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在的問題是這樣，這個是一個問題；另外一個問題是，過去就算你拿得到，也跟現在的格式完全不一樣，而且現在……</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>……對。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>以前發的是無網路時代產物，無法改變「公文書」，何況正本是在民間。未來要統一管理....</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>就「地方權限」臺東市人民要改建，當然是向「臺東縣政府」建管單位申請，只是這些「建造執照 &amp; 使用執照」應「文字 &amp; 格式」全國一致。</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>現在會不會還持續之前的狀況？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>每一個縣市不一樣的情況又不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以如果把雙北過去跟現在都調整好，你現在也沒有辦法拿去雙北以外的用，等於是你只能一直提供雙北的資訊，是不是？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前是這樣子？</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>而且現在不趕快弄的話，未來還是一樣，會有持續的狀況一直發生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想問的是，你這邊有講一些比較細節的部分，像地址不公開，用1至30號短距公布，我的理解，實價登錄網這些都在調整，就是說實價登錄網自己的……像我們之前什麼「實坪」、「虛坪」，就是坪數，有的有陽台、雨遮，有些是只公布到什麼，那個都有改，實價登錄網，你講的這一些，其實他們都有在改了。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「『實坪』、『虛坪』，就是坪數，有的有陽台、雨遮」這是另外議題，這些有影響的是「建商」，如果新蓋200戶這麼大「量體」，「陽台、雨遮」不計價，如每戶少算「1坪」的話200戶計200坪，乘上單價少賺多多。「建商」就不會去蓋這些「陽台、雨遮」送客戶。何況建商公會等，也是會對政策向政府表達意見。而中古屋市場，依照「所有權狀」計算坪數，比較單純。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>以上這些人民是無感；但想必殷殷切盼知道自己離斷層多遠 ....比較有感。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>現在還是「1至30號矩距公布」，沒公開交易地址。可是他們現在的盲點在哪裡？實價登錄網只有針對這「每個交易地址1至30號短距公布」，像e樓網用「部分地址 樓高 發照日期」找出交易物件「正確地址」 (「不動產實價登錄解密」有說明)。再配合e樓網 使用執照建檔「基本資料 &amp; 地址」等，這是「產權」交易金額是「產＄」需並列才完整。同樣12樓大樓並列，為何我必須每坪「貴3萬」嗯！！因為屋齡新戶數單純知名建商等...知其然是「成交價」；知其所以然是「基本資料」。政府沒建「產權」資料；「產＄」只知道金額又不公開地址。真的有些遺憾「居住正義 資訊透明」只做1/4。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「一棟建築物」可能有「2~4個門牌」，同棟「實價履歷」形成該棟「行情價」。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>所以，目前「內政部實價交易網」，針對「單一住址」累積成「實價履歷」狀況下；建議登錄在地政司(地政事務所所)管轄「建物登記謄本」，很清楚知道該戶過往前屋主「買賣金額」。慢慢累積成「該戶」履歷。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>所以還是不夠精確的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過現在的問題是，我們從實價登錄網的角度來看，像我們去要求會計師簽證的時候，他要給額外的資料，不然我們只能拿他們填上來的公布出來，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但我們不可能要會計師去查這個大樓以前的門牌，我想這不是很公平。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我覺得實價登錄網切入比較難，但是使用執照這邊確實是比較有可能，因為使用執照按照你剛剛的講法，等於只是一個對照表，這一些欄位等於對應到資料庫的哪一些欄位，只是這些資料庫是要花你們的成本來建置，你們希望如果有比你們更多使用者的話，是不是中央來建置會比較……等於省大家的時間，不然每一個要做類似你們事情的人都要自己再清一次資料，對不對？目前的想法是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>有些難處 : e 樓網還在和東森房屋打「著作權」官司(化股 107年度偵字4356號)</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「你們希望如果有比你們更多使用者的話」，對！希望能幫忙曝光，或參加一些活動....如照初衷，e 樓網希望免費提供「基本資料」，畢竟是民眾「知的權利」。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>105年剛開始收費「基本資料」: 「360元/年」目前是「600元/年」；不動產實價履歷「6000元/年」。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「中央來建置」不要嚇死一杆老百姓 ... 政府建置大致印象，都很不好用。且如果長年委外啦，外包公司常不願釋出資料。我記得幾年前，也是年底在世貿資訊展，知道可連結地圖，該單位在中山區松江路底，工程師了解後，拜託我以後不要浪費這種時間...</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「中央來建置」2個問題，沒實務經驗無法隨時調整到市場需求；為明年有預算越做越離譜，就像新北市政府執照查詢網站，我們出版「不動產實價登錄解密」是用新北市政府第 2 版來說明，現在換成第 3 版，頓時書籍成「庫藏版」，還在監察院纏鬥（目前 e 樓網擱置，沒時間回文 : 院台業二字第1060163653號）。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>應該說；政府提供合乎網路潮流資訊「一國一制(系統)」，其他是民間「創作 &amp; 活力」空間，也創造就業。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>e 樓網最近就有和「購物平台」合作計畫，是公部門無法劍及履及「增加跑道」。可是我們自己做這麼久…像我自己是一輩子都在做不動產，因此比較理解。這個是有牽涉到比較專業的部分，還有「實務」一張使用執照，哪些資料是民眾需要，較容易判讀。而台北市「使用執照」已經更改好幾版。記得最早還有「永樂町」地址，其他縣市都是用台北市為範例。「使用執照」欄位等變更是不為非不能。如果現在政委面談，都無法有所助益或改進，對4年級生的我，實在無言... 哈！有點 .. 老歹命...</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們來舉一個實際的例子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像台中市的門牌查詢系統，這個東西目前只有網站，是不是？沒有試算表給你下載？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>沒有，而且它比較離譜。今天一個地址，是不是整編一個新地址就好了，為何五至八樓地址全部要露？變成很多無用資料量，且台中市最近有在更新「建築執照存根查詢系統」點進去即可，和台北市、雙北市，也就是不用自然人憑證直接進去。但驗證碼含英文字類似「RV10ap」，很折騰人 ...</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>雙北市驗證碼用「4 個數字」台中市近期也開始不用自然人憑證，當然不能做跟雙北市一樣的，只好用「6碼英文和數字」來區別。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……不懂。這一句話聽不懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>比如說雙北市密碼是用數字讓你輸入密碼、驗證碼，台中市不能跟他一樣，變成要有一些英文字，使用者困擾就發生。公家網站所承做廠商不是站在使用立場思考，只要對承辦公務員負責。這是「地方權限」亂象，無對錯問題，法令如此規定。嗯...卻要老百姓承擔不方便。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是用程式去抓的時候，比較難抓？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。e樓網 是專業在做，貼近一般民眾較知到使用者，考量簡單好用...</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>這也是勞委會補助是人工（輸入）進用人員「薪津」，程式無法抓用只能最原始一筆一筆輸入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以如果以前是用自然人憑證的話，你只要自然人憑證驗證一次，接下來就給程式去跑了，現在是因為每一個畫面都還要驗證碼，所以就還要人工一個個輸入驗證碼，所以才抓得到？因此現在需要一個不需要驗證碼，等於又要批次匯出的介面？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>分2部分 :</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「雙北市 &amp; 台中市」不用自然人憑證驗，直接點選，但需「每次每筆需輸入證驗碼」</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「營建署 其他18縣市」需（讀卡機插入自然人憑證驗，不用「證驗碼」</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我覺得應該是統一的格式就好了，不用 4 個查詢系統，像新北市同樣的查詢「使用執照」改到第三版了，越改越離譜。為了跟前面不一樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>第三版查詢結果 : 像公司名稱 : 新復發就把中間「復發」拿掉成「新○○有限公司」，因為我還要去搜尋或點閱原本使用執照查看公司名稱。他們好像沒這個觀念: Google搜尋首頁，不會輕易改變，是裡面內容日新月異。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>※ 「營建署 其他18縣市」需自然人憑證驗；安裝程式時可能有難度，因為需關掉一些「防毒軟體」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此你希望的是，他講好一個格式，未來網站怎麼改版，這個格式就不要再改了，你只要接一次，等於未來十年，就是維護某個機器可讀的格式給你，最好的情況是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>人怎麼改是一回事，但是機器可以讀的不要改，就是這樣子，因為每一次改你們就有成本。</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>而且有利於未來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我都同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我現在想問的是：雙北市現在的格式，你們有沒有偏好哪一個？像台北市或者是新北市？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我覺得台北市比較ok。像我為什麼會出這一本不動產實價登錄解密？搜尋裡面有一個是「發照日期」，今天發給你執照的日期，但是「地政事務所」登記成「竣工日期」，你用竣工日期變成發照日期，「竣工日期」無法再「執照存根查詢系統」搜尋到執照，應用「發照日期」為準。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……中間可以隔很久。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，對，報工程「竣工日期」到「發照日期」拿到執照，兩、三個月後是正常。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就像我們在空總，從竣工到發照大概是二十年（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對！對！對！山坡地很多這種情形...</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>變數很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>而且去搜尋的話，搜尋不到，因為是用發照日期在搜，但是地政事務所的人不知道這個系統是這樣，就變成是「建物登記謄本」用竣工日期登記在「建築完成日期」，我沒有辦法。用公文去也說不清。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>※ 使用執照「發照日期」在建物登記謄本是登載在「建築完成日期」欄位；但用「竣工日期」登載是錯誤。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽懂了。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>還有一個比較重要的是使用執照的格式，我們（民國）六、七十年的時候，沒有建築經理公司，使用執照是用「建築經理公司」為起造人，營建署「建築工程履歷查詢系統」網站，就是查詢 : 起造人履歷，像我今天用「皇翔」或「太平洋」下去搜尋，可是「太平洋」是給「僑馥建經」，使用執照上是登記「僑馥建經」，結果搜尋出來的是「僑馥建經」。而原起造人「太平洋」是登載在「建造執造」上。當然你找不到太平洋，因此那個格式也是錯誤的。我那一天跟營建署Meeting的時候，說興富發在「e樓網」搜尋的話，大概有 86 筆建案，而且「e樓網」是雙北市資料較健全；你們的網站是全國性只有 18 筆，那就是因為他們用「建經公司」。像這一次地震，建商如果「建經公司」當起造人，在營建署網站「建築工程履歷查詢系統」搜尋的時候是搜不到的。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>※ 「建築經理公司」是預售屋的「履約保證」，最大不同是為承買預售屋的住戶「代收款項」，監督建造工程，</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>不會有建商捲款而逃爛尾樓之事宜。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>營建署怎麼說？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>他們說那個是格式，也沒有辦法改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以分幾層，剛才講的使照前後，這個我們聽懂了；第二，你希望其他地方政府儘量比照台北市的格式，出機器可以讀的那一些欄位；第三，你希望這一些機器可以讀的欄位出了之後，未來就不要改，因為他每一次介面改，如果欄位也改的話，你這邊就浪費成本。</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>對，太沒有效率了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以希望說介面改，但是欄位不要改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第四，你在取得的時候，你不管是刷自然人憑證或者怎麼樣，但是希望一次就好，也就是希望全部抓下來，不希望畫面去抓。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第五，你剛剛講說裡面有很多登記的人的欄位或者是惦記的時間的欄位沒有對齊，因此變成是不能跨資料庫去搜尋，因為可能一邊是竣工、一邊是發照，或者是一邊是中間的公司、一邊一開始是起造的公司。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對。另外台北市比較大的問題是，使照（好比）用「忠孝東路三段」去搜，但是台北市是用地址呈現，好比這一棟有十個地址就是十個空間，佔據可觀看「200筆地址」的1/10；但是外縣市不是，而是執照編號陳列。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>台北市是「舊版」好用，用「部分地址」搜尋時，還要點選「精確查詢 &amp; 模糊查詢」再輸入「驗證碼」，忙了半天結果是「200筆地址」，很浪費時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，那個是下載的部分，這個先不管。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>地址跟你剛剛講的外縣市，你覺得兩個都有比較好，還是怎麼樣比較好？對你來講，哪一個比較方便用？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我們希望只要一體下來，不要限制筆數，不須安裝程式，最好也能不用「驗證碼」。假如出現500筆為例；106年排在最前面，「200筆地址」限制說不定85年前就看不到，哈... 85年以前執照的屋主沒繳稅金? 為何沒得看資訊。96年底「e樓網」剛開站時其實可以看到「38年」的。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>台北市新版也是用「地址」但只看「100筆」，去電「台北市建管處資訊櫃台 2725-8461」詢問結果 : 不希望被「撈資料」；「屋主用正確地址」搜尋，根本沒筆數問題；大致公務員沒有資訊即知識；商用或加值創新觀念。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>資訊在民間的活用讓「中央來建置」，思維和生活經驗大大不同.... 民間為生存下去，隨時可調整，政府機構調整，如現在面對問題，跨部會整合舉步維艱。所以今日會談，大致了解「e樓網」需求所趨，非一蹴所及，漫漫路大家加油！相挺前進....</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，筆數我們知道了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>假設筆數沒有限制，你希望台北市這一種每一個門牌列一個，或者是外縣市那一種每一個使照列一個？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>每一個使照列一個啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你希望每一個使照列一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>使照下去的話，像這一種大樓搞是有七、八個地址，你看國宅說不定有兩、三百個地址，「限制200筆地址」查閱，你根本看不到下一筆了執照地址啦。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>應該說 : 只有台北市是「限制200筆地址」。其他查詢「營建署18縣市 、新北市、台中市」網站，都是「使用執照」陳列。在花蓮縣內「軍宅」上千住戶甚至有5 ~ 6門牌(量體太大，四邊馬路中間還有不同街道穿過)，也是一張「使用執照」解決。</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>其實就應用面來講，一棟棟是比較有用的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對你們來講是比較有用。</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>對消費者來講也比較知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，好，這樣子我大概聽懂了；那你這一些資料都可以寄給我嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>都可以給你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的簡報或者這一些有電子檔嗎？因為如果我要轉寄給承辦人的話，紙本比較困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我請筱婷給你一張名片，你可以公布的部分，包含你的簡報，你就直接email他，就跟今天對談的逐字稿一起公布在網路上，因為這樣子地方政府的朋友比較有可能看得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不太可能二十幾個縣市一個個去跑，但是我公布在網路上，大家都可以看得到，好不好？</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>好。冰凍三尺非一日之寒，大家慢慢努力。為何需政委去跑，不是營建署邀集各縣市開會，取得共識統一處理。那天開會問營建署代表；為什麼營建署執照查詢網站 : 有的縣市週休 2 日假日網站關閉。營建署人員說他們也不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>感覺上營建署官網上查詢執照的各縣市網頁，應屬其主管業務（建置）機關，怎會連被哪縣市週休 2 日關網站也不知道，那真得「車同軌」好遙遠 ...</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們綜整一下，然後我再瞭解一下，我再回覆你。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>假如把那個地址都連結起來，會很方便看？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且很感謝你做本來政府自己沒有做的事情，等於幫我們解決最後一哩路。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>對，因為這個在香港會做就是有一個專門的人在做，他們並沒有像我們這麼複雜，他們房子要蓋之前，從名字就開始審，不能重複叫「帝寶」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>知道，知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>我們就是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過香港是一個城市，而我們是區域治理。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>可是他們也是好幾區啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是啦！</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>謝謝你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，也謝謝你。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>看大家能不能做一點事，把這個整合起來，因此我們去看鄉鎮的「人口統計」，也都很亂。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>「人口統計」是「鄉鎮市區」最基層，現在談的是「中央 &amp; 縣市」層級。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>希望早晚能有「新的開始」....</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>其實我們想要統計一些數據，我們健保資料很齊，是可對應的；但是每個縣市都很亂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>謝謝你耶！能夠解決我們的問題，公文去都沒有下文。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#李明玉">
            <p>主要是跨部門不容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#鄭淑麗">
            <p>辛苦，大家辛苦了，我們也是要加油。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>加油！謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>殷駿業</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有什麼可以幫忙的？</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>請大家吃（拿出巧克力），情人節快樂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>專程來吃巧克力（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>像我們在簡報上講的是，我先簡單介紹一下是做數位行銷跟人力招募的公司，因為我們在這個過程中，我們發現到很多年輕人在找工作的過程中，其實不太會推銷他自己，不管是文字或者是別的，我們想說可以做什麼，因此我們就有dropbox，我們就想說把我們知道的東西作分享。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們先作企業參訪，就是我跟我的客戶，參訪這一些大的企業，比如燦坤、資策會。學校雖然也有辦參訪，但是都是參訪相關科系，我唸資訊的，我可能就參觀科技公司，我唸金融的，可能就參觀銀行，但事實上我們唸了相關科系出了學校之後，不見得剛好是那個產業，可是學校排的比較是相關性的。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>其實有很多無限的可能，我們想說做不一樣的事，也就是安排年輕人，不限制你的科系，反正我有一個參訪的主題，你不是唸科技或者是電商相關的，都可以看看有沒有什麼不同之處，因此我們也會要求企業做職場的參訪。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>他們通常在參訪的時候是被帶進一個會議室，有很多的企業處理，然後再從會議室離開，我們很難實際發現職場是怎麼回事，所以參訪比較特別的部分是，我們希望能夠看到職場，也就是員工事實上如何作業，我們想要讓他們有一些感受，也就是可以讓他們有這樣的感受。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>因為我們自己在企業間，其實越大的企業，分工越細，並不是剛進公司的人，就可以直接跟高階主管談話或者是請假，但是高階主管可以努力跟經營到這個位置，必然可以在職場上這樣的看法，所以我們在參訪裡面也會有這個過程。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>3月份我們有再排新的新創公司叫做「健康力」，這個是我們3月份排的，一群一百多個醫生背書這一家公司。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是益生菌嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>對，我們有安排這個參訪，我們也有要求這一些橋段，這個是我們當時覺得可以做的，我們那時只是想說把工作這麼多年，我們覺得在職場上有一些關鍵的地方可以協助年輕人，在還沒有進公司之前，就可以先瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>瞭解完以後就會覺得哪裡夠的、哪裡不夠，是不是在還沒有畢業之前（瞭解），或者是給學生一個標的，（讓學生瞭解）這個公司是不是喜歡、這樣的職涯是不是他喜歡的，因此是透過這樣的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們後來做企業參訪的frequency太久，我們覺得這樣對年輕人的幫助不大，我們把中間的高階主管一對一對談抽出來，我只要找到十五至二十年產業的高階主管。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，像這樣，我一個月就可以排兩次，就可以讓更多的年輕人認識更多不同的產業，也就是瞭解到高階主管的職涯是怎麼經營的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此前年12月開始排這一件事，我們進了社創之後也排了四場，因為有不同的產業、不同型態的高階主管，從他們的眼中分享出職涯，他們看看這個過程中還滿值得幫助年輕人，他們也沒有charge任何的費用，他們覺得可以幫助年輕人做什麼事，我們就開始做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>進了社創之後，好像可以有一些更多的新的idea，我們發現還可以做一件事，也就是都可以錄影，現在年輕人對於多媒體都很有興趣，我們的講座是互動式的，並不是演講，我們是30分鐘先講職涯過程，我們接著非常重視職涯這一塊，也就是講師在上面講，Q＆A也有，但是時間比較短。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很精彩的演講，但如果沒有提問的話，也不知道要講什麼東西，我們希望年輕人來的時候要提問，所以我們Q＆A拉很長。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此這裡面有很多針對職場的問題（說明），因為是互動式的，因此我們想要讓更多的年輕人聽到這一些前輩的想法，因此進入社創之後就進入Youtube，我們在11月開始做這一件事，我們在社創的時候做這一件事，也就是萃取。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有的前輩可以萃取一至三個，但是每一個是3分鐘，或者是傳遞某一個idea是很重要，我們想要把在職場經營的技術觀念、道理透過這一種很短的影片，可以讓年輕人很快地吸收跟截取，而這一種又很容易傳播，因此就給你連結，你可以很快吸收，我們就想說來做這一件事，也就是可以更快傳遞這一些好的職場觀念出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們一開始的時候，我們並沒有特別去推銷這個平台，其實我們做數位行銷，我們也可以做廣告，但我們覺得我們的內容還不是很多，因為製作的問題，所以時間上陸陸續續出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們還在抓觀眾的喜好，因此我們還在測試。雖然我們覺得很好，但我們發現年輕人不見得馬上就會catch到，也就是口味太淡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>比較沒有梗。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>也就是到底要如何抓到年輕人的口味，讓他們注意到這個東西，因此我們目前還沒有任何的數位行銷，只是先去生內容出來，然後去調整影片的類型。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>其實已經讓我們抓到一個方向，也就是可以製作更多職場類型的影片，都是3分鐘至1分鐘的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們接著想要做的是職場的一天，我們以前協助求職轉職的過程中，其中這個流程，也就是從開始找工作跟找到工作，中間很重要的一點是，必須要瞭解這個工作的JD是什麼，然後具備什麼樣，一定要跟自己mapping，自己去應徵這個工作的時候，分數會比較高一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們發現很多年輕人不會看JD，然後去了之後，發現好像誤入了這一間公司，然後又離開，就會造成履歷像滾石一樣，這個是我們看到比較新興的年輕人比較容易犯錯，因為還沒有意識到如何去準備職涯的這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>因此我們就想要做職涯的一天，也就是mapping到研究那一個公司的Job，到底一天是在做什麼，因為工作是每一天累積的，如果知道這一件的東西要做的時候，我累積了一個禮拜，又或者是累積了一個月，累積了一年，所以一天的單元是很重要的，因此我們做的是「職場的一天」在不同的行業下；有人講「BD」，但是「BD」到底是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>業務拓展的觀念大家都會講，但是怎麼做不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們要縮短到最短的一天，因為當知道一天要做什麼的時候，也就是知道未來每一天工作是什麼樣的情況，又或者是理財專員或者是設計師。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們想要做的是訪問的方式，也就是我們身邊認識的，但是沒有辦法用一個就做完，像一個BD，我就要找四、五個，然後再從裡面找到共通的方面，然後再做1至3分鐘的動畫影片，也就是「職場一天的BD」。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>這個好處是，我放上去的時候，我們就會告訴年輕人說當你要這一個工作的時候，你不是很清楚的時候，你可以來我這邊看，你就知道BD在幹麻，就可以想到接下來每一天要做什麼事。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>看看這個事情是不是我願意投入去做的，這樣子在選擇工作的時候，至少可以幫助他進去之後，就不會覺得後悔或者是搞不清楚狀況再進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以少走一些冤枉路。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們其實很有想法做這一件事，但是這一件事很難變錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們每次在說明的時候，他們問我們的商業模式是什麼，說實在的，我們在看這一件事的時候，也就是短期真的沒有辦法把它做成什麼商業模式，當然我們可以做訓練或者是開課，但是那些我覺得並不是目前最重要的，因為這一些東西都有人在做，但像我們剛剛所說的是，職場的技術方法，然後在職場一天要做什麼關鍵的事，其實我們覺得這一件事相對於我要去開課或者是要輔導人家求職，就會覺得這個事情比較重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>因此我們每一次在問的時候，我們就在衡量，其實我們的想法是，未來一年我們沒有想要做什麼賺錢的事，想要把testing的過程中，找到年輕人的口味，然後再來把內容更豐富一點，有一點是在聚眾的階段，也就是把真正能夠瞭解Youtube對他能夠幫助的地方，能夠更明確知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們現在有一點是，我系上的學姐，她是系主任，也就是當職涯委員會的委員，我會協助她，讓大四的學生在畢業之前，我們去分享我們的職涯，然後再安排面試的課程，但是我們會去研究一些aggrasive一對一的協助她，等於學姐今年才開始做這一件事，以前都沒有做，想要有這一些口碑之後看是不是可以擴大。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>他們跟我們接觸，我們在想的是，尤其是大四，如果沒有再去唸研究所，可能出來就業，他們跟我們講得很好，想做的事很接近，而且現在又可以跟學校直接合作，因此我們現在有一個專案，想做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>所以那時我們就會想到內容要更豐富，因為光是這一些還是不夠，因為是用一個比較輕鬆的方式去闡述職涯的這一些東西，但是在進一步的時候，我們就沒有更多的內容可以做這一件事，我們進一步想說可以變成線上的課程，像我學姐，就可以建議大四的學生都可以來先看過一遍，然後再on line跟off line，他們可以事前的study，然後再來training會比較有幫助一點，會變成我們的內容要更豐富一點，因此我們後面就有在想專案。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們有點想做TED-Ed，也就是教育的另外一個訓練，TED-Ed是用更多的動畫去說明地理、歷史跟文化；我們也想說是不是可以做職場讀書會，每一個前輩就是去推薦對職涯的書，就像之前的說書人。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>不一定是來自於職場的前輩，覺得對他的影響很大，他覺得也可以透過這個方式去瞭解，也就是到底對職場的影響為何這麼大，是不是相對我也會有一些幫助，像其他不同的東西，這個是另外一個專案，也就是我們是不是可以用動畫的方式像TED-Ed的部分，與更多職場的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>還是想過職場音樂會，因為職場工作很辛苦，如何去振奮自己跟消除疲勞，這個也是大家會用的，但是不同的主題，最主要的目的是我們想要找出哪一些系列是，年輕人願意去接觸更多的職場智慧與職場資訊。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>今天會跟政委約的原因是，因為您看了很多，我們想要分享給您；除此之外，常常會被問商業模式的這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們自己的想法是如果我們的內容沒有人喜歡的話，談商業模式好像太早了，因此我們想把content的品質再豐富一點再進行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你本來是行銷跟人力顧問，這一些等於是你的promotion 材料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是透過這個品牌，讓更多人願意接受你的服務，這些等於是行銷品，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>跟我們公司做的沒有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們沒有因此有新的客戶嗎？像你剛剛講跟大學合作，那個也算。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>不過也是加入社創之後，我們才有。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>應該是說加入社創之後，我們也有把這個分享給周圍自己的朋友、學長姐，學姐很好奇我們與職場相關的來加入社創。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我覺得政委講的是，我們在做這一件事，因為我們用自己的力量去做，因為我們覺得這一些東西並不是一個business去宣傳，但是我覺得社創對我們比較有幫助，他們很好奇社創是什麼，為何會加入；而目前只有這一個case裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像在地下室做技職國手體驗的部分，他們也成立了一個新的社企，也就是跟技職過手合作去辦一日的體驗營，甚至像鐵工我們覺得是很粗重的，但是也可以用來做藝術等等，等於普及對大家的瞭解，他們又把這個盈餘去作修補學校的老舊圍牆或是一些需要重新裝潢、整理的空間，在這個過程中又讓學生更認識到技職，未來又可以為技職的創業家找到新血，後面有一個滿成立的商業模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想以你的情況，比較不建議靠自己完全賣內容。目前純粹靠做內容的營利模式，不外乎是訂閱、廣告、業配。但如果以企業作為內容來源，又一天到晚業配企業、把不好的講成好的，只是為了讓業配的客戶能有新鮮的肝（指新進員工），那雖然或許可以快速賺到錢，但我覺得沒有這個必要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>並不是社會創新一定都有商業模式，只要讓其他的生態系裡面覺得這個創新跟點子有幫助、促進，這樣也可以變成是你幫助他們的社群。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>您剛剛講的這一個idea還沒有想過。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社會創新是一個點子或者是想法，又或者是像你剛剛講的本來就有講座，為何不剪成短片等等，大家都可以做，也不只你這個做，而且這個是你樂意看到的，你當然看到學用落差比較少，因此社創是成功不必在我的概念，他們看到、聽到不會做，可以問你，你可以收時薪跟顧問費。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>到某個地方發芽了，可能有自己的商業模式，那就是變成所謂的社會企業，而社會企業長更大，有新的創新，又可以傳播到其他的地方，是互相生成的關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>既然你在社創，而社創的其他團隊，我覺得有很多，像做技職跟職場相關的，真的是有滿大的綜合效果，不用自己重新建立你剛剛講的那一些贊助或者是收入來源管道，你變成是第二線了，第一線有商業模式的人自己去做商業模式，但是你在第二線去支援他，去提供相關的know how，也就是如何放大，等於是這邊辦一、兩場的效益，也就是你可以把那個經驗變成提供這一些人服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們在做社創以前，臺灣有很多在做類似這一種育成，像社企流有做iLab，主要做的事是已經在做事情的跟只是有一個想法的，想要實驗的這兩批人，想辦法媒合在一起，然後讓他們產生更多的綜合效果。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得以後如果有人在問你商業模式或者是什麼，你可以說：「我們讓別人能夠建立商業模式，或者是我們讓別人建立商業模式的過程中能夠觸及到更多的人，這樣比較是服務型態，並不是把內容當作產品賣。」內容當產品賣是不容易；另外一種是當服務，也就是客製化的服務，我覺得這樣比較接近於你現在在做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我覺得你現在在做的是品質相當好，像字幕或者是動畫？</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>每一場我都有參加，影片錄完之後，我會去過濾內容，才會請美編去設計。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>相當不錯，品質滿高的。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們比較擔心的是，年輕人的吸收度沒有那麼好，我們是要做給年輕人看的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個是2C。一種是讓年輕人看了之後，就瘋轉Istagram……</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>……您是說學校跟大學？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不一定是學校，而是不一定要看學用落差太大或者是走太多的冤枉路，也就是跟目標、價值一致的，像剛剛畢業的學生有求於他們才會來，不管是學校、仲介或者是這樣子，你提供給他的是，他就有一個品牌區別，你來這邊的話，我們有更多類似像翻轉教室的課程、教材，你看了之後，來這邊跟我們討論之後，我們等於有備而來，也就是有更高品質的媒合等等，你是他的觸發者，我是透過你來認識他，而是透過他來認識你，這樣就不用想通路。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>喔！就B2B的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。你是B2B，但是你的目標是2C，所以是B2B2C，雖然我們剛剛說剛性需求，大家都要找工作，但大家自主幫你傳播的話，還要好玩、好笑、網紅這一類的，這並不是你們最投入的東西，因為變成要很有梗的東西，我看你們美編跟導演的風格，大概沒有辦法一瞬間變網紅，這個有困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>所以先從我們瞭解的方式去進行，這個是最原始的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們邀的這一些前輩，他們不也是自媒體嗎？不是臉書嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>其實一、兩個有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有那麼多的觸及率。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>大部分都是素人，他們的FB並不是用來經營個人品牌。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>曾經有一、兩個前輩，他的東西出去的時候，這個點擊率特高，我們想說找這一種的話，傳播率是不是很廣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為TED talk並不是本來就紅了，一開始是因為先找的那一批人本身就有知名度的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得如果你們自己要做品牌而不是要透過中間B2B2C的話，裡面邀的人裡面，有一些是必須要自媒體能力的人，等於是透過他們幫你宣傳，這個時候像扶輪社、獅子會很有用，因為一個加入，另外一個會有其他的會員，這個是另外一條路。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個都可以試試看，但是我想重點是不是你自己吸收掉全部建立通路的成本？因為這個成本真的很高，而且以前你還可以下關鍵字廣告，現在關鍵字廣告超貴，不外乎是透過機構或者是你要的這一些人。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>其實這兩個想法我們可以想想看，也就是找一些傳播率更大的人來join。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>就是認同這個理念的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社創是育成機構，本來是在做技職教育、一日職場體驗或者是iLab裡面有沒有想要被體驗，或者是在跟可能來工作的新朋友溝通之前，有一些讓他先知道的一些事，甚至幫他量身打造做一、兩個節目，我覺得這都很ok。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只是這個部分要跟價值契合，不然就變業配了。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>政委說想走這樣的路，但是後來想是不是可以這樣走，也許我們把這個idea做出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不一定要你做，或者是背後的想法講清楚，甚至有一個短片講清楚，你們已經有了，就是「職場小旅行」，接著是上節目的人是否願意幫你傳播，另外一個是現有的人是不是願意你變成他們支持的教材，或者是你是他們支持的內容，我覺得這樣子就比較可以維持你本來的社會使命，你就不用好像第一家跟你談的大的，你就變成他的附庸。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>這樣很容易被改變掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。所以我覺得保持這個社會創新的精神，第一個商業模式不一定是最好的商業模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有，你說跟本業有切割開，我覺得多少還是可以結合一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>像我們那時做企業參訪的時候，他們從我的客戶當中挑出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於是他的加值。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>通常聽到這邊是很歡迎做這一件事，所以很容易做企業參訪這一件事。這個是我們請客戶跟我們一起做，但比較沒有做的時候反而變成客戶。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那也是因為你們在網站上沒有打你們自己服務的廣告。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以也不知道要找你們。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>這個是我們自己在思考的，這個是兩件事，就像你講的，是不是帶了不同的色彩去，可是我們又沒有想要這樣做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼你們不想這樣做？因為你們提供的服務，嵐蕾並不是什麼不好的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就算看了這個影片，然後後來說想要做行銷整合或者是想要做廣告投放的東西，這也還是你們的portfolio。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>是，這個還是我們的成品。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以為什麼不把它當作portfolio來經營？</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>這兩個是不一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是你們的首頁嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>不是，因為這個是我們幫客戶做的活動。其實我們沒有做觀望，因為我們大致上就是客戶介紹客戶，所以也沒有透過官網去接業務。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。可是我比較不太懂的是，像這個是你們報名的頁面？</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>這個很久以前。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這邊是你們公司的名字，但是名字是「職場小旅行」。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>當時是因為公司登記才使用功能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，並不是你們本來就已經有整合起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們一直把這兩塊切割開來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>ok。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>這方面其實也可以再細講一下，也就是當作一個成品介紹。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我可以理解這個是社群，並不希望嵐蕾業配。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛說不想要把這個品牌太過於沖淡，但是不妨用它來加強嵐蕾，這個沒有任何的道德問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>因為那時沒有設網站，所以也沒有想說要放著。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果把網站建起來，可以當作一個案例在裡面，你們自己的像客戶的提案，或者是你的portfolio，又或者是客戶間的群組或什麼東西，我覺得這些都是很好加分的項目。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最壞的情況不過是像「公司賺了錢，然後捐一個國小足球隊」，即使是這樣子，大家印象也還不錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>更何況你做的這個東西對客戶有幫助——組國小足球隊，對客戶不一定有幫助——但是那樣都是公益形象，更何況這個還比公益形象好一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們真的沒有想過要把公司掛進去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，我想這個社群也不需要說嵐蕾獨家贊助。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>那時一直想說要切割。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然希望別人能夠參加，不要感覺只有你能做，但是這部分你已經做得很好了，我看你的網站跟簡報，你沒有很藏私來做的話，你們發起的專案，這個是加分的，並沒有扣分。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>你們觀察這麼多社會企業或新創，我們這個有一點像知識教育性的，有比較成功的案例嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有很多，但是前提是有一個社群，而這個社群通常是透過群眾募資的方式，也就是每個月給多少錢，不一定很多，但是就是贊助你做知識推廣的工作，但是付錢能夠換到什麼？也就是換到參與權。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我付你比較多錢，我就可以知道現在最關心的題目是什麼，幫忙我去做那個職位的研究，有一點像公民去採訪的感覺，這個在臺灣就滿多人在做這一類的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>你們剛剛講「技職3.0」嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像「人渣文本」，有九百多人願意付他一個月7萬的錢，讓他專門寫一些道德倫理學的角度來探討實證的文章。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像這個等於是個人品牌，但一個月有7萬就可以持續產出，不需要去賣也不用想通路，只要維持品質就會有人給他這麼多錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，並不是每個人都是「人渣文本」。他在此之前也寫了很多東西，讓大家知道他做的東西品質，不受中間人、也不受業配影響的做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>這一類用訂閱的方式，你覺得什麼階段適合？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得沒有成熟不成熟的問題，只有這個市場多需要他的問題，像TED-Ed，其實也有一個群眾募資，而且也是訂閱式的，也是一千個人每個月付他錢，只要每個月付1元，就可以在社群裡面知道他們最近在做什麼，然後2元就可以有一些小贈品，但是都是數位的，所以不花錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等到25元的時候，就可以來現場，等於攝影棚就讓你進來，你就變成是底下的觀眾，1,000元就幫你做一個人物造型。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>每一個都是我付越多錢，我參與的程度越多，所以從某個角度來講，你只要有足夠多的人參與到某個程度，你的人力成本也不會因為你要做更多的內而增加，不只是志工，還付你錢的贊助者來當作內容產製的社群。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>並不是大到一個程度才能這樣玩，而是任何level都可以這樣玩，你人少一點，他就少一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我之前有一個網路上畫漫畫的，叫做「PATREON」，有位漫畫家叫做「QC」，就是一般的網路漫畫，每個月付1元，就可以比別人早一天看到他的漫畫；接下來你可以跟他視訊，可以參與他繪畫的過程，所以就有一些誘因。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他做的事是，他有一些目標，就是每個月募到多少，他就多做什麼事等等，到最後他會進入一個狀況，也就是當他錢比較少的時候，他就是做可能一個月才做一次，或者是做的成本是小製作，但大家還是覺得他有才能，這樣子慢慢有更多人願意來的時候，他就做大製作、品質比較好一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他是一個很好的例子，另外一個藝術家，也是拍片的，他叫做「Peter Hollens」，像有這些國外的案例，你可以在這個網站上看到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>國內的例子像PressPlay，還有SOSreader，你可以多看一些例子。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>最後一個問題，其實當初在做這個事情的時候，我們自己在跨國公司工作，我們那時還沒有想到商業模式，我們現在做的其實cost很低，等於有場地的費用……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……或者是在社創，就連場地費用也可以省下來。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>像前輩也是很願意回饋給一些人，因此我們辦的活動也沒有跟年輕人收費用，因此這個模式，我們有想過，因為我們以前的分公司，像在東京跟曼谷，有很多同事在那邊，其實他們的背景跟我們一樣，也就是跨國公司的經理人，也做了很長的一段時間，我的同事有同樣的條件。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我不曉得在國外是不是也有看到類似這樣子的？我們是否億值得把這樣的model share？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一開始辦黑客松的時候，有很多人寫文件，也就是如何辦一個黑客松，像場地、連線、流程、列表及守則，你打勾之後就辦了一個黑客松，這個方法公開的，才會變成滿城的黑客松。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不只是黑客松，有很多技術社群辦小型的工作坊等等的方式，都寫成一個套件，任何人都可以看這個套件來挑適合的場地去辦，這個可以翻成其他的語言，你做一次，你聯絡我一個地圖讓大家看到全世界正在哪一個地方在辦。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們也可以把整個操作的範本做一個套件，然後share給大家，等於也有興趣、熱忱，自己就按照那個套件在當地做起來了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在資訊圈滿有名的叫做「Rails Girls」，就是一個人一開始在芬蘭還是哪裡辦了之後，就把怎麼辦的公開，然後他的網站就是在肯亞什麼時候會辦、日本什麼時候會辦，這個網站很簡單，就是全世界加盟的人什麼辦，不提供訓練，就按表抄課。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>年輕人從學校到職場，其實過渡期都是很類似的，我們會發現到對於新鮮人的不便利性的時候，也就是趕快在臺灣做成一個模式，而且是cost很低，就可以很容易被移植。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>加油。</p>
          </speech>
          <speech by="#殷駿業">
            <p>我們可以先從國外的同事分享起，如果真的有興趣就可以做，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>張勝窗</heading>
          <narrative>
            <p>
              <i>（前段未錄到音，敬請見諒）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>這整個已經敘述得很清楚了，如果在平台的話，整個商業模式是用Protocol，在臺灣成立是做一個Protocol，就可以主導所有全世界的平台，像Airplay、DELL，那又是一個機上盒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你覺得可以拿專利去告他們。但你有告嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>告的狀況太複雜了，在美國你要準備200萬美金，這個是我的能力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但如果你不能提告，如何去主導全世界的平台？</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>他做他的，等我有錢再來告他。我的意思是我們去做一個Protocol，然後來主導TV，像筆記型電腦，比如汽車面板，只要跟手機連結，就閃不過專利。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，因為這個通訊的協定，已經有很多開發者在實作了。所以我現在如果要用手機投影機上盒，甚至是我自己寫一套程式都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你現在講的是，他們是有侵犯你的專利，所以其實未來我應該是只有用你的這一套才可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是在你沒有能力告他的時候，如果我是一個開發者，我當然還是針對Miracast或AirPlay來寫？</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我的意思是，如果你目前不是證明至少有一家比較小的，有侵犯到你的專利，你怎麼說服投資者說，投資你是有意義的？</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>到底怎麼做的部分，我是要去做，不是要去告。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，你要怎麼做？</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>所以要做的意思是，因為好不容易……比如像中國專利是去年年底才下來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>像這一種東西……當初去申請這一些專利，不是為了要告誰，是為了能去創造一個生態，我們臺灣自己建立生態，建立生態的狀況，我有寫一份資料，也就是有邀百度來做這一件事，以中國的市場來做，因為創新者都是講一些天馬行空，但是事實上都要有一些事實的根據。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>像我做一年，在中國就可以有3,600億的營業額、480億的營業額。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但我的意思是，現在像Chromecast這些，已經做到了？</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>是已經做到，但這個生態還沒有建立起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是像Google、Apple、Amazon這些現有的生態系，它已經可以連Netflix、Youtube、家電控制？大概有三個生態系。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>對。但是我的意思是，他們的生態，我現在沒有能力管他們，他們太大了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>但是如果我們建立一個生態的話，臺灣的經濟……因為物聯網平台是物聯網產鏈中最大的價值，這個要讓臺灣的GDP達到2.2倍；因為創新者的困境，沒有人會相信。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想你如果確實能把這個平台建立起來、取代掉Google、Apple、Amazon，那有相應的營收，這應該是常識。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>所以來找你的原因就是在這裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>臺灣要發展，政委是數位政委，我想應該有人來瞭解，要看這個是不是可行，因為我把所有的想法——這個花了幾年，中國的專利是六年申請下來，美國比較快，三年就下來了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>我已經把專利掌握在這了，臺灣為什麼不用我的專利？其實現在所有的投影機，像LG跟手機連結，直接投影跟移動，都卡到我的專利了，其實有很多產品。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>對我來講，將來提告，就收專利費用，這個對臺灣的意義不大，能用這個產生的門檻，變成臺灣新經濟戰略核心的競爭力，我想這個對臺灣比較重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>我們希望政委來瞭解這個事情，因為這個東西在臺灣沒有人會去瞭解，其實也沒有人想去瞭解。我這裡面有很多叫做「實踐智慧」，我將來授權給電視機，當作通用產品來賣，跟智慧手機一樣，裡面附上一個型態，我之後將來授權給中華電信，不用什麼機上盒，用實踐的方法，比如我授權美國三家、四家來做，臺灣的廠家有國際性經驗的，像宏碁、華碩，我也要收專利費用跟授權費用，這個是一定的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>我想這麼做，但是在我的看法，對臺灣的經濟是一個關鍵，因為臺灣不敢想說要去作平台，大家都想做平台，但是事實上做平台靠硬體，也就是終端，其實只有Apple，其他大部分是殺手級的應用；現在的網絡平台是單機連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>到物聯網的時代，這個結構改變了，也就是多機連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>專利有倚靠，等於是讓臺灣有很大的機會。以前的結構行不通了，而新的結構會產生。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>像Siri的耳機，去年的銷量這麼好，其實將來台視、中視，那就是遙控器，也就是專利範圍當中，其實像Amazon銷售得這麼好，其實他們也是在做實驗，都是要去掌握終端，也就是遙控器，像Siri跟語音都是遙控器。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>只要命令電視跟手機連結的話，那就是我們的專利範圍了，當然這個太廣了，我不敢說全部包括，但是基本上在專利範圍，只要有螢幕的都包括在內，只是很簡單的觀念。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>如果有這個專利來作依據的話，變成我們要推廣的工具，而這個工具像整個東南亞，又或者歐洲，這麼注重知識產權，延伸出來的protocol，我想對臺灣的經濟無往不利。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>這也許是小觀念，但是我講給別人聽，沒有人會相信，沒有人會思考，我現在不是要強推銷給任何人，其實全世界夠大廠的資料我都寄了，六年前就開始寄了，完全沒有用，但是很悲哀，你不要認為大家都很靈敏。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>Apple iPhone一做出來，像Nokia都做得很好，但是有很多改變，只是中間就很像槓桿原理，你都敲起來的話，整個局勢就不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>當然要經過政委去思考，別人都做了，但是問題都是在做實驗，而沒有辦法建立生態，看這個大部分都是在電視機上。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>對電視機的控制，大部分都是遙控器，將來是語音助理。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>我長期大概七、八年一直在注意這個細節的發展，我本身就是從事創新的，我不是學電腦的，我是產品設計出身的，這整個生態都是做商業服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>破壞式創新，讓電腦消失，一個月交200元、300元台幣，就不用買電腦了，全世界的市場，中華電信有所謂的叫做HiCloud，他們就在做這一種工作，只是在做商業服務而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>我在這邊講得很清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，我看到了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>因為這種創新的東西，會被認為腦筋有問題，這個我體驗得很清楚，根本就不可能有人相信。但是有一天，你要建立平台，什麼都被我卡住的話，才會跑來找我，但是我沒有能力，所以今天要跟政委，由你看得懂以後、瞭解以後我想做什麼，覺得可行，這個是國家GDP四倍，臺灣的一年GDP才5,000多億美金而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>我在中國就要做4,000多億美金，這個是講理想的，增加一倍、兩倍還得了，像中國做，要有很多技巧，這已經不是在科技領域的狀況，也就是實際經濟體利用這麼小的專利組，就可以敲出這麼大的大餅，國家為何不好好來思考一下？</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>你看到是寫「為臺灣陳請」，對你來講是你的心智模式，但是對大家來講這個是新物種，沒有人會相信，要不然宏碁怎麼會到這個地步？華碩也不是好到哪裡去，將來是做服務跟平台，這個是沒有辦法的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>這個我都要取代PC了，這個硬體都是臺灣控制住，這整個對我來講，我需要像政委能夠接受新觀念，又是在新經濟裡面有這個歷程的人來感受，他們感受不出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>懇請總統、院長……請思考一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們會思考這個題目。這個沒有問題，可以答應你。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>如果你覺得可行的話，臺灣才有希望。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>我到國發會、「亞洲‧矽谷」、科技部，只有經濟部到現在一直跟我進行，這個是好現象，經濟部工業局技正的職務，他說就是這樣子，過年後遠傳要跟我談，什麼買中嘉，都會消失。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>這麼嚴重的事情，我奮鬥了六年，真的有苦說不出。我不要求你們一定要接受，但是你們總是來研究，可以吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>把我的做法、怎麼做搞清楚，這樣就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>尤其政委你的觀念，我看到一些報導，有30％的把握，政府該投就要投，你講得很很好，就算將來失敗也沒有辦法，我是這個觀念來的，我六十幾歲了，不好意思，但是我不是學平面設計，我只好指揮整個，我從「亞洲‧矽谷」從科學講到哲學，我全部都很用心地處理，為什麼會碰到這麼多的問題？一次發洩給政委來聽，現在比較好的是，總算經濟部很用心，也在幫我推，很可能經濟部說要做的事就是要做。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>因此，我碰到經濟部以後，我才覺得有希望，我覺得對政委來講，認為更有希望。我苦過以後，哪一家跟我簽約，Apple TV要不要賣，這個是要經過一段過程。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>其實將來整個整體的狀況達到一個境界，才會知道我的存在。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>這個是我想表達的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>三個綜整回應：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果這個專利，如你所說的，真的是包含你剛剛講的Chromecast都有覆蓋到，那你要解決有是三個問題：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一點，你要證明這個東西是你第一個提出的，在你提出沒有人提出過。這個你可能已經有研究了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二點，他們有沒有辦法稍微改一下設計就繞過你的專利？這個你還是要多研究一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第三點，就算你之前沒有人想到過，也繞不開專利，你如何找到夠好的法律團隊，來證明這件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有這三個之後，才會比較容易找到願意跟你合作的平台或代工的廠商。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>我瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，辛苦了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張勝窗">
            <p>總算讓我表達出來，創新很苦。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，也很謝謝你對經濟部的肯定。這些我們都會公布在網路上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你需要的話，也可以給我們相關資料的公開網址，你講的內容都可以提供給別人，我們會再寄email給你。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
