<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/人事總處PO" id="人事總處PO" showAs="人事總處PO">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊雅婷" id="楊雅婷" showAs="楊雅婷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/沈建中" id="沈建中" showAs="沈建中">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王國政" id="王國政" showAs="王國政">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/盧胤雯" id="盧胤雯" showAs="盧胤雯">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/簡銘錦" id="簡銘錦" showAs="簡銘錦">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蘇俊榮" id="蘇俊榮" showAs="蘇俊榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/賴致翔" id="賴致翔" showAs="賴致翔">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-04-12 開放政府107年第1季會議</heading>
        <narrative>
          <p>
              <i>（簡報參考：<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/0412-____________________">開放政府與政府資訊多元運用關連路徑之簡析</a>）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們準時開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天非常謝謝到今年第一季開放政府政策聯繫會議，簡稱「季會」，我們理論上是每一季會有一個update，讓大家彼此更知道在開放政府的工作上，我們這三個月來大概發生什麼事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同樣的，先講一下我們的時間、空間結構，現在線上有一個網站叫做sli.do，如果大家有手機的話，可以連到這個網站，也就是slido.com。進去之後輸入今天的日期，前面加兩個00，也就是00412，就可以到一個留言的看板上，這個留言板可以是匿名的，主要是為了解決同一個機關有兩個以上的人員來的時候，比較低階的朋友們通常不會舉手發言的問題，任何朋友們大家都在滑手機，隨時想到要問什麼問題、提出什麼看法、見解，都很歡迎在上面po出來，我們會在議程當中戶去進行上面的意見與處理，這個是我們線上空間結構。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們線下的結構就是要按鈕發言，然後大家講的話，我們同樣會做成逐字稿，逐字稿不會立刻對外公開，而是在十個工作天，也就是兩個星期之後才會對外公開，所以大家發言的時候，如果覺得某一段不紀錄，或者是事後想要回來修正，又或者是加額外的連等等，這都是完全ok的，這個是今天的結構。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們看一下議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>謝謝主席。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>第一個報告事項是請唐鳳幫我們說一下「行政院推動開放政府現況：實踐與規範」，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一份是我3月12日在台中智慧城市委員會，因為佳龍市長很想引入相同的——他們就會是跨局處的開放政府聯絡人——也想要加盟國發會的「Join」平台，去做比較完整的從提案到監督等等這一些工作，所以等於是去談合作，因此佳龍那時希望我用一個overview的方式先解釋我從上任以來是用什麼態度來推行開放政府，及我們透過這樣的態度在國發會及各部會的幫助之下，我們有哪一些內部的要點或作業原則，可以改幾個字就變成施政作業原則，這個是這一份簡報的緣起。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一份也在政務會議用相同的簡報報告過，我今天會稍微比較簡略一點因為很多都是大家已經知道的事情，我就不會特別再說。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我自己剛加入行政院的時候，當時是經過一整個月的勞雇協商期，從當時院長說要我進來到我實際進來的那一個月，我人在歐洲，是透過一個線上的平台去蒐集整個臺灣社會希望我來做什麼事，以及根據這一個我去跟院長說我有三個工作的條件，這三個工作的條件當時是只為了我個人，後來慢慢在行政院政委辦公室多了很多自請借調來的朋友，所以就慢慢變成比較大的team，但這三個原則還是沒有改變。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一，所謂的遠端工作或者是遠距工作的原則，我只有禮拜一、禮拜四在行政院開會，每個禮拜的其他幾天，我禮拜二可能在臺灣各個角落去看當地的社會企業跟社會創新，禮拜三會在空總，任何人都可以來見我、我的Office Hour，禮拜五常常是協作會議，基本上我們team的任何人可以在任何地方，只要符合之前人事行政總處的函，就是他的工作裡面只要跟網路相關的地方，就不受地點的限制，所以這個依據等於是我們在各個不同的地方都可以辦公，同樣的道理也可以參加很多國外的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，我是不看國家機密的，所以我處理的各種文件，其實都是按照國家機密法，都不密件，所以跟這個相對的，政府資訊公開法裡面有說「擬稿階段作業在政府資訊公開法裡面是以不公開為原則，但是對公共利益有必要時的判斷，得公開之」，當時我的勞雇協商條件之一就是我看了所有的東西都有公共利益之必要，所以都要公開，但是這中間的公開，並不是馬上用直播或者是暴力的方法公開，而是大家確認之後，是用逐字稿或者是用事後錄影的形式公開，所以這個部分也是在大家在擬稿階段時有依據，在政策形成最前期就可以跑來找數位政委。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大部分的情況下，行政院來找政委是已經到政策最後期，也就是要報院核定了，但是我的工作是剛好相反，是在最前期，是大家都還不知道要做什麼事、要跟利益關係人溝通時要來找我，大概是這樣的差別。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第三，我不會任何的裁示或命令，可以看到所有的同仁叫我都叫名字，都直接叫「唐鳳」，因為沒有上下級的概念，主要的原因是我加入行政院之前本來就是跟國發會合作來當類似講師或者是培力顧問的角色，我在加入行政院之後，其實還是在當類似的角色，所以我提的任何建議，大家不一定要買單，大概是這樣的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>等一下致翔會介紹以上這三個勞雇協商條件之下，我會如何以建立政府跟民間的互信為基本的概念，來規劃開放政府的這一個進程。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這邊再次快速說一下國際上OECD及OGP對於開放政府的四個支柱，也就是這四件事要同時滿足才叫做「開放政府」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一個是事情發生的過程，大家必須要很透明地知道發生了哪一些事；第二，在這一個過程中，跟這一件事有利害關係人要有一個常規參與的管道；第三，如果在這一個中間大家有答應過做什麼事情的話，這個也要有說到做到、事後追蹤課責的機制。從我們的角度叫做「當責」，民間社會叫做「課責」，這是一件事的兩面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最後，隨著這樣子的技術，尤其是數位技術的引入，不應該是排除掉或者是取代掉本來面對面或者是其他大家比較習慣非數位方式的溝通，應該是加強大家能夠越來越多人進來，而不是因為我們採用像「Join」平台這樣的數位方式去取代一些大家平常面對面溝通的方式，而是能夠把加入的人變多，並不是變少，這個叫做「涵融」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一些概念其實當時都有寫在「Join」平台網路參與的實施要點裡，這一次國發會也會報告這一個要點的沿革及最近的改動。這個跟大家關係比較大的是我們公告周知六十日之法律草案，跟所有的法規命令草案，都在「Join」平台上是一件事，承辦人一個個接電話，可能只討論七天、十四天，但是現在我們都是以六十天為原則，而且是以公開回應為原則，所以如果大家回應了，對於一個法規草案的意見，之後大家可以在這一個回應上昇化這一個討論，而不是像以前一樣單點、單點，立法委員及媒體來索資，但是好像都沒有一個累積或聚焦的情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在之前法規命令、法律草案之後，我們從這一個月底開始，也會把國發會管考的這一些部會自行管考的計畫，通通放到「Join」平台上，讓大家都可以看到，這個是去台中的例子，像台中花博的推動計畫，是放在農委會的翡翠區域、農業推廣加值計畫的一小部分，這一個部分到底有哪一些用在花博上、完成的進度是多少，這一些可能是國發會、審計部的朋友們才看得到的資訊，現在我們從月底開始就會放在「Join」平台上，讓大家就事論事進行討論，並不是藉由媒體或者是隻字片語來討論，大家可以就事論事來review大家的工作進度，達到說到、做到的課責這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我剛剛加入內閣團隊不久，當時「Join」平台有開過一次檢討會議，主要是對「Join」裡面「提點子」，也就是五千人連署的這一案，當時檢討會議裡面，我們發現單一部會的回應大概都很到位，也有聯繫提案人，很多時候也有解決提案人的問題，所有跨部會的題目，基本上都是解釋問題、而沒有解決問題，這個是當時的情況，所以我當時跟國發會，尤其是資管處的朋友們討論之後，希望我們能夠有一個有點類似國會聯絡人或者是新聞聯絡人的方式，透過跨部會的task force，大家慢慢結合各種不同的專業，就比較不會互相推來推去，因為怎麼推還是同樣這一些人，在這樣的情況下，我們一起試著找出跨部會問題的一些方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然，今天我們也會有一個demo的影片，把我們引入開放政府聯絡人之後來處理的一些題目、處理方法跟各個部會分頭處理有什麼不一樣，試著讓外界知道，大家看了毛片之後給我們一些指教，看我們在記者會之前有沒有什麼可以再討論的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們之前在國際上常常馬上用報稅軟體的例子，這個例子的重點是，當初在連署平台上罵得最兇的這一些朋友，會吵的小孩進廚房，不是給他糖吃，而是大家要一起做出東西，因此我們發現這一些負能量，在開放政府聯絡人網絡主動去要求這一些朋友們進來提供他們的專業意見之後，忽然之間都變成相當正面的能量，也就是大家一起用服務設計的方法，把報稅的所有過程裡面，目前碰到的具體問題，都把它收斂起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然，一場協作會議沒有辦法去解決後面的這一些問題，只能把大家看到的問題指出來，所以後來又連續再開了大概五場左右的工作坊，把裡面所碰到的每一個痛點進行設計，所以包含了廠商、五區國稅局、所有關心的PO、吵得最兇的朋友們都進來，一起把我們今年報稅的體驗變成比較跨平台，看起來比左邊去年的一些介面，可能看起來好很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以，我們在這一個概念裡面，基本上就是每一季快速review一下這一季發生什麼事，我們每個月的聯絡人會一起結合起來看這個月要處理什麼題目，根據每一個題目去安排數次的會前會、數次協作會議、工作坊，甚至是會後整合回行政流程的會議，試著讓利益關係人一起加入。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為什麼這個東西我們在要點的層級能夠去確保跨部會的題目能夠得到妥善的處理呢？有一個很重要的重點是在要點裡面有說，如果A機關覺得我協辦就好、B才是主辦，B覺得我協辦就好、C才是主辦，C覺得我協辦就好、A才是主辦，那大家都是主辦，一個都跑不掉，所以在這一個情況下有一點像滾雪球的情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一個題目是恆春的朋友們連署說要將飛機當救護車用，這個時候每一個議題可能的解法，當時有四個路徑，分別屬於四個部會，在我們討論的四個部會的朋友們一起集思廣益，一起找出方法，在影片當中也有看到訪談跟指出有哪一些可以精進的部分，並不是找出最優方案，而是凝聚各個公民社會不同立場的想法、找到一些共同的價值，所謂集思的價值裡面是找出對大家都好的方案。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實這裡講的「廣泛利益關係人」，也包含了你、我在內，我們在請假的時候，要刷國旅卡或者是臨時有事要照顧家庭，在此之前都只能請半天的休假，這個沒有任何的道理，這個就是長這樣子，但因為這個是同時涉及考試院、行政院的事，所以兩邊都不太願意主動提起可以一次請一個小時好了，碰到開放政府聯絡人都是利益關係團體跟我們自己都有關係的，大家非常樂意投票，這一件事就是給銓敘部、考試院一個依據，好像行政院跨部會有某種共識，希望我們去檢討這一件事，所以他們很快會檢討這一件事，而且也已經預告、等於生效了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以很多時候在公部門裡面，我們一點一滴的改善，其實只是需要一個依據，我們這一個網絡也是有系統地產生各種各樣依據的方法，以上是快速說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果sli.do沒有問題的話，我們就下一個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>謝謝唐鳳。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>第二個報告案是「開放政府與政府資訊多元應用關聯路徑之簡析」，由PDIS小組的賴致翔來簡報，也就是我。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>謝謝各位長官，唐鳳不讓我叫她「政委」，我壓力很大，因為我本身是基層公務員，面對長官不能叫她政委，其實有相當程度的壓力XD，</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>我們直接開始今天想要跟大家說明的簡報。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>其實在不同的場合我們談過很多次「開放政府」是什麼？但實際上怎麼做？也許我們可以用很簡單的地說明，在剛剛提到的那四個觀點之下，我們想要創造永續的公共政策實踐過程，這個實踐過程更具體來說，我們希望改變公務圈的治理文化；但是我覺得這樣子說實在是太教條式了，各位長官無法想像這到底要怎麼實踐。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>我們用一個更簡單的說法：如果以現在這一個時代來說，在公部門跟民間之間最常接觸的其實是透過網路，民眾有什麼不高興的地方，也許就上粉絲專頁罵個兩句，所以政府跟民間在網路上的互動非常頻繁。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>在這樣的前提之下，如果公部門一直在網路上站在民眾的對立面，這對施政是很不利的。所以不管是公部門或是私部門也好，都需要敞開心胸互相信任，因此PDIS很重要的核心價值是要建立政府與民間的互信，如何具體建立民間與政府間的互信？我們可以從自己開始做起。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>一開始我們先做很簡單的名詞解釋，因為在座其實有一些長官是這方面的專家，請容許我野人獻曝一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>開放政府其實是一個比較大的概念，至少包含了透明、參與、課責及涵融的四個觀點，開放資料只是其中「透明」的一個透明要素，公民參與只有「參與」的要素，像我自己跟各部會基層的同仁接觸的時候，大家都會常常弄混，實際上這兩個要素都只是開放政府的一小部分而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>通常我們會議上製作逐字稿，對各個部門的同仁來說，一開始可能會有一點擔心，每一句話都要被記錄下來。但是運作了一年、一段時間之後，我們得到都是很正面的回應。很多同仁會告訴我們說：「趕快，今天逐字稿趕快給我，我要拿回家跟我們的部長報告，說我今天會議上很努力捍衛本部的價值。」我經常收到這樣的意見，所以回過頭來，這對公務同仁來講，其實很有幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>而且就外界的眼光來看，這樣的會議形式，如同唐鳳所提到的課責之外，也可以讓所有的外界民眾瞭解一個會議決定並不是憑空出現的，而是經過一連串的討論，在場所有的人凝聚了某種程度的共識才會產生。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>我還是在「名詞有夠多」的part裡面，其實大家非常容易搞混這幾個相對應的名詞，像「政府資訊公開」、「政府資料開放」及「開放原始碼」、「開放授權」及「開放資料」、「巨量資料」、「個人資料」的關係怎麼樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>其實我們PDIS曾經協助過處理一些資訊系統的問題，而這一些資訊系統的問題到底與服務設計有什麼關係？和設計者介面、使用者體驗間的關聯性如何？我希望今天接下來的簡報很快速地大概在10至15分鐘間，讓大家對這些名詞有基礎的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>第一，我要談的是跨域整合，我們很常見各機關，甚至機關內部單位，都會有這樣的狀況，比如：A單位的資料庫有自己運作的一套模式，像每一個禮拜更新一次，另外B單位的資料庫卻是每天更新一次，如果今天長官為了決策所需要，而需要這兩個資料庫合併並研析政策的時候，這兩個資料庫可能格式、內容不一，可能不容易接起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>最常見的傳統做法其實是，有一個很辛苦的公務員，把另外一個資料庫copy過來，然後整理成大家都能用的相同格式，然後作出一套資料給長官看。但PDIS建議採用以下的形式，也就是跨域整合的方式，比如：透過一個規範叫做「OAS 3.0」，只要任何的資料庫系統裡面提供符合這個規範的API，也就是所謂「應用程式介面」介接，就可以達成剛剛的那一張圖，不同資料庫可以透過API互相介接。介接的結果不僅機關內部可以合作運用，跨部會間，像財政部、經濟部及金管會間也可以合作運用，如果API開放給民間，而民間也可以接進來，民間也可以在這一方面有更多創意發想的運用，甚至創造新的市場。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>我這裡舉一個實例：PDIS小組之前曾經協助處理一個案子，就是災防辦災害情資整合圖資系統，我們從這一張圖的右邊可以看到，需要很多不同來源的資料，包含自來水、電力、交通部公路總局及NCC，這一些機關原則上就是如同我剛剛所講的模式，利用API的形式，把大家整合在一起，所以回到剛剛的那一張圖，每個人後台都有各自的資料庫，但從外面來看，是同一個網站，這樣的模式之下，不管是民眾或者是公部門的運用來講，都是一個很便利的做法。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>回過頭來說，我們在推廣這個概念的時候，有時候會遇到一些質疑：用API讓大家接進來的時候，是不是有危險性、是不是會被人家攻擊等等。這方面就我們的理解是，如果API符合規範的話，只需要就每個端點來評估安全性。對各部會來說，不須把整個資料庫的資料給別人看，或者是讓別人伸手進來撈資料，才能合作。大家資料都還是在自己的機器裡面，只要透過符合規範的API，就可以達成這樣的合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>透過符合規範API互相連結的機制，已經更新到最新工程會的資訊服務採購範本裡，所以未來各部會的長官做採購的時候，其實可以考慮透過這樣的形式，在採購契約裡面訂API規範，也許大家未來在利用上就會更加方便。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>我們接下來做一些很簡單的名詞釋疑，最常被混淆的是兩件事，一個是資訊公開、一個是資料開放，回過頭來，資訊公開其實有一部法叫做「政府資訊公開法」，立法宗旨很簡單，是為了保障人民「知」的權利，人民只要依照這一部法律，依程序去申請，就可以看到政府資訊的內容，但這裡只有掌握到「知」的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>「資料開放」是更進一步，想要滿足人民「用」的權利，民眾想要用政府的資料來做一些開發、運用、創造新市場等等，這一個部分是必須透過資料開放來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>這樣講大家可能覺得太教條式了。我舉一個例子：今天有兩個小朋友，一個小朋友家裡很有錢，如果因為他家有很多玩具，而另外一個小朋友很想去他家玩時，這個小朋友就會拜託有錢人家的小朋友說：「讓我進去看看你們家，好不好？」那個小朋友就說：「好啊！你打個電話給我媽媽，我媽媽點頭就可以了。」我現在敘述的這一個過程比較像是民眾想要知道一些什麼東西，必須透過程序申請，申請之後才可以看到裡面的面貌是什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>相對來講，雖然兩個人都是小朋友，但總覺得有個小朋友的位階比另外一個小朋友的位階高一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>我們再以小朋友當作例子，有一個同學轉學來到新的班級，然後就不停拿出他家的玩具，跟其他的朋友說：「來跟我玩，我們來當好朋友。」這比較像政府資料開放時的心態，公部門盡量提供所擁有的大量、可供外界運用的資料，吸引這民間的社群朋友們一起來跟我們合作，透過這樣的過程，大家會建立互信關係，大家會讓民眾更信任政府，相信政府有心、有誠意，願意跟民眾結合。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>我希望這樣的例子，可以協助大家理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>具體來說，就民眾保障「知」的權利來看，我們提供的資料類型其實是非常簡單的，不管是民眾申請或我們主動在網站上公開，依據政府資訊公開法所提供的資料，很可能是一張圖檔或PDF檔，民眾除了看，好像沒有辦法更進一步的運用。或者是民眾真的很想更進一步運用，例如有位碩士生，為了研究經濟學需要，需要物價指數，看到這一張物價指數的一張PDF檔之後，唯一能做的是把PDF上的數字自己手動key到分析資料裡面，然後再重新處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>但政府資料公開是完全不同的邏輯，國發會非常積極推動資料公開的相關規範，在規範之下，正確且完善的政府資料開放，必須是符合機器可讀、開放格式、開放授權等等，所以把剛剛的PDF檔改成機器可讀形式，外界不管是民眾也好，或是其他的公部門也好，只要熟悉程式設計的朋友，可以很輕易把這些資料匯入到自己想要用的系統裡面，然後把資料彼此結合。這部分是「資訊公開」與「開放資料」的不同。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>接著看到開放原始碼跟開放授權不同，開放原始碼的意思是，有一個程式設計師做了一個產品，而這個產品的原始碼如果可以利用「開放授權」對外公開，讓對方可以自由修改、取用，並提供不同的建議等等，這個部分叫做「開放原始碼」。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>但是「開放授權」不只適用在原始碼，很多人在從事創作的時候，並不只是為了自己創作完成從中牟利，而是樂在創作，希望要跟同好間有一些交流。因此在這樣的前提之下，如果著作權法要求全部權利都保留在創作者手上，對想要擴散創作的朋友其實是一個困擾。所以後來在國際間衍生出一種很受歡迎的標示方式叫做「CC授權」。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>如果系統採用「開放原始碼」，社群就可以看到不管是網站也好、系統也好的裡面原始碼，關心這一個工作的人就可以提出建議、修改。政府採購如果採取開放原始碼的廠商，承包商就必須更謹慎處理這一個標案，因為所寫出來的原始碼大家都看得到，如果寫得不好，也許對我在業界的名聲有一點影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>更進一步，開放原始碼可以讓機關間互相交流、節省公帑。我舉一個正在發生的例子：不當黨產處理委員會目前的官網就是透過開放原始碼的形式來運作，所有網站的原始碼都放在一個叫作github的社群上，所以任何人想要架一個網站，他覺得黨產會的網站做得不錯時，其實就可以直接取用裡面的格式來作修改，不需要自己另外寫一套網站。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>我說這件事正在發生，據瞭解即將成立的促轉會，就預定要使用黨產會網站的原始碼，當然就不用另外再花一筆錢，請不同的廠商來建置一套網站。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>回過頭來談「開放授權」，其實原意如同剛剛所講的，如果今天有一個創作者，希望他的資料可以跟更多人交流，如同剛剛講的轉學進來小朋友的例子，他就是希望大家可以跟他當好朋友而彼此互信，因此希望是把這一個東西擴散。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>常用的開放授權，就是「創用CC授權」有好幾種，但大部份的情況下，都會希望要標注我的姓名，大家才能來跟我當朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>我們來看一個比較具體的例子，在國發會的政府資料開放資料平台上就有提供這樣的授權提供，這個授權條款跟國際上所謂「創用CC姓名標示4.0」是一致的，也就是說，公部門只要在開放資料平台網站上所提供的資訊符合所謂開放授權條款，在這樣的前提之下，其實民眾可以很安心地使用公部門所提供出來的資料，而不會擔心不小心誤用什麼資料、會不會被公部門提告，惹官司上身等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>接下來是有關於開放資料、巨量資料及個人資料的部分，其實這三個資料，大家在數位治理的過程中經常會提到，我這邊很簡單提一個概念性的說明。開放資料如同剛剛所提的，就是把政府的資料公開給民眾或是其他公部門一起互相取用，巨量資料指的是我們要做政策分析、大的趨勢分析、透過多樣的資料，或者更白話的說法是一台電腦無法處理的資料來作政策研析。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>個人資料的部分，原則上比如公部門在執行公務上常常會遇到很多不同的個人資料，像財政部蒐集非常多的個人稅務資料，如何在政策形成的過程中經過統計，來成為決策資料的一部分，這些資料能不能讓公部門在決策的過程中更精準？這一些東西可能都需要經過一些適當的處理，才能把這些資料做完全轉化成洞見。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>最後一個部分是我想要談一談服務設計與UI、UX，服務設計的原則。我這邊簡單提一句話「服務設計是為了仔細雕琢這一個服務，使得使用它的人及提供它的人都更具價值」，這一句話很好的原因是，我們不僅僅強調改善服務或產品，讓使用它的人更彈性，我們同時也focus在提供它的人，也就是負責執行公務的公務員們，公務員也認為自身價值被提升了，這也是我們很關注的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>如果用一個學校比喻，「服務設計」可能是一個系所，UI、UX比較像系所理面的一門課。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>具體來說，剛剛唐鳳有提到她的工作是從最前面開始，在政策還沒有那麼清楚的時候，就會有使用者、利害關係人來聊一聊這個政策到底怎麼做比較好。這表格的比較，我們會很清楚地發現使用者的階段，如果在一般的政策流程，很有可能是政府部門在某種情況之下，認為我們聽到了立法院的建議、民意或者是媒體的報導，所以我們開始試著著手改善，這個改善當然公部門需要運作的時間，一直到法規在立法院三讀要通過、定案的時候，媒體開始報導這一件事，受影響的民眾才突然發現這一個法規改了之後對我的權益有巨大的影響。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>當這樣情況的民眾就會非常激烈反應，也就是不把法案擋下來就完蛋了，時間急迫的情況下，反應就會非常地強烈，因此就會到第七個階段，而這一個政策突然就卡住了，也許就出不了立法院，或者是發現上街抗議的人非常多等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>如果政策很前期的時候，就邀請可能會被影響到的使用者一起來聊聊對政策的想像是什麼，也包含要執行政策的公務員，大家的意見彼此交流，公務員會告訴民眾說你的建議非常地好，但是實務上有不可行的地方，是不是可以有改的地方。到了要實行的時候，就比較不會遇到那麼大的阻力。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>如同剛剛所提到報稅軟體的案子，這個是傳統報稅軟體的畫面，這個是財政部提供給我們的，下個月即5月份可能會出現報稅軟體的畫面。就UI、UX的觀點來說，使用者介面的設計有一些相當不同的改善，除了這一些相當不同的改善之外，如同唐鳳所說的，財政部花了五場工作坊的過程，不停地邀請報稅軟體有意見不滿的使用者一起來說整個報稅的過程遇到什麼困難、有什麼不理解的地方，這個就回到服務設計的核心。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>簡報最後一頁停在這邊，原則上會把我剛剛簡報裡面所提的一些概念附上一些有關的資料，各位長官跟PO如果回到部會想要瞭解實際上想要在政策方面，透過這些的概念去做執行時，有哪一些相關的資料或者是有哪一些法規、契約範本、條款可以參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>以上，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do上大家都很想知道這一份簡報什麼時候可以提供給大家，我們在開會前大概5分鐘才把這個簡報final，沒有事先傳給大家，現在Mark會馬上傳到Issue上，所以到討論階段的時候，新的網址就會跑到sli.do上了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家還有沒有什麼詢問或者是想要討論的？如果還好的話，就下一個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>報告案的議程三是寫作會議的影片試映。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>在準備影片的同時我來敘述一下這一件事，原則上因為開放政府的協作會議運作，到目前為止已經超過一年了，為了讓外界更能夠瞭解這一年來所做的一些相關努力，我們選了幾個認為比較有指標性的案件，包含「報稅軟體難用到爆」的提案、「國內線上遊戲相關法規建置」的提案、政委…不對，是唐鳳，真的很難改口（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>慢慢練習，有一天就會很自然（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>「內政部空勤總隊駐設恆春機場」等三個案子來做10位利害關係人的訪談，我們播播看這一部毛片，希望各位長官給我們多一點指教，謝謝。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（播放影片）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>sli.do上好像目前沒有什麼太多的意見，看大家有沒有什麼想法或者是想要詢問的？我們有說要做到，也就是兩份簡報都有貼上去了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我自己第一次看毛片的時候，有和同仁說正能量實在是太高了一點。後來同仁有專門再把未來可以改善、提案人中間會講到這個是不是可以改，還是加進去，加進去之後正能量還是破表，但有稍微平衡一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有什麼想法或者是詢問或者是建議的部分？不管是在配樂的選擇上或者是入境上或者是色調上？反正想到什麼就很歡迎往sli.do掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>最後一句話是不是有什麼指示（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那個是已經知道你要做這個，所以幫你宣傳。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>謝謝各位。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>議程往下走，接著是第四個報告案，也就是歷次協作會議的摘要報告，請各議題的主辦PO，請衛福部針對序號第26案，也就是「1.全民健保，長年旅居國外、退保期</p>
        </speech>
        <speech by="#盧胤雯">
          <p>衛福部簡單用一張PPT跟大家報告協作的成果。</p>
        </speech>
        <speech by="#盧胤雯">
          <p>這樣的結果我們有兩個方案：</p>
        </speech>
        <speech by="#盧胤雯">
          <p>第一，全面廢止停保制度：以後再也不會有停保，即便是出國，還是要繼續繳保費，就減少了停保議題的爭議。</p>
        </speech>
        <speech by="#盧胤雯">
          <p>這兩個是一樣的票數。</p>
        </speech>
        <speech by="#盧胤雯">
          <p>第二個支持的方案：還是有停保，但限縮這一些停保對象的資格，就是因公必須要駐外的人員，或者遠洋漁業的從業人員，才能提出停保，剩下都還是要繼續投保，那次協作結論比較多支持的是這個部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#盧胤雯">
          <p>衛福部後續的部分是這樣，有立法委員把停保制度，現在是訂在健保法施行細則，接著他們希望提升到健保法的母法，而這一個目前都還在黨團協商中，未來衛福部跟黨團協商的時候，也會把「Join」平台協作的結果一起在黨團協商時提出來。以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>謝謝衛福部。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>接下來是序號27「全台國家森林公園、樂園，開放持有『狂犬病注射證明』、『晶片證明』之寵物進入」，請農委會。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡銘錦">
          <p>農委會代表說明，序號27是「全台國家森林公園、樂園，開放持有『狂犬病注射證明』、『晶片證明』之寵物進入」，本案在107年2月20日召開協作會議，邀請提案人、附議人、利害關係人、專家學者與會討論，重要的決議如下：</p>
        </speech>
        <speech by="#簡銘錦">
          <p>狂犬病的疫情沒有趨緩情況下，疫苗沒有辦法保證百分之百不會感染狂犬病；第二，經評估疫情的狀況及現場管理的面向，林務局認為現階段不宜開放寵物進入國家森林遊樂區地區。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡銘錦">
          <p>本會林務局在107年3月20日正式召開林務局轄管國家森林遊樂區、平地森林園區、拉拉山自然保護區民眾攜帶寵物犬貓及其他哺乳動物入園的研商會議，這一次的會議有再邀請本案的提案者，也感謝行政院PDIS與會討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡銘錦">
          <p>有關於後續的規劃，依據規定在辦理預告程序，也會將相關的公告間接在「眾開講」公告六十天，六十天之後會再綜整回應，綜整回應六十天之後，也會再發新聞稿並解釋這整個案件。如上。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>接下來是序號28，「協作議題：「修改『公務人員請假規則』第10條第1項後段『每次休假，應至少半日。』之規定。改為休假，得以時計」」</p>
        </speech>
        <speech by="#人事總處PO">
          <p>主席、各位長官好，人事總處PO在此報告，有關於序號28的請假規則案，如同各位長官在會議資料所看到，這個案子在2月2日跟提案人確認不召開協作會議之後，我們也配合「Join」平台相關的回應期限，經綜整銓敘部意見後，在平台上說明本案銓敘部已經參採提議，並辦理後續的法規研修作業，人事總部也會配合公告最新處理情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#人事總處PO">
          <p>銓敘部目前已經在3月19日將請假規則第10條、第19條的修正草案函陳考試院審議，總處也已經將最新進度公告在「Join」平台上，以上報告，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇俊榮">
          <p>這一案人事總處在考試院有報告過，大部分的考試委員都很支持，但還是需要通過考試院會審議，人事總處未來也會繼續配合銓敘部的相關規劃辦理。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>事後可以編輯（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>接著是序號29「不再讓虐殺路邊毛孩子的人逍遙法外！台灣應效法先進國家設立『動保警察』」連署案」，這個案子是農委會跟內政部共同主辦，先請農委會。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡銘錦">
          <p>本案已經在107年3月31日召開協作會議，有邀請提案人、附議人、專家學者與會討論，重點如下：之後會加強宣導虐待寵物案件的通報管道並加強說明，也會持續辦理動物保護檢查員的訓練，在辦理的時候，也會鼓勵當地的警政同仁一起參與訓練。</p>
        </speech>
        <speech by="#簡銘錦">
          <p>另外，也會持續協助直轄市縣市政府執行單位、當地的NGO合作，與這一些動物保護案件的合作，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>謝謝，請內政部。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊雅婷">
          <p>有關於動保法的規定，現行行政院是農委會為主管機關，直轄市縣市政府的農政單位均依法設有專責人員辦理動保案件，相關人員都具有管理稽查、取締、處罰等法定執掌，警察機關基於輔助的角色，協助農政機關執法，並訂有警察處理動保案件作業程序以落實動物保護。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊雅婷">
          <p>實務上如果動物遇到虐待，除了向動保單位檢舉外，也可以向警察機關報案，任何時間均可以找到相關受理機關來受理案件，且民眾如果向警察單位如分駐所、派出所報案的話，警察均會依規定來受理，並派遣線上巡邏的員警到現場處理，到現場後如果無法確認是否為動保法的刑事不法案件，也會通知農政單位，認定協同處理，機動性相當高。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊雅婷">
          <p>此外，主管機關執行稽查、取締工作時，如果遇到有窒礙難行的地方，也都可以依照行政程序法的規定，個案請求當地的警察機關派員協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊雅婷">
          <p>針對協作會議所提到要加強警察動保知識及宣導部分，本部警政署已多次行文，要求各警察機關向警察同仁宣導應該依照作業程序受理報案，並將持續在每年的常年訓練編排動保課程，另外也會參採協作會議與會者建議，派員警參加農政單位舉辦的動檢員訓練講習，來增進員警處理動物保護案件的知能，本案將於4月30日前在「Join」平台正式回應，以上說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>接下來的議程是臨時動議，有兩個臨時動議，第一個是「公共政策網路參與實施要點第3次修正綜整報告」，請國發會。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>跟各位長官報告，剛剛有提到考試院，上個禮拜有來接洽要導入「眾開講」，最近會再進一步協商。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>接下來跟各位報告實施要點第3次的修訂，參與平台大概是104年2月10日推出，實施要點於104年7月17日頒定，後來經過試辦，於105年及106年有兩次的修訂。這一次的修訂是因為去年有利害關係人較衝突性的相關議題，像時區或鞭刑的議題，媒體跟社群都有部分的看法，因此建議實施要點的調整修訂。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>為了調整修訂，我們大概開了四次的會議，最後一次是意見收斂的討論，因此總共是辦理了五場。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>（簡報中）紅色的字，這個是有修訂的範圍，等一下會簡單說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>實施要點實際上昨天就以院函發布。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>第一，我們增列居留證之在台外來人士可以參與公共政策建言，可以參與相關的討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>接著是有重大政策法律草案的開放討論，這已經在做了，只是把它更明確地規範。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>提案的時候，實際上增列持有居留證之境外人士。另外一個簡化的程序是以手機號碼及電子郵件信箱進行一次性認證，後續再提案的時候，就不用再作電子郵件跟手機的認證，比較方便，我們有初步做了一下，認證的程序會節省原來一半的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>另外附議的時候也是一樣，利用多元帳號，但是搭配手機，進行一次性的認證，會用手機來認證，但是會涉及到一些年紀比較輕或比較大而沒有手機的公民，因此規劃多元帳號會搭配可連到同一個手機，也就是可能多個多元帳號連到同一個手機，會有這樣的情形，且可以追蹤到這樣的情形有多少，以目前的機制是做不到。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>另外一個檢核的部分，權責機關這邊若有疑義的話，我們會請部會協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>另外一個增列不進入附議人的部分，也就是兩岸、外交及國防，還有網路虛擬之人、事、物或商業行為、品牌或廣告行為。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>成案回應部分跟各部會有較大影響，因為現在的狀況，實際上是邀請提案人在開會的時候，若有一些爭議性議題時，實際上提議者希望開放資料，機關原則上不開放，只有一個簡要的紀錄，修正後要提議者的同意，原則上是以完整所有的資料開放為主。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>跟提議者、附議人及客服信箱討論實施要點修正，他們在會議當中有這一個意見，實際上我們也建議資訊應該要更開放，提議者認為除敏感的議題不要開放以外，其他都開放，這對各部會的影響比較大一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>另外一個是目前的法規命令已經公開，從去年8月1日就已經公開，在這邊有一個明確地規範。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>另外一個是法律部分，也就是公告六十天以上的法律案，也就是到平台來公告，因為目前法律案的公告是自己機關的網站上告知，如果你少於六十天就不用，六十天就到平台來公告。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>另外一個是，民眾在留言的時候，可以用初步的回應，然後最後會有一個綜整的回應，也就是有兩階段的回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>目前回應的屆滿是十四個日曆天，修正為以工作日來區別，接著是技術面，也就是跨平台的使用。</p>
        </speech>
        <speech by="#王國政">
          <p>像剛剛提到實施要點的功能調整，我們會花兩個月的時間，預計6月底上線，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>謝謝國發會。</p>
        </speech>
        <speech by="#賴致翔">
          <p>接著是第二個臨時動議，也就是「公共政策網路參與平台-來監督」擴大開放行政院所屬各機關個案計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#沈建中">
          <p>主席、主任、各位機關代表，大家午安，大家好：我是國發會管考處沈建中。</p>
        </speech>
        <speech by="#沈建中">
          <p>今天將提報「公共政策網路參與平臺-來監督 擴大開放行政院所屬各機關個案計畫」。</p>
        </speech>
        <speech by="#沈建中">
          <p>行政院所屬各機關個案計畫分為：政院管制計畫、部會管制計畫、自行管制計畫。政院管制計畫已於去(106)年3月29日在「公共政策網路參與平臺-來監督」上線開放。</p>
        </speech>
        <speech by="#沈建中">
          <p>至有關部會管制計畫與自行管制計畫開放部分，在「107年1月開放政府聯絡人工作推動會議」結論，擴大開放內容。爰本會規劃於今(107)年4月30日上線開放。</p>
        </speech>
        <speech by="#沈建中">
          <p>本會將於下周三(18日)，邀請各部會同仁舉行上線前說明會。在開放前，請各機關至「行政院政府計畫管理資訊網」（GPMnet， <a href="http://gpmnet.nat.gov.tw/">http://gpmnet.nat.gov.tw/</a>）檢視107年度計畫內容資料；並請各機關同仁至「公共政策網路參與平臺」Join平臺測試網站（http://beta.join.gov.tw/acts/index）瞭解擬開放內容。</p>
        </speech>
        <speech by="#沈建中">
          <p>4月30日上線後，請各機關計畫主辦同仁定期檢閱所管計畫之民眾留言及回應。如計畫主辦人員年度中有人員異動情形時，請提供異動承辦人員資料，俾更新聯絡資訊。</p>
        </speech>
        <speech by="#沈建中">
          <p>簡報第5頁與第6頁，是公共政策網路參與平臺-來監督 擴大開放頁面示意圖。</p>
        </speech>
        <speech by="#沈建中">
          <p>簡報第5頁中有機關圖示，民眾可點選機關圖示，查詢該機關所管之107年度計畫內容。</p>
        </speech>
        <speech by="#沈建中">
          <p>簡報第6頁說明，107年度計畫開放資料內容有：計畫摘要、計畫類別、管制級別、管考週期、計畫期程及執行情形等資訊。另每項計畫下方為討論區，提供民眾表達意見、分享資訊及下載列印。</p>
        </speech>
        <speech by="#沈建中">
          <p>謹作以上報告，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>基本上GPMnet的格式跟這個格式八九不離十，我們主要是在介面上，讓網友比較知道，想要額外取得什麼訊息的話，儘量在一個平心靜氣、看到整個脈絡的情況下來提出問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們以「院管考案」試辦的過程中，我還記得一年多以前，大家很擔心會不會洗版跟惡意留言的情況，目前都沒有發生，我們現在看到的是就事論事來討論這一件事，這一次是在大家有一點點壓力的同意之下在自行管考、部會管考的部分公開出來，我們發現只公開院管考的問題，像「5＋2」是最大傘頭的計畫，但是實際上的落實還是到部會管考的計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們只公開的部分，大家會問說細節在哪裡等等，又會造成承辦額外的負擔，因此我們想說如果全部都公開的話，至少這一些計畫對接的關係，這個系統就可以讓網友看得到，大家就不用再花時間去回說底下有幾項子計畫，大概是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也有朋友問說國發會的簡報是否可以提供？應該都可以提供，我們就上載到sli.do上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有沒有什麼想要討論或者是詢問的？18日的會議通知是一個更詳細的說明會，主要是對於這一個介面本身的說明、回應原則等等的說明。如果大家都還好的話，就沒有額外的動議，隨時想到什麼，不管是影片上或者是簡報上可以精進的地方，都很歡迎隨時跟我們聯絡，我們就不多佔有大家的時間，會議就到這裡，謝謝大家。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
