<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳明機" id="吳明機" showAs="吳明機">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀玲" id="黃秀玲" showAs="黃秀玲">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2018-01-12 討論民進黨中常會簡報事宜</heading>
        <speech by="#黃子維">
          <p>原則上跟民進黨中央約好，因為他們每個禮拜三有中常會，因為民進黨現在是執政黨，所以是最主要的黨政平台，重要的縣市首長、立院三長、總統、行政院秘書長都是那一場會的與會者，我們已經約好了，中常會之前都不定期會習慣邀政務官去報告重大政策，我們現在爭取到1月24日唐鳳會去報告社會企業，所以我們今天就是要討論她那一天去要講什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>那一天的情況是這樣子，通常中常會是1點30分開始，我們目前預計簡報的時間可能是20至30分鐘，最晚不會晚於3點結束，後面可能會有一些Q＆A。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>院長親自主持嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>不是院長，是黨主席親自主持，可能大家會有一些問題，所以這個是等一下會提到我們要整理的東西，比如我是出席的宜蘭縣長，可能會問：「你講台北社創中心不錯，來宜蘭設一個？」</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>對，每次都這樣講。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>或者可能人家會問說……好比台東的立委提說：「我們現在台東社企發展的情況怎麼樣？跟其他地方有什麼不一樣？」他們可能會問類似這一種問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>所以大家準備兩個東西，第一個是唐鳳那一天20至30分鐘要講什麼，接著是大家想一下我們如果被問到什麼，要有一些基本的答案，當然到時候不見得是唐鳳去講。因為我昨天為什麼問處長有沒有在臺灣，就是我要問他這一件事，看他有沒有意願去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>後來他有沒有空？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>你有沒有找到他？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>他在日本，我沒有找到他。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>沒關係，這麼重要的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>你請他24日1點30分至3點的時間先保留一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>好，我先問他秘書，你繼續講。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>所以到時候你們可以有一、兩個可以來，萬一有一些數據可以臨時補充，會比較安全。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>先講好了，簡報的部分現在前半段有一個現成，唐鳳去年10月有去TEDxTaipei，她有講大概8分鐘的內容，我們可以當作前半段，但是後半段，至少講幾個已經做過、很確定要做的，好比社創中心營運績效、下鄉情況、今年論壇籌備情況等等，還有你們現在列在那個計畫裡面，明年預計好比論壇要繼續辦，要有兩個……</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>明年也可以百花齊放，複製設創。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我的意思是，你這邊講得越好，這個東西對你們來講的重要性的意思是什麼？如果你們講得好，中常會是這樣，與會的人不會對外發表，但民進黨的發言人會出來，會大概談說中常會談了什麼、總統有什麼指示，如果總統有指示說這個很不錯，全力支持，你們這一筆錢就沒有人敢刪，這個是我可以想到的好處，類似像這樣，這個是簡報的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>另外，有一些數據可以放在簡報裡面，有一些數據是備著，也就是如果人家問，我們可能要有答案。像問：「唐政委，現在全國有多少家社企？北、中、南、東部有多少家？營業額規模？做什麼行業？」類似像這樣的問題，我大概講到這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我這邊其實沒有什麼要補充的。因為我TEDxTaipei的逐字稿都已經在我的FB上，所以最上面的開場其實應該是不會變的，就是講的是說公益跟企業對立，好像要犧牲空間的治理或環境，很像在中間拔河，但是社會企業是一種全新的模式，它是翻轉的，這個是各位都熟，我就不特別講了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我舉的例子，目前可能還是用社創實際有用的那個東西講，因為他們很具體，而且同時結合生態系，但是如果你們有更好的例子，也歡迎抽換這一個部分，這個部分是他們現成的簡報。社創最近都在輪播，可能都已經看過了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在這裡要強調一個點，大家以前覺得社會企業好像比較跟企業CSR部門相關的，好像是做公益的選擇，但是我們在最近越來越常看到，這個跟業務拓展是有關的，是Business Development的一部分，是這一些公平貿易商的出口，等於有自己的供應鏈、產業鏈，是這樣的出口，接下來才會帶到星展的調查，就是覺得用這樣的方式做事，臺灣五個人裡有四個都認同，但是講得出案例的，五個中有四個講不出來，所以這個是我們目前最重要的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們自己做，民間也做了很多事，主要是聯合行銷。當然Buying Power……這裡都可以抽換一些照片；我們的Office Hour、巡迴，各部會透過視訊的方式提供各地的支援，而這個支援又是留下足跡，我們會發現在一個地方解決問題，另外一個地方可以更深化去談跟應用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這張要強調的是，其實社企最重要的是連結，連結的意思是有NPO型態、合作社型態、公司型態、SDGs每一個都不一樣，每個是往自己的方向，但都是要解決社會問題，所以並不是競爭，而是可以很容易變成是解決類似問題的人湊在一起，變成是連結的生態系。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當我們說「亞洲‧矽谷」的時候，就是中間「‧」唸作連結，「連結」的意思是所有的創新都要能夠解決在地的問題、滿足在地的需求，如何讓在地或者是讓應用的空間能夠參與到創新的開發，而不是單一的產品或服務，而是用這一個東西，真的讓它融入社會，這個是賴院長視察「亞洲‧矽谷」的時候，說「亞洲‧矽谷」要落地，要如何落地就是靠連結，連結不只是產業創新，也包括社會創新，大概就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們這一次的演講還是要有一個論述，也就是以「亞洲‧矽谷」的精神，也就是如何連結亞洲，是靠我們這邊很多元的生態系、真的能夠解決在地問題，我們解決問題的方式，不管是空氣盒子或者是各種社創模式，我們都可以輸出到整個亞洲。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們連結矽谷，也不是只連結矽谷裡面的產業部分，我們也是連結矽谷裡面的社會創新精神。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們也有社會企業，像Firefox，能夠靠集合大家的力量，一起去把一些比較壟斷、不公益的東西打破及共創的模型，這個也是矽谷的精神，只是臺灣比較少知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們現在想說要辦這個年會的其中一個目的是，首先讓整個亞洲看到臺灣有這一些社創成果，也連接不只是矽谷，而包含其他的地方有關於科技創新的朋友們知道這邊有可以讓他們創新落地的新生態系。這個是大概最基本的講法。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>政委這20分鐘的稿件，是請同仁把資料補充進去再自己順嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>都可以，這個就看你們，你們有沒有哪一些訊息是希望總統知道的，這個是以你們為主。因為會有媒體採訪，你如果希望民進黨中常會後，媒體說「唐鳳：○○○○○○○○」，這八個字是什麼要請你們幫忙，因為這裡的重點是對這整個社會，我們在這個年度，社創的message是什麼？我好比亂講，像「社會創新」是動詞，強調所謂的「創新」是捲動地方，或SDGs是外交的方法，我不知道，我不知道你們哪個訊息最重要的，但是要有一個最重要的訊息，那個會變成整份簡報的骨幹；其他的材料上，基本上是數據材料我比較缺，大概就是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>數據材料的話，因為剛好平常整理數據的孟錡出國，他以往都有整理全部的資料，我之前有看過105年報告，106年因為我們登錄落了好幾個月，106年的報告不知道做好了沒。如果有數據就可以整理一些簡報出來給政委，因為105年的登錄機制很完備，所以可以分出整個社企的態樣及盈虧狀況；106年落了，我們不確定，但我們會後會去問，如果有的話可以馬上整理一些資料。可以再搭配原來聯合報，看有沒有要引用，我覺得這個數據就夠了。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>我會後要趕快問的是各地社創中心的現況，現在各地開花的是只有桃園跟台中，台北的話，除非我把台北市的身障大樓……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……台北比較好講，因為我們有直營店。但是新北或者是其他的……</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>……你剛剛講桃園跟哪裡？台中是他們自己有，自己設的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>對，他們自己設的，圖書館改裝的，其他的都幾乎……所以這個我去問一下他們發展的現況，我們把它整理成兩頁左右的簡報。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得就是你們的策略目標，如果你們的目標是「蔡總統：每個縣市都要有社創中心」，這個我也吃，就是都可以，是看你們。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>好，這個要回去，等一下4點的時候，看看要不要用之前教研所蔡副所長有對於他們自己社創中心的一些定位，創業跟社企要一起同盟，當時有幾頁的簡報，我覺得剛好slogan……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>我會跟組長討論，然後再跟您報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>因為大部分還是講現在已經做的，好比像下鄉、Office Hour、台北Buying Power金額，但是我們現在至少看起來有兩個是滿確定明年可以先講的，一個是明年的論壇……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>……今年。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>明年。我們會延續，也就是講到論壇的時候，我們可以說未來會是……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該這樣講，我們直接看這個會不會比較快。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>就像剛剛政委講的，連結亞洲，靠公協會也可以搭起外交的輸出橋梁。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，這個是剛剛子維說的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你剛剛說另外一個是什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>還有兩個，我覺得這邊可以多提一下，因為這個對縣市首長就是評選標準是什麼，如果有人聽一聽……</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>……複製營運模式。還是要地方政府自己有space，是複製這個……</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>對，我覺得這邊就可以講，這裡就有一段。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而且這個其實是很好的概念，你看我們硬體不是新的，說真的，軟體也不是新的，但是我們的運用方法是新的，這個就是社會創新的意義，這個就是很好的梗。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像上面的SBIR或者是類SBIR的那個，這個我不確定有沒有更進一步的論述？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>第三個部分本來當時就是想說有點像我們在社創中心想做，但一直還沒有做的，我們是「社會存摺」的概念，要有人存議題進來跟我們互動，要自己當地覺得有什麼、待解決，然後拋過來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以像是1999陳情專線？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>結果大家都沒有這樣互動，就像他們說的Open Challenge，我本來跟他們說12月9日就算是一種，他們說不是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那個不算，那個是解決場地問題，並沒有解決社會問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果這個不確定，那就不講。你們要另外強調什麼？法規沙盒要強調嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>對，我覺得法規沙盒要講一個，像幾個是關於社會企業，比如第一個是公司法。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>就是揭露的事情，就是我跟公司法合作揭露的事，另外一個是我們這幾天一直講說社會創新要投資閉鎖型或者是新公司型態的可能。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，有的話就是這三個，這就是近期展望，也就是今年要做的事，如果有想到新的再跟我們說。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>處長問問題了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你要視訊嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>不知道會不會被打說頻寬不夠（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你可以用我們的網路。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與吳明機通話）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>政委在你旁邊，看得到你嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>聽得很清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>我可以聽到，怎麼樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>子維，要不要解釋一下我們現在要去中常會。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>處長，每個星期三下午1點30分至3點有民進黨的中常會，這一件事你知道嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>我知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>就是黨主席會主持，縣市首長、立法院三長、行政院秘書長都會在的場合，因為過去他們會不定期邀請政務官去那邊報告重大政策，現在已經跟他們那邊談好，1月24日會去報告社會創新的相關政策。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>OK，我們不用報告？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>那個流程是1點30分開始，唐鳳會進行20分鐘至30分鐘的簡報，簡報完之後大概會有一個小時在那邊交流、問答，蔡總統可能會有一些指示，這個時候特別在交流、問答的時候，那時處長或許可以線上幫忙回答一些問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>OK，沒問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>那請處長保留時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明機">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們會用sli.do收問題，所以我在上面串場20分鐘的時候，處長可以幫忙看接下來的朋友要問什麼，因為他在手機上就會看到，所以可以協助回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>搭配sli.do。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至於會不會直播，這個還沒有談。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我講的還是必須是政務層級的事情，但如果有人問到資源分配、地方，臺灣各地不同的問題，像「為什麼你們只照顧都市、而不照顧非都縣市」之類的，其實到某個程度，處長比較適合處理這一些問題。所以如果處長能支援，非常感謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>真的，而且其實院長當時在開幕的時候，就覺得非都市的反而更需要，因為都市都有各種青創、新創基地，還有創客基地等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>感恩。不過時間有一點趕（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有要你們幫我寫講稿。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>我知道，要你提供相關的素材，因為只有你才會做出這麼有fu的簡報，我們做出來的……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>（笑）沒有問題，做簡報是……</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>所以要麻煩你們做的，是接在唐鳳這個簡報後面。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>政委還去點點善，那一些玩偶是不是點點善的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，跟憨兒一起畫的，我覺得這個真的是非常好的例子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實，就連「喜憨兒」三字都是社會創新，因為本來不是叫「喜憨兒」，所以我覺得還不錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>切入面很好，我們看禮拜一的時候可不可以把相關的情資都蒐集完，因為24日，說真的滿趕的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>超趕的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>沒關係，禮拜一、禮拜二都會見面，5點你們早一點來，我們要跟SEWF視訊，另外一個是禮拜二上午本來就有談經費分配，中午又要留下來談花東跟高鐵，所以看禮拜一、禮拜二你們把資料帶來，我們看一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀玲">
          <p>好，反正我們禮拜一有多少就先帶多少，最好的是謝孟錡那一份106年的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>等處長回來之後，也等我們這邊簡報做好之後，一定是24日前會約一個時間，大家看一下。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
