<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉嘉凱" id="劉嘉凱" showAs="劉嘉凱">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂忠津" id="呂忠津" showAs="呂忠津">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖慧美" id="廖慧美" showAs="廖慧美">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張文櫻" id="張文櫻" showAs="張文櫻">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曹元良" id="曹元良" showAs="曹元良">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林秀貞" id="林秀貞" showAs="林秀貞">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林雨蒼" id="林雨蒼" showAs="林雨蒼">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡志宏" id="蔡志宏" showAs="蔡志宏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蕭景燈" id="蕭景燈" showAs="蕭景燈">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/邱昌嶽" id="邱昌嶽" showAs="邱昌嶽">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳世祥" id="陳世祥" showAs="陳世祥">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳正然" id="陳正然" showAs="陳正然">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃瓊雅" id="黃瓊雅" showAs="黃瓊雅">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-03-18 總統盃黑客松第四次工作會議</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天非常謝謝有一個相當成功的記者會，觸及率相當相當高，很謝謝大家辛苦地籌備。同樣的，我們同樣做逐字紀錄，十個工作天之後再公開，我們先把今天這個簡報先請這邊分享一下，看有沒有議程或者是？我們順序是不拘的，所以任何一份簡報都可以先開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>OK，謝謝這個機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>我大概很簡要介紹一下今年度的民生公共物聯網資料應用競賽，因為沒有編頁數，看一下第2頁的競賽時程，我們事實上有開過一次專家諮詢會議，大致上就有一點調整，希望可以配合總統盃黑客松，大致上把它講一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>紅色的部分是因為還有一些跟委辦案有關係，因此有某種不確定性。我說明一下，目前希望能夠儘快啟動，原來的規劃是在4月下旬時可以辦三場說明會。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>接著，我們看一下下面，6月1日開始報名，然後到7月中旬有報名截止，這麼長的時間，委員有一個考量，因為6月1日大學還在上課，去年的經驗都有發公文到學校去，所以透過這個公文，會利用上課時間跟我們的研究生可以幫我們多宣傳、鼓勵他們來報名，所以會有相當長的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>結束以後我們會利用兩個禮拜的時間來做初選，然後再公布初選結果。公布完之後，我們就進入複選的階段，跟去年一樣，也就是這個團隊把POC，事實上是滿嚴格的，也就是要把雛形做出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>今年是比較充裕的時間，我們會有三個月的時間讓他來做，在10月底的時候，應該要把這個競賽的初步成果上傳給我們的審查委員，跟去年一樣利用兩天的時間來做複選的會議，然後決定進入決選的團隊，在11月4日公布複選的結果。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>去年基本上希望決選階段有比較長的時間來作微調，今年差不多有一個月的時間，進入決選階段之後到決選之前有一個月，因此決選的時間是訂在12月14日那一天。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>今年跟成果展有脫鉤了，去年比較麻煩，如果14日來得及就希望14日頒獎，但是因為團體多，就可以再做盛大的頒獎，這整個frame是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>說明會完以後、報名截止之前，我們非常仰賴總統盃黑克松，在這個過程中，找出非常有意義、將來對社會影響力非常高的命題，這個是我們等一下會再補充這一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>我們可能有一些漏網之魚，所以我們也會辦類似的議題松，今年希望有做到總統盃黑客松當中，比較屬於專家指導的機制，讓他們的命題更精準。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>當初選公布、進入複選階段，我們會辦工作坊，這個時間點是配合總統盃黑客松的團隊，本來我們原來規劃是如果可以進入到總統盃黑客松的初選、複選，可以進入這個初選，但是委員會覺得有所謂公平性的問題，最後還是希望所有的來源，也就是不同的團隊還是經過初選的程序，經歷總統盃黑客松的團隊會比較成熟，會獲得初選評審青睞的機會比較高。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>再來，經過同樣初選的階段，在前天也有跟政委報告過，甚至在總統盃黑客松，因為通過黑客松初選才二十隊而已，題目很多，但是只有挑二十隊，在總統盃黑客松的審查過程。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>5月7日的時候就把二十名以外的，只要有用到民生公共物聯網的資料或者是可能可以用到，專門寫一封信給他說是不是稍微再理一下你們的案子往什麼方向，一個月之後去那邊報名，你們的意思是這樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>是，我們希望這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>第二，我們也希望徵求團隊，如果他們不會報名的話，是不是可以把那個題目貢獻出來？是在我們的競賽當中。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>尤其如果是公部門團隊，沒有辦法報名？</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>是，我希望多這個彈性，參加這個會議，我希望拜託主席、唐政委的幫忙，我們會尊重原來提案的單位跟團體，希望邀請他們來參賽，但是我覺得他們真的不行，就像政委所說的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「接力」。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>願意把棒子交出來，我們會有一個非常清楚的程序，也就是這個是總統盃黑客松經過海選之後、委員推薦經過非常好的命題，也就是把這一些命題加強，然後tag，然後參加我們的競賽。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過你們的說明會其實已經辦完了，我們這邊才會知道前二十名？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以，這個比較類似是純線上的，這邊團隊簽一個願意貢獻，你們就直接放在網站上，就直接這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>像今年是聘了社群經營這一塊，也就是為了能夠把我們競賽的滲透度提升。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>能夠進入總統盃黑客松，它的知名度一定非常高，我們把整個報名推到7月中旬了，我想應該是沒有什麼問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>這個地方我們當然很希望，最有意義的命題都是從總統盃黑客松過來，因為這個是非常大的程序。但是議題松的這個部分，我們只是做一些補助而已，也才能有機會，來經過另外一個程序輔導 ，這個是最重要的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>處長還沒有來？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>處長靜靜的坐在那裡。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>不好意思。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>我大概很快說明一下，其實最重要的我都有講過。其實主要的資格其實放得很鬆，我們今年沒有像總統盃黑客松有國際組，我們現在還是屬於國內組，我們希望藉助總統盃國際組來辦這個部分，今年還是如此，效力資格其實是很類似的，當然最重要的是，一定要使用到民生公共物聯網的資料，平台是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>下一頁，現在目前的資料其實比去年增多，我相信到今年8月1日kick off的入選資料會更完整。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>再往下，其實這一個部分跟去年不太一樣，我們把社會影響力拉升了，我們認為這個題目的影響最重大的，我們把可行性、影響性都拉過來，這個部分是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>接著是獎金一樣，我們認為去年有這麼高獎，希望有系統性的行為，也就是讓大家有信賴的感覺，我們也認為這樣的高獎認為是天使基金來run，因此大致上是整體的規劃是這樣子，報告完畢。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我們剛剛也有提到，其實5月7日總統盃二十組，6月7日十組，不管哪一個階段都可以出來，5月7日都已經可以露出了，票選都票選完了，我們這邊沒有多的參與，就可以把能量往那邊導流，看執秘有沒有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>其實我們這邊公開的資料，我覺得是雙向，總統盃黑客松的網頁，如果提案人查詢哪一些是政府的，在線上就可以看得到的公開資訊，特別是開放資料，總統盃開放資料也可以有介接地說明，他們可以查過來，本來想像中的問題要資料，這邊早就已經開放了，他們可能不知道，所以可以看可用的網路資源是不是可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>這個要SOP，可以請承辦單位來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛是說在網站上是不是有可能，因為接下來英文網站也會上線，因為民生公共物聯網有英文跟中文的網頁，是不是加一個連結，也就是找題目的時候，如果跟民生公共物聯網可以參考，中文就連到中文、英文連到英文。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>這邊有現成的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實是友站連結，就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳世祥">
          <p>網址再給我們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「ci.taiwan.gov.tw」，我們是「ph.taiwan.gov.tw」，這邊是「ci」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家對這邊有沒有什麼想法或者是詢問？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（以下皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，就回到PH這邊，請黃處長。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們再確認後面的時程及依照上面所寫的，接下3月28日總統府的說明會，接下來有一些細部議程的討論，我們那時再來討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>線上報名跟民眾票選，我們這裡跟大家報告一下，這一次在媒體的部分，唯一有做特別安排的，我們有請幾個小編在平台上，就我們記者會的產出、拍片的產出、十個團隊的產出、國際團隊故事的產出，這一些我們會做，但是在發散跟推播的部分，我們有請小編幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>線上票選的部分，我們正式啟動小編，之前還是我們徒手操作。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>評選委員會評選是在4月15日，我們有兩個工作坊，我建議第一次工作坊的時候，日期也順便公布二十組團隊，雖然5月7日要公布二十組團隊，但是我覺得在工作坊的時候有一個新聞焦點，也不是在工作坊那麼單純，有一個議題這麼好操作。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>第二次工作坊的時候，就可以公布入選的十個團隊，如果這兩個工作坊都有大人物或者是政治人物來的話，他們也覺得有一個梗或者是宣布什麼會比較有主題，如果順利的話，我們就在7月21日總統府有最後的決選。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我用2分鐘報告一下昨天的記者會，簽到有91人，出席的媒體有以下這一些（如簡報），我們看最後的成果是請technews做直播，觸及數是5萬，後面有分享數及互動次數，這一些都有資料可循。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>這一些是媒體呈現方面，平面報紙有工商、自由等四報，電子媒體的部分有二十一則，包括社群團體、媒體的部分有十一則，這都是徒手操作出來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>公民許願池的部分，3月7日沒有開記者會，只有用新聞稿，還有一個蔡執秘的影片，就有十四則，這也是拜託來的，所以大家都很幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>公民許願池的目前提案狀況，到今天總共有十則，持續再更新中，這裡感謝昨天大家的配合與幫忙協助，有未盡妥善的地方，我們會再改進，我不曉得大家對於記者會有沒有要提議改進的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我想問一下直播留言討論的方向是哪一些？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我沒有看。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我有稍微看一下，沒什麼人講話。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大部分的討論都是在副院長的粉專，那個討論非常多。還有呱吉自己說穿錯衣服的個人版，基本上是呱吉跟其邁兩個人，留言非常多，但是科技新報沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想問一下網站上「以提案內容」，那測試用的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳世祥">
          <p>那個是測試用的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在已經可以提案了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳世祥">
          <p>可以提案。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>不是可以十一則嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳世祥">
          <p>不一樣的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們開放報名之後，有人發現提案的按鈕，那還很不錯。看大家對於記者會有沒有什麼想法？我原則上滿同意每一次都要有梗。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一次其實丟兩個出來，一個是縣市長提案，另外一個是誰來晚餐，這兩個要放在哪一個地方出去？在接下來的廣宣裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我覺得票選出十隊，開始進入緊鑼密鼓的時候，如果把五張牌都打出來，那個是7月21日前面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以是6月31日打出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我覺得縣市長可以先丟，像韓國瑜跑出來，我覺得那不是難事，只要他出現就可以問出題是什麼，問他是否同意。中間就看適當的時機把縣市長丟出來，反而如果縣市長參加誰來晚餐，那也是一個梗。比如台北市長出題了、也願意參與「誰來晚餐」了，也決定要在哪裡晚餐，那個是一個梗。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以你的意思是滾動式釋出，不一定要所有的縣市首長在同一天？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>其實新聞不會太大，但是也有亮點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>需要大家注意的時段是4月15日至20日的票選，這個去年沒有，如果大家有參與感，等於是這九天而已，所以我會覺得我們如果要有一些市長、百年難得一見的政治起草來加入活動，這就是應該在那個時候，不要等到6月。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>可以的話，就派攝影機去拍，是由他講的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好啊！那我同意，就不用等湊齊，有一個是一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>現在這個到下一個比較重要的event，比如提案說明。這一次說明的內容或者是重點，去年的舉辦會有什麼不一樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>接下來第18頁、第19頁是提案說明的規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看起來是有要找去年規劃的團隊，還有建議秘書長，對不對？這邊是不是有談到？</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>3月28日那一天是禮拜四，那一天總統剛出訪回來，而且是下午的時間，這是不是第一個需要再釐清的地方？第二，秘書長、副秘書長，你要找他們來致詞，他們的活動很多，如果萬一這兩位長官都沒有辦法出席的時候，是不是要有一個人來？如果符合層級的話，我建議是不是可以找李諮委或者是政委代表？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>李諮委可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>政委也很適當。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>第三，我們邀請對象的部分，包含各部會首長、各縣市首長的其他四院？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>之前我記得是強制。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>我們希望他們參加？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>如果邀請的對象，大家層級出席都很高，那個人講話的份量要很重，才能引起共鳴。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>第四，我們希望各部會組隊參加，這一些參與組隊的成員，希望政府提供相關數據、開放資料的時候，各部會要配合，這個是大重點，因為政府部門參加的不會很多，但是要提供資料的，我想很多的需求，做得到嗎？那個資料他們可以提供。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實很多部會想要別的部會資料很久了，這個是去年的經驗（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>上次的經驗，如果國發會有積極參與的話，正面協調沒有問題，去年並不是有開放的資料，但是如果涉及到院的話，去年沒有這個經驗，顯然要符合這邊才有辦法，不然正面沒有辦法協調。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們的立場是監察院要我們的資料，我們要提供，但是並沒有我們向監察院要資料的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>這一件事說明清楚，我們總統府配合辦理沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>場地沒有問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>場地是180位，但是要稍微布置一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>這個是第一次說明會，指示政院來辦理，如果秘書長沒有辦法來的話，還是要副秘書長，這等於是第一次對所有人，還有其他院的人來的話，如果由政院的人來說明，有一點……要跟秘書長、副秘書長說明的話，我們這邊可以來協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>3月28日應該不可能，因為總統剛回國。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>指導委員會都還沒有開過，假設秘書長、副秘書長，不知道今年為何會突然冒出這個東西來，因為指導委員會都還沒有看過，剛剛局長說明那一天有那麼重要的事件，搞不好這個時間恐怕要調，如果2點要開記者會，至少1點要開委員會，這樣長官的時間最容易調配，儘快運用1小時的時間，把現在進行的狀況跟資料委員會報告，資料要讓委員會同意怎麼樣做，因為這個手續一直沒有做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們本來想說連著做，本來想說去總統府。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>我建議3月28日真的不行的話，可以考慮。前面可以多一個小時的時間，把資料委員會的程序完成。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>往後是不是都比較容易？就是在民主海洋形成之後都可以？</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>好像往前會比較好，總統不在，反而稍微好一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，感謝讓我們知道現況。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>這兩位首長都非常……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>如果禮拜四的話，是不是配合院會，有些六都的首長是不是會上來？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>但這個基本上還是府的主場。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我是說縣市首長比較可能參加，因為都已經上來台北了。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>只有六都，其他的縣市還是沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>選在禮拜四的話，六都首長都已經上來台北了……</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>顯然禮拜四就不行了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而且首長也不一定親自來，我們最近院會的層級……我看26日有沒有可能？</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>立法院總質詢結束了，部會應該還好，那一天稍微相對來講會單純一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我看行程也相對比較單純。是嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>現在規劃要給我們，而且我們要簽報及發文給機關，然後各機關還要再轉發給下屬。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>會議資料的部分，是不是如果可以的話，趕快給我們，我們趕快發開會通知單？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這需要現成的，但是我們也沒有別的待決事項。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>這個是需要各部會去消化東西，很多首長也不曉得要幹麻，可能一頭霧水。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>去年是不是有兩位幫忙打電話？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>跟各部會嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>對，要說明及回覆，不然不知道要怎麼處理。恐怕通知發出去之後，可能需要有人進駐、協助回覆。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們這個時程幾乎沒有辦法再往後太久，因為線上提案只到4月14日，還是要給作業團隊把提案寫出來，如果不是3月底講的話，等於只給他們不到兩個禮拜的時間寫，這樣提案的品質當然不可能高，所以我覺得寧可行政稍微改一點，但是多給團隊一些時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>3月26日在南港有智慧城市展，我不知道會不會有影響，是不是有政府代表會去？</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭景燈">
          <p>26、27、28。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>那三天很忙，經濟部可能都會掛在那裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果這兩個要權衡的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>我是覺得26、27日都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對我來講，那一周都可以，26比較好，如果必須要27我也可以想辦法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>們是不是往這個方向來安排？</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>地方政府的部分，對象是直轄市長，你對他，他當然會再派人來。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>秘書長那時候建議沒有發到地方政府。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一次會希望地方政府出題，這一次所有縣市也是一招，這看你們容納的狀態，所有的縣市來都可以的話，這也是很好的方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>去年的狀況，我的理解是這樣子，各部會收到這一份公文之後一頭霧水，不曉得要交給哪一個單位去辦，就開始爭執，然後吵一個禮拜，今年再發生的話，就看誰要簽。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今年有一個預設值，去年到誰就是誰。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>今年他們有出錢，他們是共同主辦單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>一個是很多部會去年就接過這個公文，所以去年就分工過。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>去年只有三十八個機關，沒有全部。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還可以，今年只會多，不會少。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>對，今年只會多，而且今年的重點是在智慧國家，其實狀況比較不一樣，去年我們以「創新」為主，題目都有。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>今年的狀況，我建議你們是不是可以建議名單，我們會發文，這樣會不會比較好？我們針對那幾個機關來發文。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我倒覺得應該是負面表列，哪一些不要發文。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>儘量發；但是像省諮會就不必了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好像省政府也沒有人在收文了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>我看省政府不需要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們今年開始沒有收文了。除了那一些之外，我覺得普發是還好。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>請教一下，去年其實是聚焦在業務單位跟資訊單位，這一次有沒有特別這樣設定？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果標題跟去年一樣的話，非常自然就會跑去業務跟資訊單位，你收文不需要到那麼細的出去。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>去年地方政府沒有發，我們是從智慧城鄉平台去報告、邀集，但是那個平台其實後來因為很趕，好像兩、三天之後就截稿，所以是仁甫跟我對話。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一次場地放得下，你聽一下搶救水寶寶或者是零時差的做法，這樣比較容易想像，不然只看網站是不會知道這個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們往這個方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是地方政府就不強求一定什麼層級要來，就算他們不來，也沒有辦法拿他怎麼樣，這個是真的，這個跟其他四院是一樣的道理，但是各部會的話，我們建議不要特別刪，這樣好不好？</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>今天是3月18日，3月26日我建議最後會議前一個禮拜有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個有去年的，可以抄。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們簡報是很ready的。是不是大家稍微趕一點，應該兩天之內，我們把手上有的資料彙整一下就可以？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>明天就可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也就是接下來四十八小時之內。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得應該還好，大家就算完全沒有聽過，至少有給範例可以參考，這樣應該就差不多了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>我們可能要接洽大禮堂有沒有其他的重要活動，如果有的話，可能時間會再調整。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們以26日為第一方案，27日如果是必修的話，後來你們發現28日比較好，我也沒有意見，但是26、27日就是先首選。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>就要看哪一個時間，看總統什麼時候回來。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>關於卓越團隊分享是一隊或者是兩隊？一隊沒有問題，那麼是哪一個比較適合目標觀眾？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得誰肯來就誰，如果兩個都肯來就兩個。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>因為這兩隊不同的成果。有一隊先問時間是不是ok？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>三個時間的日期都問他們。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>對，有一隊可以在後面的其他活動分享也可以，不一定要在這一場。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>這一場關鍵到報名對焦的問題，這一場比較重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得兩個都有空，就兩個都來，或者各讓5分鐘出去給他們，這都是很容易的，我們可以各讓5分鐘出去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為他們之前在pitch或者是present都很好，如果以那個品質，原封不動都是很ok的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>他們報告當然很好，對聽眾來講哪一份有共鳴？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>誰來就誰來，兩個都來，會不一樣，也就是地方跟中央的想法會不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們第一次執委會就排在同一天，然後往前放一點。變成是1點30分開？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>當天要有一個會議室加大禮堂。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>執委多少？</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>就看那一間會議室。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們之後不會很久，好比1點30分至2點，這都可以的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>執委會應該是這邊幫忙？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簽現在應該已經簽完了？</p>
        </speech>
        <speech by="#廖慧美">
          <p>還沒有簽完，是在秘書長室，我們要簽完，但是我們要發動沒有錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以說明會就先這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>剛剛大使有提到，26日、27日的選擇，會尊重府方長官的時間。因為剛剛有提到，如果執委會的名單還在秘書長的話，簽完大概是什麼時候？因為你簽完之後才會發開會通知。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖慧美">
          <p>執委會有八位委員還是要請總統府聘用。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>如果前一天發開會通知，萬一出席率不好，這個我們都要先想好怎麼辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有做完的話，我們只不過是執委會延後開，唯一的問題是秘書長、副秘書長來之前就要有人幫忙快速看過，這個沒有問題，我們可以幫忙，如果時間來得及就併案辦理，如果時間來不及就脫鉤，執委會沒開過不表示不能分享，這個是要點裡面的明確事項，我覺得是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我真的覺得如果再往後拖的話，團隊作業時間真的滿不夠的，其實兩個禮拜就已經滿不夠了。快可以很快、慢可以很慢，拜託府方探尋一下場地，當然執委不一定最後會用到，這邊就這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接下來看議程，國際松。哪一位要講？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>目前的進度是，這兩個國際組織都是口頭同意擔任合作夥伴，所以我們立刻要做的事是要發邀請函，問題是用什麼名義、單位的組織方式，像是用活動的委員會或者是其他，需要再確認，然後才能請國際處協助處理，這個是有關於邀請函。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>英文網站的部分，這個禮拜會跟資策會國際處的部分把文案跟內容整理出來，預計3月底，大家就可以對外宣傳了，在這個網站的部分，目前卡的一個問題，也就是一直還沒有機會討論的是國際松的評選標準，這個東西會影響到參加者會不會對號入座精準度的問題，這個是跟合作夥伴決定評選規則，這個要再想一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>評選他是不是能來？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>兩個階段，一個是機票，第二個是來之後可以demo給總統看，這個是要先講清楚，這個3月底要確認，這邊要共識才能討論，因此這一件事要如何處理，這個是第二個問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>接著，3月網站上去之後就開始選擇期了，code for team，國際的夥伴會去宣傳，這個沒有問題，我們自己的code for team，像外館、駐外單位或者是法人的駐外單位，這個要如何組織的問題，這個是要討論的。順利的話，是有一些團隊來三天，然後就上來了。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>下一個議程不用今天討論，但是要開始想，他們到台北那一週，是不是應該要藉機安排side event，政府跟政府的交流或者是團隊間的交流，又或者是close door meeting，像國民外交，好比像台北市的觀光巴士去走一圈也好，像各種軟的、硬的或者是實質的交流都要處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>以上這幾件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>聽起來分兩個，也就是3月底對外以前一定要處理的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>邀請函、網站上線。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，不可能先公開再發邀請函，所以這一定要先發生，另外像行程的部分，就可以提到執委會報告，然後再看有什麼想法，這個是比較沒有那麼急的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像發邀請函的部分，我自己就可以發，這個是非常容易的事，這個跟要點是脫鉤的，至少在今年。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>邀請他參加擔任這個活動的合作夥伴，所以是用個人名義、職位名義或者是一個活動組織的名義，又或者是一個政府機關的名義？就是這個委員會嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>如果有執委會的話，提一下、追認就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果以執委會名義的話，就在執委會大會來確認這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我們要決定用哪種規格，像一個奧林匹克的活動，就是奧委會。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>合理上還是指導委員會要通過，但是因為時效的關係，所以工作小組要先邀請他們來，最後再補文件。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>草稿我們這邊有嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們會做，明天會跟副座討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們大概什麼時候看得到？好比像3月26日以前是不是一定可以看得到？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們副座是說明天要跟您討論這一些細節。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>明天討論主要是網站部分，邀請函並未排入明天議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>也可以討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想就加上去，我們有一個可能，執委會如果3月26日開得成，就當場確認、當場發，如果確認不成就幾位都在，我先說今天要發這個出去，真的有時效的問題，我們下一次在追認，幾個點個頭就沒事了；但是無論如何，可能3月26日手上要拿到那一張。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>就是3月26日定稿然後就發，無論如何用追認或者是確認。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>3月26日的話要前兩天，因為要有時間讓政委確認文稿，所以是禮拜五下班前。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我們應該有。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我們找一下範本來改，有就是這邊發函的單位名稱。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>本週末給我版本，我最多禮拜一來改稿，禮拜二來發。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>評選標準？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>正式競賽或者是表演賽的問題，也就是按照國內松的方式來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是這樣子評審的公信力很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>如果是觀摩表演賽性質就是要建議的標準，我們要找一些意見來處理跟討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>你溝通過程中，覺得他們推薦團隊的成熟度到什麼情況？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>或者以前在其他比賽有得過獎。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>事實上標準一致，稍微調一下，應該不是問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>現在有一些名單，但是人家會不會來是另外一回事。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我自己內部的盤算，我們抓名額是20至30個，因此至少有4隊在現場，所以OCP抓兩隊、推薦兩隊，TMForum做infrastructure的角度。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是這樣聽起來的意思是，我們是外包評選可以給我們的夥伴。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>他們不會這樣看，而是要來幫忙我們主辦單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>國際組這邊，是不是至少OCP跟TMForum有一位，或者是加起來有兩、三位在國際組的評審裡面，然後原有的再去成立國際組。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>這個是參加國際組的評審。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是書審，不太可能去訪談。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>這個是邀他來，但是最後是進到總統府裡面去，所以還是會有一個程序。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好。這樣子我會建議評審人數太多的話，那個邏輯性是非常麻煩的，所以我建議維持在五個人左右，三至五人，五人是還不錯的數字。就像剛剛所說的，他們一定各一個，我們這邊派兩個、三個都可以，就這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果假設是我召集，我是不會投票的，因此我會變成是只有四個人在投票之類的，如果不是我召集就隨便，所以意思是我們盡可能讓溝通成本降到最低，大家比較不會有公信力有的沒的，這個是說第一次觀摩，如果對這個制度不滿意，我們明年會再formal一個再增加它。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>我們建議評審團召集人是單一，也就是評審團的召集人是單一，因此有一定的一致性在。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>國內松評審團的主席是誰？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Hi。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>他有一致性。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我只是主持，但不會投票的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>兩位是代表。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>國際是兩位，如果真的需要，我也可以，但應該不會到那一步。所以等於選三個卓越團隊的部分，這個部分就確定，就是demo的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>你所謂有一個就是三個國際松團隊在那邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>這三隊可能會有時間的issue？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>國內松去年就五隊了。我們的時間是一小時，所以要配合整體的時間安排。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>最後是只有3分鐘，五隊是15分鐘，但是你那一天還有國際的貴賓。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>所以最後一天是禮拜天的時段安排，可以有多少時間？幾分鐘是給國際松的？然後再倒推回來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好比像你已知只有15分鐘給國際松，如果五個都上來就給3分鐘，你也可以用除法來解決。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>這個能見度會高。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得這個是完全沒有東西可以講，只要有東西可以講的話，像採取魚客松的做法，我們就找他預錄3分鐘的影片，這一種可以，因為人在，記者可以事後再訪他，但是因為如果人一多，預錄影片，影片精確到秒，就不會有上台、下台的VGA線斷掉的東西出現，所以我會建議國際松，也就是看實際的情況，如果最後要上台只有兩、三隊，那就沒有這個問題，如果最後要上台是四、五隊，就用一定程度預錄，但是我們再安排記者再訪他們，時間儘量抓住。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得儘量不要有那一種，明明他來做得不錯，像些微之差而不能上臺，我覺得這個不太好，也就是表演賽的意義，有來就有得獎的意義。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>基本上能夠到台北的，大概都是……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>除非他說沒有辦法。我覺得儘量往這個方向，好不好？因為不然我們取三個刷掉兩個，這真的很難看。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>評審團是？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>事前書審跟刷掉的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>其實是可以提供一些獎品，因為要辦活動。國際的評審團，那個講評，有些宣傳效果有時不輸給團隊，因此可以一起露出。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>還有一個建議，我們在評審的時候，因為sustainable infrastructure的範圍很廣，我會建議這個過程中，稍微放一些某些跟國內需求及國際連結是有關的題目，這個要想一下並且準備，不然當他們來詢問對什麼有興趣，他覺得沒有答案。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>民生公共物聯網。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>像列舉一、兩個項目，比如跟氣候變遷有關，或者是跟永續能源、綠色應用有關，就不要把它放到……</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>現在的題目非常龐大，也就是有關鍵字，如何有一個描述，我們會跟他們討論……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個他們是專家。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>但是我們要拋方向，讓他們幫忙生內容，所以會合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>一方面他們來是觀摩，所以他們做的東西，臺灣後續也可以有類似的主題來做，這樣才有真正的觀摩效果，不然只是平行的兩個event放在一起。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而且說不定他來台，然後跑去那邊就做民生公共物聯網，他們的隊伍裡面只要有一個臺灣人就可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>其他人要有在台的有效證件。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就請移民署幫他們辦一下，來了就跑不掉了。我覺得大概就這樣。看一下CK有沒有待決的事項？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>報名欄位的部分就給他們，個人資訊與個人問的問題，他們覺得很好，提到一個建議，我們之前沒有想到，如果是code for teams是不是要讓他們填寫每一個成員的專長、分布。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很好啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>是不是要填性別？如果我們強調性別平等的話，這個是有優點、缺點。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>你列不要有兩個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是空白支票一樣，接下來身分證也是這樣（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>國際松的報名欄位是不是要一致？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就變成input欄位，不要bottom，英文就寫gender，就是一個空白字填欄位，他要填空白、空白那也是他的自由，要用全形空白也是他的自由。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我沒有要用臉書模式，性別欄有許多選項。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那真的很困難，你光是把它翻成中文就很困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>建議是要有性別欄位？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是是一個填寫項，並不是選項。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>國內松要有性別欄位嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是填寫項，我沒有意見。我並沒有看到一致的理由，因為畢竟這兩個並不是放在同一個籃子去評。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>國內松要鼓勵性別平等嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>評審已經鼓勵性別平等了，我覺得這一次已經送了很清楚的訊息，在評委這個層級。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>後面再做統計可以瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以前往往是用特別獎的方式。這一次的範圍大到智慧國家，不用再去用特別獎。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>國內松有個別報名的部分，是不是需要他們填性別？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得還好。因為個人的配對，主要還是看有沒有跨公司專業這三個報名的match，但是並不會三天一定要有性別平等，因為這樣組不成，變數實在太多，我們跨域就其實已經滿有難度。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>我想要提個問題，到時是十個團隊進入決選，十隊會到總統府，再加國際松的三隊嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>三隊、四隊或者是兩隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>那一天他們在總統府是下午來或者是早上就可以來？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>到時是十隊決選團隊，十隊會選出五隊，十隊會到總統府，再加上國際松的這三隊，是嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>那一天他們在總統府是下午來或者是早上就可以來？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>因為前面是競選，之後中午因為是上次的模式，中午的時候是總統府會來與團隊交流。這三隊是不是這時要進來？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是，當然，這是他們來的目的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>現在是我們服務的場地，當初為何僅10隊，空間已經很擠了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以變成13隊就更擠了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>有可能直接用，因為去年那樣當然比較周全。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>7月會很熱。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>另外可以開其他房間（會議室）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不同樓層有什麼關係？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>主要是我們的會議室很大，都很遠，如果總統要過去跟大家交流，走有一點遠。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。所以你們有什麼備案或者是建議？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>我們本來以為是只有十隊，後來一聽發現很多隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過我覺得這個可以克服，如果是不同的樓層，我想說總統跟他們互動的時間，也許簡短或者是刪掉，那都可以，因為他們來總統府本身是象徵意義，在2016年底在法國總統府的黑客松，總統也沒有來，但是光是在那邊，只有拍個照就走了。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>有來拍照。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>根本沒有跟任何一隊講到話（笑），但是我的意思是這個還是榮譽，因為這還是在總統府的物理場域裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>現在是130個人，一組團隊是10個人，這樣總共有130個人，還有一些各首長，擠不進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只好開第二會場，也就是用直播的方法，也就是遠距會場。你們想一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>不然就讓小英機器人跑來跑去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>把蘇菲亞接過來，這個是很有梗，沒有錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>說不定臺灣有自己的機器人。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>是要考慮一下國外團隊或者是夥伴代表在那一天出席的狀況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過那兩個評審一定可以來，而且才兩個人，不會怎麼樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>可能會不只來兩個人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我理解。但是這個太細了，不需要今天來弄。有兩個方法，一個是分會場，要不要機器人是另外一回事，可能就是用一個巡迴的方法來做，另外一個方法是，我們把能夠來的人人數可能稍微做一些縮限，大部分的人是看直播，可能是四個人或者是五個人進到大禮堂當中，這個可以規劃一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>補充一下，國際松的報告，國際的組織狀況，在執委會應該要正式報告，我們早晚要露出我們的OCP及其他團隊，後續對他們的稱呼這個要講。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>對，這個要麻煩處長那邊把今天國際松的部分整成一份，假定下個禮拜會前有一個資料委員會的會議，大概在那個報告裡面，也就是一次把它全部做完。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我們最晚的露出時間是6月30日，但是在此之前，我覺得也已經可以開始拋出國際松的議題，6月30日是因為當時我們就定案會有多少人來臺灣，6月底以前就要評選完成。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是評審過程是哪五個委員，這五個委員一攤出來，這兩個組織就一定會出現，所以這個時候再往前一點還有一波。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>他們要幫忙宣傳。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以4月的時候就要開始有一個通訊一包。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>3月26日執委會要通過一些國際松的……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果3月26日開不成，我們無論如何4月初以前開成。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>在指導委員會的時候，要讓他們知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>讓他們備查。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒錯，所以也要整理一份報告，可能要比現在這個稍微再清楚一點，就是什麼時候會發生什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>上網以後，恐怕助理也要有專門的contact windows，有什麼事的時候就不是透過嘉凱他們，可能是工作小組正式的聯絡窗口，如果需要什麼資源再跟大家講。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看這個部分大家覺得ok嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>臨時動議，國發會沒有辦法參加會議，潘處長請我追認一個需求，這次有民眾線上投票，有請「Join」平台開發API，現在已經做了差不多，少了一個正式的會議紀錄，是不是列在今天的會議紀錄？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>請執行單位為了要開發總統盃黑客松現場投票，請「Join」平台開發這樣的API功能。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，請務必在4月15日以前上線，不然不可能開始投。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳世祥">
          <p>已經測過，都通了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>太好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果只是需要追認，今天就用這個會議紀錄追認。還有什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我剛剛在網路上被問，大家看了黑客松目前的網站，已經搞不清楚公民參與幾個程序有什麼不一樣，第一個是許願池、大家可以提案、大家可以投票，這幾個程序的狀況是怎麼樣？請接下來再看黑客松網站寫得更清楚一點，我們也可以貼到黑客松許願池上。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>許願池的第1至3頁是不是要鎖起來，因為我看有人編輯，因為剛開始我也跑去編輯，然後貼上去，如果那邊寫好也請copy一份流程給大家看。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講「許願」跟「提案」的差別，希望我們可以用一句比較簡單的話把拘束力弄清楚。因為現在有一句話叫做「總統盃社會創新黑客松，需要各界英雄好手熱情加入」首先這已經是去年的文案了，所以在那一句話的地方，我們可以抽換掉，變成上面的許願跟底下的提案有什麼不一樣，把那一句話抽換，因為社創黑客是去年的事，那一句話本來就要換掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>PTT的網友問說是不是可以供應黑松的茶花茶（笑），這個請參考，並沒有要作裁示。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有別的動議？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，我們就非常有效率結束這個會議，謝謝大家。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
