<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉經文" id="劉經文" showAs="劉經文">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林芳如" id="林芳如" showAs="林芳如">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王祥生" id="王祥生" showAs="王祥生">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃雅婧" id="黃雅婧" showAs="黃雅婧">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-03-06 社創中心 第四十五次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>林芳如、黃雅婧、王祥生</heading>
          <speech by="#林芳如">
            <p>我覺得另外一個時間點到了，我想來做一些事，我覺得我們兩個可以來做什麼，從一開始她還沒有回來的時候，她就跟我講他想要去英國時，去了一個club，就是做公關服務的一個club。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有名字嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃雅婧">
            <p>Shoreditch House。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>我想說有一個機會、也有空檔，也不知道未來總統會不會安排什麼工作或者什麼職位，我也不清楚，但是我想這麼閒置是不行的，我一閒下來是會生病的，也不要感冒、生病，我們努力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個療程就是了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>我玩了100天，自己也受不了，其實我有請物聯網工業產業秘書長在台中上人工智慧學校第二期，5月份會畢業，我想說在畢業之前可以做什麼，結果100天的時間到了，我也去日本玩了、走了十幾天，然後看到底我的靈感要怎麼做、怎麼開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>剛好我們在讀書的時候，我們秘書長想說：「不然我們是不是可以讓基金會來協助我們來做這個事情」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛說的是這個？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃雅婧">
            <p>對，俱樂部要是讀設計、藝術或者是建築這一類的人才可以加入會員，而且要有推薦人寫推薦信。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於是一個固定聚會的地方？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃雅婧">
            <p>對，你就會有人脈，那邊的資源你都可以享用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很有意思，而且還有健身、SPA、游泳池及餐廳都有，亞洲的分布是在新加坡，紐約也有一個。他是從倫敦開始的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>如果不是會員，還不能進去。我在說我這個level太高，但是至少要開始，要開始之前我們就想說我們到底要怎麼開始，我去拜訪了從美國外商回來的朋友，現在在高雄共創基地，也是做機器人金融的運算，我很會看人，所以我覺得他也不錯，我就去拜訪他，他跟我講機器人金融的FinTech的兩個技術與金融是不一樣的，要跨界的人才是很少的，他說我們現在跨界的人才比較有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>他跟我講了一個概念，我跟他說現在想要有想法，他跟我講說是不是要用school 42。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我就比較熟。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>我們就開始了。因為他也有一個小孩，我問他們什麼時候要去矽谷，我說帶我們兩個一起去，我說這樣太閒了，我說一定要工作，不能閒著。他說：「去年6月去了，看了這個學校，覺得很不錯，因為他的小孩16歲。」跟我女兒說她超適合做這個，他說年輕、群聚力量又足夠，想要做什麼可以勇於發揮，並不會像我們會包袱，所以我趕快跟秘書長確定，我說：「我們的雛形這樣子來做，可行嗎？」結果他兩天沒睡覺，就寫出專案。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為之前有一個叫做「林堉璘宏泰教育文化公益基金」，他們是有一個公益信託，也想要引進school 42。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我們不一樣，是有看到那個框架，但是那個不是臺灣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是代理權？</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>不是，我們是要做臺灣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我們透過人工智慧學校訓練，發現還是有一個很大的盲點。因為現在做人群分析，很多基層的勞工、民眾跟一般的大學生，很難切進去，那一段所帶領風潮，像internet、人工智慧其實很難帶，他們只是enjoy在環境裡面去，想要冒出頭，但是冒不出頭，悶在那裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>林堉璘跟我講這一件事的時候，我詳細研究school 42的概念，school 42的概念也太深了，要把法國的原本框架拿來做臺灣，也是不對的，但是他的結論是對的，42的意思很簡單，就我的理解不一定完全正確，是四個程序、兩個階段，進入school 42整體完訓的過程是四個程序、兩個階段，中間有一個很大游泳池的概念，那個會淘汰很多適性的東西，留下來才是所謂的天才。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>臺灣不需要天才，臺灣是需要發明者，臺灣的天才很多，可是你不知道是誰。現在最容易置入這個環境裡面的是IoT部分，而不是intelligent的部分，intelligent太深了，深到好像必須大學四年、研究所、博士班在做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於投入的時間成本很高。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>對，太高，我自己學的時候很吃力，我們已經有年紀了，要投入很吃力，更何況一般的在學學生、民眾。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>我們兩個捨身處地，花了學費就進去上。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>反過來思考一件事，我們要開張一個跟school 42有一個概念，是完全免費，沒有教授、課程，有教案、沒有答案。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>一直在問我陳其邁所說的智慧城市是什麼，我都要說明很久，他們還是搞不懂，我最近去了日本很多次，我發現他們全民都在鋪戒護了，就是全民都要瞭解AI到底是什麼，所以他們的經濟記者都已經很瞭解AI了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我跟委員報告一件事，人工智慧我有不同的定義，人工智慧不是機器、電腦、也不是所謂的大數據，大數據裡面有兩個定義，有一些是垃圾，你說它是數據嗎？那只是資料，有效的數據、結論才是大數據，要不然所有的數據，你說大數據蒐集一大堆都是垃圾，搞不好還是virus。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我們所謂的大數據是可存的數據、有養分的數據，才是大數據。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是可以提煉的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我現在要做的是，像school 42的概念並不是這樣給，我給的是並沒有這個答案，而這個答案並沒有人解得出來，你問我，我也沒有答案。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>所以我會用議題來解。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>如果是四個程序，四個程序等於在打game一樣，過關完之後才會有兩個階段，一個是新創、一個是就業或者是督導，會進入到另外一個area，針對從這個一路走過來的四個階段，從游泳池爬出來的時候，你是什麼樣的人，你就會碰到什麼樣的area，這個是我初步瞭解的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>因為我自己比較專長的地方是物聯網，物聯網的概念是做最末端、底層的應用服務，你會用LINE、微信，但是你不知道它的設計，萬一有一天沒有LINE的時候，你有什麼方案？你沒有超商的時候，如何完成每一個月要完成的工作？你不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>甚至有人用了超商繳費之後，不知道要到銀行去繳費，我會做這個事情是因為我也不知道、我也沒有辦法預判，所以是給一個虛擬的議題，如果這樣，你會怎麼樣？經過邏輯判斷之後，會衍生出來對專長的思考故事。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>可能是醫療的，可能是智能、可能是工業的，在每一個行業別底下，有一些是沒有答案，可能要交給神鬼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>開放式的問題，沒有辦法完全解決。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>留下來的結論，大家的分析、討論及結果或者是同儕間的討論結果，才是big data，那並不是靠電腦，而是靠人腦，人腦產出來的才是人工智慧，我初步的想法是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>因為我們兩個那一天，我解題以後，我丟給他以後，我們兩個太興奮。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>要看國外的架構、歐美的架構，包括中國大陸的趨勢，我不管那麼多，只要知道臺灣人要什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>臺灣的文化可能是多元文化，不一定是用於日本、中國大陸或者是歐美，不一定，但是臺灣的元素出來，每一個國家都講big data，他們的定義是人工智慧、無人機的東西，不對，我的概念還是一樣，人討論出來在是大數據，這個是我的初見，但是怎麼樣把大數據留下來，這個是我學校要做的事，這個資源才是對社會……</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>主要還是做服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>是對全體有意義的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我們知道在美國最重要的是實體空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>今天就是來尋求討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們對實體空間有什麼想法？</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>完全。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>完全沒有想法？</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>這個概念打破傳統，我不需要area，但是這個空間是給大家的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是那個空間反而更重要，事實上比傳統學校更重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我看了全國，只剩下委員這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是嗎？你要在這邊辦嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>對。因為這邊是我的老家。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>他以前是在空軍總部。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我從這裡退伍。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>我問他為何比我更熟。這個空間是我們想要做的，因為我也不需要一直在高雄，我的家人也都在台北，其實都在前面而已，我就跟我的秘書長講說如果可以的話，我就在這附近找。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣我聽懂了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>不然也有人叫我去桃園，但是我在桃園，我覺得離我好遠，我又去了新北，可是新北好像跟民進黨的精神有一點……</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我跟委員報告，我今天來思考一下整體計畫的框架，來跟各位報告一下。這邊是我的基地台而已，是發射信號的基地台，並不是聚集人潮的集合中心，但是這邊是一個發射台，發射出去任何的訊息跟所有的東西拋出很大的誘因，讓全國的人可以接受，基地台設在這裡是發射站，不是教室、也不是禮堂，並不是集合的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>我們想說先把基地台設置好，後續誰都可以（做），像委員有什麼想法，我們都可以談怎麼配合，全部都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為現在經濟部在林口有一個「林口新創園」，那邊是後場，我們這邊是前店，概念就像你講的一樣，那邊有什麼需要招募、辦活動或是記者會，也許在這邊開，但是實際人是去林口，這是目前現有的合作方案。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>但林口那邊的霧很大，我前一陣子都在林口，3點就會起霧，我覺得我們的身體可能會受不了，而且到5點就沒有人了，別人走在路上，你會懷疑現在人是不是在臺灣。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我想像的是沒有教師的學習環境，只是一個訊息出去而已，我讓所有的人看到，我請他幫我設計一個東西，只要看那個東西就想要挖，我跟林議員報告過，我的做法不是要淘金沙，我告訴你我這邊是一個金礦，你要去跑。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>現在我所瞭解的，年輕族群會覺得很奇怪，這個東西為何要這樣子，過了第一關還沒有看到裡面的東西，還在挖，奮戰不懈的精神會一直往裡面走。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我們所引導的是讓每一階段都有引人入勝的感覺，可是你還沒有達到，我要做的是這個東西，他不需要來上課，但是要經過美觀，可能到第二關就自己淘汰了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>像school 42有800萬人留下多少人？他們就是經過這樣的東西，這600人是法國的菁英。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是8萬人。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>她說去上一期，如果可以的話，我這邊繼續進行，她那邊拿一個證書回來，然後又有實務，我說好，那就去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以聽起來是兩件不同的事情，一個是你對系統本身有興趣，所以想要更進一步瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>因為她（指黃雅婧）剛畢業，她讀設計畢業，她對AI及人工智慧與科技是沒有任何經驗、憑證。這是不同的事件，我問她如果要去的話，叫她去上一堂人工智慧，她說也可以考慮去上法國的學校，我說當然是，反正要有專業性的執照。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>這跟公司是兩回事，等於是對她的人才栽培。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃雅婧">
            <p>應該是說，同樣的事情讓她把同樣的人群聚在一起的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實做schoo1 42有兩個重點，一個是空間，我們剛剛提到了；第二個是學習路徑圖，就是靠著學習路徑圖，就像您剛剛講關卡之間的關係串聯起來，因為每個人的路徑都不一樣，但是要有共同的目標才可以組隊，因此這比較像教材開發的工作，這個也是你有興趣的嗎？對物聯網？</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>其實我一直在做這個事情，像我們辦的學校，比如產學合作、創客中心都做很多，但是都不對味，只是隨著議題在走。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>只是核銷預算。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是一個系統性的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>而是一個活動做完就沒了，沒有延續性的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>議員給我資訊之後，我看到突然腦筋想通了，原來是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>我的參謀（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！聽起來這兩個是可以併行的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>是的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>在時間上是可以併行的，因為很多東西，像架構、設計都可以在網上溝通。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>突然idea通了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>我要來見你，一個月前要準備功課的，想不起來都快要瘋掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>今年5月份委員有要到台中了，我們有約將近一年的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>今年5月也同樣有一個活動，我們是在高雄。看有沒有要補充的？</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>我們是要請教您的意見，看您覺得我們在這樣子架構下的可行性。因為我落在全民學AI，然後又免費，我覺得跟我的工作屬性、想做的東西是一致的，而且像我在最基層，很多人真的很想入門，然後又很害怕，如果這麼簡單，知道臉書就叫AI，等於全民學AI，不就都會了嗎？跟我們用網紅直播、臉書直播，效果可能更大、更好了，因此跟我一直想做的、完成的工作是一致性的、很對味的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>今天來要跟委員請教，是不是給我一個破壞性的建議，越慘越好，我需要得到這樣的建議，而不是不錯、可行，我不是要這個建議，而是要破壞性的建議。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我在去年7月4日，跟剛剛講的林堉璘基金會有很詳細討論如果臺灣要做42學校的話，需要哪一些程序，逐字稿我覺得之後可以參考一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我快速綜整一下7月4日的想法：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一，臺灣現在其實是有實驗教育三法，所以如果這個要做成比較有公信力的機構，很可能實驗大學是最後的目標，因為實驗大學的特色是你的課程安排、教師都不用按照教育部的規定，但是仍然有發大學文憑的能力，這個就跟社區大學不一樣，社區大學是彼此認可，但是並沒有教育部可以採認可以拿去唸研究所的學歷。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在臺灣是不是發得出大學文憑也是滿大的一個指標，而且如果辦實驗大學的話，不需要自己給全部的學分，因為現在《學位授予法》也修改了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>接下來大學生裡面，可能50％都必須要學過程式設計，這個是教育部的基本條件，所以教育部有一個大學程式設計推動專案辦公室，他們是融入在裡面，學生可以自己去別的大學。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>選舉的這一年就跑到這裡了？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。所以這其實是很大的機會。你專門辦實驗性的大學，自己發學位之外，也要得到程式設計相關的學分，也就是大學聯盟的成員，所以最後的願景往這個方向做會比較promissing。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>委員給我們的建構方向是？有公會組織、也有企業團體，這一些學校串聯也有一些產學合作的目標，是找實驗大學來做終極目標的訂定跟法規認證的部分，是在這個環節，課綱的內容是由我們設計，如果不是全球大學的部分，也有學分是比照同等學歷來做，是不是這樣的法規？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，法規是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>我是高應大的碩士班，17日有一個大學碩士的EMBA，他們有邀請我去，高應大有一個科技系，有約我要一起去參加校友會問說後端是不是可以這樣配合？</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>東海大學也有實驗大學。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在是階段性目標，大學裡面比較實驗性的學程，這個是您剛剛所講的，這個是下一段，再次之，這個是高教深耕，裡面有一部分是大學社會責任，也就是去找社區需要的解決方案，然後用某種方式讓所在的社會也好、環境也好變得更好，所以就符合物聯網是要解決結構性的，不是小題目，而是大題目的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我一直回想回來，我們的教育要跟社區、社會連結，要接軌的話，並不是像傳統的學校教育，而是跟民眾有切身關係的教育，因為法規的層面跟導入民眾間管道的不暢通，或者是透過主動性的宣傳，所以要提出創意的東西，讓民眾可以隨意取得、探詢、誘發尋求的logo跟行銷手段。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>就像商業行為一樣，客戶在哪裡？你如何找得到客戶，客戶怎麼找得到你？現在最容易找到的是直播，或者給一個問號，每一天經過會想這一件事，這個是創意廣告，可能是用school 42，專業的人知道，對於國際情勢的人才知道，但是70％、80％的人不知道，但是我們的消費者是7、80％的人在哪裡，我的民眾、需要帶上來的人在哪裡，我要串聯這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>有這樣的基礎群眾之後再跟實驗大學談，再跟政府法規來做認定，這個是我們可以完成的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>這個是後面。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我做的是系統性、結構性及計畫性來做，今天主要的目的是跟委員報告，這個場地如果可以善用的話，我發email來問委員就好了，我認為這個地方是指標的地方，我覺得是基地台，可能在各地的實驗中心、各縣市政府可能只是中繼站，因為不需要教室，只是給他題庫而已，而是破題的關卡來導引。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>像schoo1 42的概念，你四關要先過，你創造成一階段、二階段的42裡面的2才要付費，因為要學習認證、要學分才可以過來，但是經過泳池之前，有些人是過不來的，會很生氣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是在自己家裡去做前次階段的篩檢？</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>不一定。任何解答沒有時間、空間，只要解答出來，來我的基地解題，解題後一個禮拜過關，會走到下一關，所有會員的code都會進入到下一個領域，這跟42是一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不太一樣，是要關在那邊解題。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>喔，那個太長了！解題可能是10幾個小時在那邊，但臺灣不行。臺灣的做法是你在anything、anytime解題完之後，你要來我這裡，並不是在網路去解決，我的學校是沒有有網路的，你必須在裡面去解決，比如這個地方是我的基地台，我解題完了，你必須在這邊填答案，然後回去等我通知你，我透過手機或APP來通知你要進入下一關，你已經進入到什麼level了，好比打電玩有level。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比住高雄，要大老遠跑來台北做身分認證？</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>沒有，我要建立中繼站，這邊是發射基地台，中繼站及所有的東西是給他們集合的東西，但是基地台到中繼站站間是內網，並不是internet網，你要做完這個架構的時候，要確保這個質是優質的，要過濾雜訊，那也是人工智慧重要的一環，不是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我跟剛剛聽基地台的意思，我以為只是這邊是容易讓人找到或是辦一些宣傳？</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>不是，是訊號源，這邊是空軍總部，也就是指揮部，所有人的support跟mission都是從這邊發出去的，包含題庫、決策的人或是組織裡面的人，你要發想、去改裡面的流程、路徑，還有導引方向，都在這邊做決策。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>決策發給中繼站，決策完之後發給中繼，中繼只是接收的東西、散布的地方，但是如果基地台沒有了，對不起，全部就斷光了，必須做好基地台跟通訊站的架構，因為我學通信的，我把這兩個結合之後，引導到民眾可以最末端接受的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>倒不是所有的人都接收裡面的東西，中繼就可以接收了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>只是因為以前這裡是指揮部，所以飛去哪裡執行業務。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>commander是要從這邊出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>但是所有的指揮架構是從這邊討論出來以後，然後才出去的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我跟委員報告，臺灣的物聯網環境是有所期待，但是也有所失望，因為太多了聯盟，都在朝高科技的手段去做，大家不討論物聯網，道路AI智慧，物聯網應該是往下走，並不是往上走，現在很多人都在討論物聯網，都是走人工智慧。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>人工智慧對民眾來講是雲霧裡了，你如何接軌？要仰賴露天降雨之後……不對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在有一個詞是AIoT。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>但是沒有辦法解釋，物聯網還沒有搞懂，怎麼搞一個AIoT，而是基礎勞工、基礎民眾的直觀，可能直觀到，因為大家都在用手機，連歐巴桑都在用手機。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>沒有要做高教深耕，最主要的是全民學AI的教育普及化。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>現在要做的是群組分開，學AI的專業去做，可能是9023的概念，就是90％是基礎民眾，70％是中間幹部，20％是開發、技術的頂尖人員，90％是一般民眾，物聯網是90％的族群，並不是7％、3％的族群，他們開發任何的事情，90％的人可以接受，這個是物聯網重要任務的指標，沒有發出訊息，這個指標是沒有用的，是看好不看做的，不要說臺灣，連中國大陸都做不好，中國大陸吵議題吵得很厲害，中國物聯網是屬於大企業的物聯網，跟民眾沒有關係，但是物聯網跟臺灣是有關係的，一件事情不可避免，每個人都在用智慧手機，手機基本上不像以前是手機而已，現在變成個人電腦在用。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>歐吉桑、歐巴桑在用個人電腦，你看厲害或者不厲害。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>現在老化這幾年的時候，有在玩手機的老族群跟得上，因為學生有他們的專業，但我們的學生是老人。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>這個我有聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>就是全民AI，任何人都可以來這裡闖關。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我們要開放這個學校的學生搞不好是有國小的，也有6、70歲的老人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你說8萬人到400人並不是同一個概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>可能國小就有人在用手機了，國小就在跟物聯網接洽了，老人在社會上走動，不管是退休也好，都會進入到這個領域。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>那個時候還沒有分類。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我不會具像化有多少人，而是應用的程度有多少，誰會參與我這樣的缺，我是第一階段，第一階段來的話，我會適性調和，只要你懂的，只要你會使用QR code、會玩game的，都上來，小學生也會玩削削樂，老頭子也在玩。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>很簡單，因為在破關，但是累積下來的經驗，很多人在網路上的討論，像這一關怎麼過的，會討論這個事情，討論出來會留下來解題跟破關，把每一個關卡當成是現在的問題、社會的問題及技術的問題，透過這樣的權利討論之後留下答案，這個就是我要的大數據。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>而不是公共參與是你玩過、我玩過，各個領域都有玩過，表示有大數據，不對，因為沒有結果，我要的是這一些人run一圈留下來的結果，是我要過濾雜訊，留下純的、可參考的依據、文件，那才是真的，要不然我認為對電腦來說都是bios，像很多假新聞、訊息，你無法過濾，我的終極目標在這裡，我要形成大數據，而不是在學校。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>學校認證的學分，主要的議題、標的，那只是做訓練、學分，那個是法規認定，但是我所要答的目的，並不是學術或者是學分認證上，而是產生一個巨大的能量，去鑑別國家要的大數據，不管是醫療的大數據也好、什麼大數據也好，都有議題，像無人車、智慧城市也好，大家吵翻天，誰知道什麼？大家都在討論，像智慧醫療、智慧科技一大堆，但是你怎麼知道哪一個適用，我就是透過這樣的run down之後可以留下來，也就是作為政府的判斷數據，包含政府可以做，你可以試題，我試題之後取得方案出來之後，留下來、很純凈的，我們基地台評鑑過之後、共同參與討論過之後留下來的數據都是正確的，其他都是假的、泡沫的、不實在的，我不要，我一直累積下來，透過不同的人，我根本不知道對方是誰，我只知道他是我的member，他是第一階段的學生，也可能是第二階段的學生、也可能是第四階段的學生，不一樣，但是每一個階段都會留下來，只會你經過就會留下數據，我的數據是你討論出來的結果就叫數據。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>科技類的東西，對我來講是手段、工具而已，其實物聯網的工具並不重要，是誰在用、怎麼用、用得好不好、方向性如何，只是這樣子而已，IoT就是這樣子而已，沒有那麼高深。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>像物聯網沒有高科技，只是概念，像1995年提出物聯網概念之後，大家都翻了，是誰在用？中國大陸吵了又怎麼樣？你留下的數據還是假的，我現在要做就剛好改這個事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>學校只是啟發我們原來方向是這樣的概念而已，沒有真正要做到學校，現在只是很簡單，全民利用這個平台，用邏輯、開發人腦的狀況，用遊戲闖關的概念，讓他們很快知道什麼是人工智慧，讓他們很快知道什麼叫做AI，他們會自己在那裡討論，就是用一個平台出來而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>未來到中段，我們想說如果達到多少，中段要開始什麼、做什麼分類。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>到中期的時候，我們要做學術認證的時候在做這個。但是議題拋出去的時候，如果做得不好，不如不要做，我的議題出去是吸引了很多社會的眼光，我剛剛講的是，大數據之後很像淘金沙一樣，會留下金沙，並不是，我告訴你這個是金山，裡面有金礦，你要去挖。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>你要相信是金礦，你要引他進去，要從哪裡挖起，像哪裡挖走、挖不到，也沒有辦法，然後裡面的寶藏是什麼，這個我們自己定義下去，因此這個是叫做「虛實整合」的自學學校，也可以叫他學校或者是實驗教育中心，都可以，那反而變成虛的，實的是我們要做的事情，虛的是名稱，他走實踐的方法不同。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>像School 42是有大的資金挹注在裡面，我們沒有這麼大的資金挹注，像第一階段尋求委員的支持，就是給我一個基地台、發射台在這邊，我們開始運作，我們對社會、民眾發出訊息出來，有資源投入資源，有意願參加共同集合在一起，有多少資源就做多少事。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>但是創意的事是無法取代的，我們現在架構有、框架有，細節再來協調。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過這個框架，我聽起來很不確定實的部分在哪裡，虛的部分這個我有聽懂，首先在網路上有一個社群，然後這個社群以立即可做的一些生活上共同解決社會問題作為導向，你的訴求是只要基本，可能有國中、高中的教育程度。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我們不預設學歷。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於不預設學歷的任何人都可以在這裡面獲得一些……</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>可以開始報名進入到這個area。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你想要得到的是，他們在共同解題過程中，所累積出來第一個具體可行的想法，還有哪一些技術是適用在哪一些領域。你比較想要得到的是這兩個？</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這樣聽起來，到這一步為止，都不需要實體的環境。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>要。你的軌道、運行的程序之SOP是這樣子，必須有一個實體環境作為決策中心或行政作業程序的規劃小組，也許是研發團隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你的學生不需要到這個地方？</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>不需要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那其實行政團隊在哪裡都可以？</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我剛剛跟委員報告，當我的量能出去的時候，我必須要有各界參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這個地點是……</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>要有辦公室的位置。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。我們這個地點是可以進駐團隊的，我們不管是地下室的空間或者是一樓的空間，也都可以來辦，不管是要辦招生說明會或者是什麼，你現在到樓下，已經隔成一間一間的，很乾淨。如果要長期進駐的話，一個禮拜至少要有兩天有人在這邊，這是一個共用辦公空間的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是因為這期才剛複審完畢，下一期就要等年底了，這一期的進駐團隊大概在這幾天就會確認，目前並沒有插隊的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們可以看公告錄取名單，如果做的一些事情跟你們做的事情是重疊的，你們可以跟他們合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>台中公園是不是有一個新創基地？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>台中有兩個地方，主要是在以前的精武圖書館。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我就是去那裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那就是那裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>是在精武圖書館的樓上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，是整層，不是跟圖書館左右切，而是上下切。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>可是我覺得還是在北部比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我預計規劃6、7月會完成一個具體的東西，我先在那邊；年底按照委員的設定，我再回去登記就好，然後再轉移過來就好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛剛講的林口新創園也是另外一個可能性，只是我理解你們覺得那個地點並沒有那麼有指標意義。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>變成一個中繼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那也是一個資源，讓你們知道，「林口新創園」比較有可能擴充你們實際實體的學院，如果未來你們有要落地的需求，或者是像之前講有一點像會員俱樂部的話，我建議可以看一下，因為那邊比較大，因為有實證場域、社會住宅，所以其實是一個聚落，不只是創業的人去那邊，而是成自己的生態系。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>已經規劃、準備好的資源先跟委員報告，不一定想要用結合政策的東西，我們有兩個東西，而是結合場域的部分，看起來也得到一個方向，有一個初期、中期、遠期的規劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我們想要用非營利組織營運的方式來做，我們自己要玩，我們自己找一個地方，自己蓋一個大樓來做，但是這樣來做的話，時間點是很累的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>沒有當選要跑去選立委，我的時間又不見了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>委員剛好提供這麼好的資源可以跟我們整合的話，最好，對我們來講，雙方啟動都沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為新創園已經有一個生態系，裡面有不少正在做跟你們想的，有一點像的，所以我的意思是到那邊參觀一下，發現有幾塊已經有人在做了，其實你把它做成一個聯盟，彼此間行銷比較快。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>去年去高雄參訪，想要做雲端工程師的培訓，那個是商業型的，我沒有辦法這樣做，那時有在討論，很多沒有辦法進入那個領域，所以就否決掉，因此沒有辦法經營。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我已經串聯了15所大學，因為臺灣現在最缺的是雲端工程師，但是他不理解，為什麼不理解？因為很多理監事不知道要做工程師是要做什麼，我說因為要補高科技產業裡面的缺口，最重要的一環是雲端工程師，而不是技術工程師，也不是維運工程師，那個臺灣太多了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>但現在為何要開發雲端工程師？因為現在都雲端來、雲端去，沒有人會維護、設計，怎麼做都被少數人箝制了，而且必須要有licence，為了開辦這個業務來做這個事情，他們不支持，因為現在要民眾去學，實在太難了，還要花錢聚焦學，是為了誰？為辛苦、為誰忙？因為需要有勞工局的一些補助內容，公會的會員得到一些教育補助，他願意，我現在報名參加這個東西，我是不是有得到？可以，但是是要公會辦的，不是公會辦的，我要如何補助你？我就串聯回來，這樣的利益良好。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>因為公會並不是我一個人說了算，上面的指導單位是理監事會議，要決定，因此就停辦。這一次我是不管理監事要不要，我自己是公司的老闆，我自己會做，我不一定要公會來做，我可能又要發起眾籌，然後成立一個基金會，基金會的預算不用大，我只要開辦這一件事，我以企業來經營。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>基本上是類似人工智慧學校的做法，因為人工智慧學校，他們一開始也是直接請中小企業處提，等於是兩邊的媒合，而不是自己去。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>重要是台達電來成立人工智慧學校，營運團隊是這樣，我們現在構思很好、架構完成，需要營運資金的啟動，一定要有基金的團隊，這個計畫做完了、組織做完了、架構做完了，最重要的環節是基金會，要得到挹注。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我們就在檯面上講，也跟委員報告，請委員幫我們推薦，我們去拜訪來尋求資源，有興趣，我們可以成立一個新的基金會，反正大家分配董事，像台達電，比如有很多的基金會，我們沒有去串，委員是不是有建議、可以幫我們引導或者是轉介，都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>實際拿school 42談的是就那個，逐字稿都有，你們自己聯絡就可以了。我這樣子聽起來，後面的階段還有一陣子，比較多的還是前面的部分，我有兩個建議：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一，前面的部分就已經有價值的感覺出現，好比像葉秉成老師說把它當作激發熱情的東西，根本不需要接後面的訓練課程或是學分課程，你前面只是讓全民對AI或者是物聯網產生興趣，這就已經本身是價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你們跟我談的方向是從後面往前談，我覺得那是滿需要耐心才會聽完的，我建議先把激發全民的熱情，好像這不是工程師才能做的事情，而是全民都可以做一點，因為你剛剛用了很多比喻，像掏沙取經，那個沙感覺並不好，或者過濾過之後，剩下比較好的資料，其他的可能不是那麼好的資料，如果對我來講，這個是淺嘗機制，參與了5分鐘，我被當作雜訊，感覺也不會好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我建議你們修辭上，把啟發大家的熱情當作核心價值，不要把它當作是工具價值，因為你剛剛論述這些都是工具價值，最後才是核心價值，但是你要把它反過來，變成那才是核心價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>因為媽媽們跟我講：「我都不知道國小的小孩在學什麼。」計程車司機問我小孩要讀大學要讀大學，不知道要去清大或者是成大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果有一個體驗……</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>如果一個地方可以免費的平台，他們會安心多了。我只是想要創造這樣的平台，讓他們的媽媽可以透過這一種平台，知道AI其實並沒有那麼難，如何幫他的孩子去做判斷式的規劃，這個是沒有答案的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是每個人都有自己決定價值是什麼，自己可以拋議題出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我懂委員的意思了，第一階段做的就是找到熱情，是不是可以持續溫度跟變成欲望，這個是最重要的一個環節，最初的熱情是不是會繼續延伸標的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，這個是一個，你剛剛講到全臺灣的……</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>中繼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。我自己想像，像現在各地的社區大學，本來就有在教程式設計，但是不會叫「程式設計」，而是叫辦公室軟體自動化，又或者是手機修圖，又或者是樂活銀髮族，比較會用切合當地民眾，像休閒時間就會做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為本來就有興趣自拍，或者是有興趣在網路上買賣一些二手的東西之類的，也就是扣合它的興趣，然後說只要會一點程式設計，你看你的生活體驗就會變得比較好，因為裡面有很多很冗長的部分，你要一直重複做操作，就算只會一點點程式設計，像剛剛講的雲端技術，這些都會變成享受體驗的時間更多，而浪費時間的感覺或冗長的感覺的時間更少。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然不是一定要跟社大合作，但是我會覺得社大是一個比較現成的，比較不會被看成是特定的商業利益，而是那個社區自己組合而成的東西，我剛剛看了一下，台北幾乎每一個社大都有開你們在講這一類的課程，如果去找資訊科技類跟你們剛剛講廣泛的是非常像的，所以這個也是一個如果要推廣的話，這也是一個方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>以我來說，可以把全民學AI的興趣引起來就好了，後面這個是明、後年的事情，今年先把計畫弄出來，在實驗階段，裡面完成之後後續再來想這部分的問題；當然委員說先讓我們有一個概念也很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這邊也要溝通一個概念，我現在講AI的時候，我都會講「輔助式的智能」，人的智慧才是大智慧，按照您的說法，AI是小智慧。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以它讓我們平常可能沒有覺察到的事情來提醒我們，或是讓我們原來比較重複性的工作，看了一陣子之後，像學徒以後幫我們打下手。不一定要用「輔助式智能」的講法，但是我覺得如果叫「輔助智能」、「衍生智慧」或什麼東西，總之不是人工智慧，我覺得在說全民學AI的時候，你會需要對AI做再定義，這樣就比較跟你剛剛講的邏輯才符合，不然大家會覺得還是都去學類神經網路概論的東西，這跟你講話是偏掉的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>每個人的講法都是有人工智慧的機器在腦袋裡面，因為每個人的邏輯運算的單位，人工智慧出來，如果你放棄自己本身的運算位元來依賴機器的運算位元，那個是很可惜的，人終其一生使用腦容量不過5％，95％是沒有開發的，比什麼任何人工智慧的運算大腦更精密。因為人工智慧沒有辦法算到情緒的部分，但是人腦可以，我一直往這邊研究。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>今天來，收獲真的很大，因為委員跟我們的概念溝通之後，我們也得到一個共識點，我瞭解這一件事。結論是先找到熱情，熱情之後如果可以持續就變成人類的欲望，就會開發很多事情出來，這個是屬於感性的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>理性的部分，如果要實驗場域是如何執行、建立平台，以及如何連結你所需要的member，能夠創造什麼社會效益。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>年底之前雖然不方便進駐，跟進駐團隊合作是一種，如果你們是要辦記者會、發表會及說明會的活動，這邊的場地可以借，而且是免費的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>可能會有一個發表會，類似嘉年華或者是茶會的方式，也就是輕鬆的方式，這邊是我的老地方，我很熟。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>林口這邊也是您在處理的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這邊跟林口都是中企處，社會創新的部分我是幕僚，我就會一直關注，我不是主導，我只是做一些價值設定。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>A8、A9……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你跑一趟就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我們回去再跟你討論，兩天沒睡覺沒有白混。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不管這一梯次或者是下一梯次，我想這個想法是對的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>因為社會創新或者是創生，都是一個新的概念打破所有傳統的觀念才叫「社會創新」或者是「創生」。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>要從市場活絡這個社會，是要有元素，就是你剛剛講的元素，也就是要喚起熱情，當人沒有熱情的時候，吃飯都懶，怎麼可能呢？所以我現在做的，不管今天是做人工智慧學校也好，或者是物聯網的學校，沒有熱情也是冰冷的教科書，沒有用，我看委員所有的行動就是要喚起熱情，做社會創新，「熱情」二字拋掉之後，什麼都講，「熱情」是最重要的靈魂所在。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>因為現在高教深耕，其實在今年度重新來過，因為都要培訓，所以這一些教授在報的，以前四年都沒有培訓過，他們以為不用培訓，結果今年開始要培訓，所以所有的教授頭腦都快要爆炸了，績效能夠拿出來的沒幾個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>拭目以待。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>保持聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>希望委員隨時給我們一些想法，如果我們需要委員配合的時候，再請多幫忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主要是價值主張。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>你有什麼想要問的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反正你有我的email，就隨時寫email，也沒有那麼難得啦！我每個禮拜三都在這邊，想要問的話，都直接問。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>不好意思，今天來打擾委員。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是很值得做的題目，只是跟社會說明的方式可以再調整。</p>
          </speech>
          <speech by="#王祥生">
            <p>我們會做淺顯易懂的檔案，想要表達的都放在上面。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>今年5月份也是在同一個地點嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在高雄，今年叫「啟動亞洲」。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>也是要，不然高雄現在沒有辦法待，空氣很糟。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>辛苦了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林芳如">
            <p>反正大家的壓力點都很大，其實我很害怕，人工智慧學校上完，禮拜日回去，禮拜日、禮拜一、禮拜二都在高雄，我禮拜三就跑上來了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！保持聯絡，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>劉經文</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有什麼我可以幫忙的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>平台是不是有一些AI或者是區塊鏈的東西，我們是不是有機會跟這一些人接觸？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是開發的人嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>我們是不是可以跟豐濱鄉已經在進行的這一些人去做一些串接，然後共同打造一些部分？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>剛好是花蓮最尾巴，台東最上面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前去台東的時候，好像有聽人提過……豐濱、長濱跟玉里是相鄰的？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>兩個是海線，一個是山線，玉里是山下種的那個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都蘭是東河鄉？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>對，靠近台東。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以我的理解，原民會有一個跨區域的地方創生提案，就很像浪漫台三線是跨區域，豐濱、長濱、玉里是有一個跨地方的地方創生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>地方創生的架構是，在地方由區公所，任何產、官、學、研、社說要去做一個地方的願景會議，大家看目前實際的情況，像有很多老人、小孩，自己提出一些振興地方的產業，像這邊提到的觀光體驗旅遊，或者是讓這邊的結構人口改變，像吸引大家回來這邊之類的，不管是創生，包含有生產跟有生育，這個願景如果地方都同意的話，等於國發會就幫你去call原民會或者是經濟部。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以前都是產、官、學、研、社往各個部會申請，產往經濟部、學是往教育部等，地方創生是跳過每年的送件，一有願景，國發會就是隨到隨辦，幫你call這一些部會的資源，各扣10％下來，今年有34億，用「先有願景，再提方案」的態度來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我目前聽過豐濱的是地方創生是原民會這邊，如果有興趣的話，可以幫你找一下原民會的窗口，或者是你本來就很熟的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>Wifi是近期才碰到，但是我不知道做到什麼樣的程度，因為隸屬於資策會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>比較像執行單位。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>但是我要的類似是像行政資源的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！可以問一下國發會。之前有一位，現在是他們的副主委，是管地方創生的郭老師，有提到原民的部分在豐濱、長濱及玉里規劃的這一塊。這個我請同仁幫忙瞭解之後，再跟你聯絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個部分，像剛剛有講到這個部分要如何跟區塊鏈、AI，因為我剛剛看你的專利是滿有意思的專利，就是信用平等的系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>這個是在兩年前到兩年半前提出申請，去年才過，可是在那個時候，後來在2017年，中國大陸剛好出現了社會信用評價。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個跟芝麻信用有一點像。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>對，所以我們提出這個的時候，也有想說會不會像中國大陸的情況，只是我們一直沒有想到這個專利會用在哪一個解決方式對我們來講會比較好，那個專利後來看到這個是可以做運用的，那個部分我們當初也有想說是不是跟監獄體系來合作，因為本來就是需要被限制的一群人。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>因為我們都不是資訊人員出身的，其實這一些工程的東西，我們不懂，大概是一個概念、想法在做，所以那時其實關於專利跟專業的東西，其實專利的部分也想要問政委，假設我們真的運用到監獄系統上來講，是不是有機會來做這樣的發展？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你這個其實是不特定多個網路服務平台上的需求方，跟不特定多個的供應方，中間去互相媒合，所以真正的價值是在跨平台上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果單一平台，大家都相信，那其實自己寫就好了，為何要用這一套？所以特性是需要由一群人，而這一群人分散在不同的平台，平台間達到類似平衡，誰也不可以把誰蓋過去的情況下，這樣的做法才會開始取得加值。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我最早創業的題目是，對幾個搜尋引擎去同時搜尋，在1996年很有意義，但是後來Google就獨大了，這就沒有用了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以目前要挑的市場，也就是在供應者間彼此吃不掉彼此，大家對於供應者間的信任度高到可以說了算的程度，我會建議從這邊開始做。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>OK。所以這個類似像跟AI、區塊鏈公司談這樣的東西，其實是會有機會的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我要很誠實說，這個專利要繞過它是很容易的，這並不是別人非跟你談不可的專利，這個是解決這個問題的一種方法，但是不用這一種方法，好比像如果用乙太坊這一類的東西，那你就不是按照你的專利裡面寫法放在一個信用度平台上，它並沒有信用度平台，而是用乙太坊當作信用度平台，就繞過你的專利了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我的意思是，你不一定有能夠去說「這個是我發明的，如果不跟我合作就怎麼樣」，大概很難這樣子，比較簡單的是你去挑適合用這樣子專利的案例，然後說用這個方法做會更好，可能比較是這個態度。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>所以比較像加值？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，比較不像非用不可的專利。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>所以可以找既有的再做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>若是想要照顧到更多你的同業的話，也許可以考慮用這樣的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這兩個不一定要硬掛鉤，因為這邊比較像點數的概念並沒有那麼多的媒合狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>對，只是我希望在這一個平台上，這個點數是可以互相流通的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我理解。之前有一位來office hour的<a href="https://sayit.pdis.nat.gov.tw/2018-07-18-%E7%A4%BE%E5%89%B5%E4%B8%AD%E5%BF%83-%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E5%8D%81%E5%9B%9B%E6%AC%A1-office-hour/%E4%BD%99%E5%8A%BC%E6%9E%97%E7%A9%8E%E4%BD%91">URSA+ 團隊</a>，就是用區塊鏈去做互相評比的媒合，我不知道他們做的怎麼樣，但是同仁可以把之前整理過的那個給你，你看一下逐字稿，看有沒有意義，這個不強求。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>除此之外，當我們有這樣子一種願景，但是還不知道要找哪裡一些技術人員合作時，這樣的想法是到一些社群的黑客松去，像這個禮拜六在中研院有g0v的黑客松，就可以聽到很多人的提案，這一些提案也許有的跟你重疊、有的不重疊，你先混個一、兩次就知道這一提案要怎麼寫，如何3、5分鐘講清楚自己做的事情， 自然對這個感興趣、對原住民族有興趣的朋友就會跳坑。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像之前社群做一些辭典，阿美語也會放一些傳教士做的紙本詞典掃描檔，社群朋友就寫了一個介面，讓大家一起掃描的紙本變成電子檔，然後到最後就有了，也就是比較完整的一種族語的辭典，等於大家一起做出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是當然一開始還是要有一個論述，為什麼有這樣的族語辭典，如果大家覺得有意義的話，很多人會投入。所以我覺得這個願景的描繪，可能好比不需要這個禮拜六就去講，先聽聽看別人怎麼講願景，一、兩次之後就可以調整到可以寫的態度，所以我覺得這個也是很值得花一點時間的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其他的部分，你會用公司型態，而不是原住民族勞動合作社有什麼討論嗎？想要引進投資人的資金嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>因為其實我們並沒有那麼瞭解這樣的架構，所以大家在討論的是，先掛一個公司上去，所以其實並沒有太多的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在大概有多少人？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>現在是四個人，只是現在各自有各自的工作，我們先來討論一下這個方向行不行、對不對及可不可以做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果最後是做公司型態的話，公司可以取英文名稱，考慮一下。其實你用英文字母拼得出來也可以，所以用族語是可以的，這也是一個，如果在一開始的設立登記有任何問題，其實對面就有一個，也就是新創基地，有一組人會回答，那個是免費的資源，很歡迎運用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其他我覺得都很ok，現在主要是要有最小可行的東西可以讓大家體驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>對，所以我在想說怎麼樣可以再把它濃縮到第一階段是可以用的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們現在已經有在做在地化體驗旅遊嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>其實還沒，我們現在是先做構想，因為本來在地那邊就有一些民宿業者在，如果既然民宿業者已經在，再加上既有的在地文化工作者，如果我們是幫民宿業者做品牌創造，然後在旅宿業者勾進來當中，這個是快速、簡便，可以知道這樣的東西是不是足夠可以吸引旅遊族群來旅遊，這個是我們第一步的初步構想。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣我有聽懂了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>2月12日國發會陳主委有去豐濱，如果找「花蓮縣政府走訪原民部落」，好像也有在做類似體驗，我不知道是不是認識這個人，是叫做「高山森林基地部落旅遊業者」，他看起來也有在做比較像前面在地文化體驗的這一個部分，還有一個獵人學校之類的，感覺上縣府對豐濱也有一些想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為地方創生是先有共同願景，之後會有很多提案，所以也許不一定要你自己提全部，我會建議先聯絡一下這一群人裡面，看你們有沒有共同的朋友，然後去問目前地方創生在豐濱，也就是剛剛講跨鄉鎮的願景，形成了沒有。如果有的話，這個部分是不是可以變成某個之下的提案。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外，可能不用提專利的事情，因為這裡目前看來沒有多對多媒合的部分，因此我建議可以看一下國發會陳主委走訪的新聞稿，如果有看到共同的朋友，可以聯絡一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉經文">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
