<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉漢卿" id="劉漢卿" showAs="劉漢卿">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳彥名" id="陳彥名" showAs="陳彥名">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳祐廷" id="陳祐廷" showAs="陳祐廷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Tracy Fu" id="Tracy Fu" showAs="Tracy Fu">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曾晞寧" id="曾晞寧" showAs="曾晞寧">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林安柏" id="林安柏" showAs="林安柏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/沈宣甫" id="沈宣甫" showAs="沈宣甫">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/賴元泰" id="賴元泰" showAs="賴元泰">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-01-23 社創中心 第四十次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>陳祐廷</heading>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>3分鐘的簡單快速說明。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們會做逐字紀錄。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>主要是做循環農業，包含農、漁、畜的所有廢棄物，以生物跟化學分解，然後再來做發電，並協助農友來做有機認證。並解決出口常常遇到的問題是雙邊認證不足，導致的是你的貨款沒有辦法收到，我們都完全幫農、漁、畜的朋友從頭到尾一次解決，包含關務的關稅，從量、從價的稅，我們一直解決掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概有多少客戶？現在？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>我在中國已經創業，在那邊已經5A。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概客戶有多少？有多少家？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>目前為止是用平台在線上合作，天貓，目前為止包含了沃買，以及阿里、京東，都已經是我們在那邊配合的電商。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我說實際上這樣子的？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>去年凈毛利是1,000萬人民幣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我說上架的大概是多少家？因為你說要跟農友合作？所以大概有多少個農友？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>1,300個農友。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都是在臺灣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>沒有，是在大陸，臺灣目前為止是500左右。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都是在哪一些縣市？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>最北在萬里，最南在山地門。因為農、漁、畜的範圍很廣，目前已經有合作社了，目前為止合作社打算的是股份有限公司，包含在臺灣公司治理是內部控制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為何要變成公司？合作社不是很好嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>合作社最大的四個問題是，第一個沒有辦法規模量化。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼？主婦聯盟不是很大媽？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>合作社的型態是股份有限公司，每個社員都是股東，但是問題是合作社法每三年要改一次。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>在公司治理而言那個是絕對不利的，因為所有的政策，每三年要不定期更新一次，變成你的穩定性不足，這個是第一個制度層面。第二個層面是，如果你是合作社的話，沒有辦法變成公司的話，你的成本認列、稅務上面，都完全無法比照公司可以用……累進虧損的話，你可以用抵稅，不行，合作社沒有所謂抵稅的這一件事。合作社要完成認列，基本上你也玩不起來，沒有政策可以支援。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>怎麼說？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>你可以從耕作開始，到曝曬、腌製、整體一條龍，到這裡為止，停，後面就不能再做了，因為法定這邊都是工業支持，都是經濟部要核准的，一旦到這裡的話，沒有到公司就做不下去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說像工廠登記嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>對，基本上就活不了。你的凈毛利永遠都壓在5％以下，有機雖然價格三倍，但是問題是你的凈毛利只在前端這邊，你永遠被剝削。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽起來你就是後端要用一個公司來做？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>我們是一條龍到底的，包含整體物流，金流、物流、資訊及連結都是透明的，所以現在臺灣做不到的是農委會有他的四章一Q，衛福部有他的食品雲，但是前端跟後端是各玩各的，沒有連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在做的，但是還沒有連結完的？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>但是我們已經做到連結完的，就是把HSSCP加GHP，整個連結在一起，再加上關稅的，CCC code跟HS code都連結在一起了，現在試營運場有200多畝，只是現在遇到的幾個問題是，工業也好、農業也好，都是缺工，而且目前為止不開放外籍勞工來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>再者，現在的制度是現期三年，可是問題是有經營公司，前面半年是經營公司的文化，還有怎麼運作，那個是首期公司，兩年半之後就限期要離開了，沒有辦法再留。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>但是問題是農業、工業缺工，況且還有保險問題，合作社的核心問題在這裡，農夫必須投農保、不能投工保，可是你的醃製是加工做的，你必須投工保，但是廢保跟投保中間的行政期間沒有辦法保險，所以你在那一段期間沒有任何可以保障你的，但是如果你是公司的話，都是投工保，工保的話，你的所有保障都是國家可以保障你，而且可以用其他的商業保險來協助，這個是合作社所不能做到的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解，這個很清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>更不要說公開發行，公司用股份有限公司是可以到公開發行的，世界上沒有一個合作社可以到公開發行的位階，因為自己在日本跟大陸公司創業，公司治理我知道要怎麼做，所以我們才有辦法整個連結起來玩一條龍，但是這也是進入門檻，其他人要進來，對不起，光前端農、漁、畜，基本上蔬、果、稻就200多種品項，漁、蝦、蟹、經營環境、有機認證、土壤、水質、毒物、空氣、控管，我們全部都做，我們進入門檻，國外叫做護城河，我們也有護城河在，所以我們的定位都有，只是現在遇到的是臺灣法令把我們綁得完全不能連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說股份有限公司，難道有什麼問題嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>第一個是缺工，缺工的問題是，勞動部那邊給的答案跟財政部那邊，就是例行性的財政支出，因為現在財政部剛剛過了，每一季結餘分配，可是問題是員工訓練、員工培訓到外籍勞工進來的那一段認列標準並沒有解釋到這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你的訴求是？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>這個是跨部會的部分，也就是勞動部、財政部是不是可以營運分配跟員工培訓的部分，是不是可以給一個明確的解釋？這個是第一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>第二，因為我們除了農以外，還有要做電業，電業目前為止要以循環經濟做到，這個是農業事業廢棄物在運用的話，那個是廢棄法在做，可是問題是環保署跟內政部消防署，因為電的話，基本上你會固定熱源，那個是內政部消防署在管的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽不太懂，你要用什麼發電沼氣或者是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>沼氣，你會產生固定熱源，那個是內政部消防署在管的，可是問題是工時的話，因為你要做安全控管的話，是勞動部在管。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>兩個解釋權完全不一樣、解釋函令完全不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>哪裡不一樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>勞動部給的要求是，你每一週40、上限48是你的工時限定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>勞基法？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>現在是可以移前一個月、後一個月，移過來，但是問題是，認列標準是換掉制服之後才能換下班。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是脫離掉指揮命令的狀態？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>對。那樣算工時，但是整體運作的話，就算是台電現在的話，也必須用輪班制度，可是現在勞基法對於外勞而言的話，不容許你這麼做，你要三班制、四班制，你的工時跟培訓是不能合併計算的，臺灣把學徒跟政治完全分開來認列，但是對外勞來講是一體認列，這個沒有分割出來，給的解釋完全不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>再者，缺工的話，我是要開聯席會議，但是每次都被勞團擋下來，是不是可以把經濟部、勞動部做一次聯繫會議，因為你沒有訂單，永遠不會聘僱勞工這一回事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>你沒有訂單，永遠不會聘僱勞工這一回事。因為你要生產產物，你才會聘僱勞工，但是你連訂單都沒有的時候，現在一堆工業都是因為勞動力不足，而沒有辦法再增加實質產出，農的話是因為人不夠、資源不夠、成本夠高，才沒有辦法把休耕費跟著土地拿來做再運用，那個是因為人跟資源不夠，並不是你的闡述不足，都是因為後端的成本太高了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>現在都是擋住我們的外勞來做我們的農業或者是工業，現在他們進入那一種審查會議的時候，不好意思……把經濟跟勞動整合在一起的話，那個才是整體產業真的需要的層面，包含農委會進來的話，那才可以反映出來勞工在經濟效益這一段真正的反映，不然本勞不做，永遠缺工，這個惡性循環沒有辦法做到產業提升。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>《新經濟移民法》的草案，你看過嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>看過。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有沒有什麼想法？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>半年熟悉完了之後，可以技術性來，但是技術、客觀的證照、執照沒有定，只有說專業人員，可是藍領或者是白領的話，以會計而言，這個是大家都知道，每一個都是六個模組，你考過之後就可以拿到這兩張，但是現在草案並沒有一個法令、條文，你到底取得什麼執照？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是是說其他證明文件也可以，因為主要看的是月薪門檻，好比像如果你剛剛講的技術員的產業缺工，那個是4萬1。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像你的員工，你有給4萬1嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>都一定超過，因為如果用財政部最新的解釋，每一季結餘營運可以分配的話，可是問題是依照一般而言，股利、股息可以依照你的持股分配，但是如果讓他們持股，可以給他們選擇權，他們要持股或者是把持股轉現金或者是有價證券，給他們選擇權，這個是可以的，但是財政部對這一點的解釋是不一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>他們認為是客戶綜合所得稅或者是要釐清之前要有一個無欠稅證明，那都是財政部在管的，財政部對於這一點並沒有明確解釋函令，各玩各的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是無欠稅證明，這個很難取得嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>這個可以線上申辦，但是問題是如果我們用季結的話，每一季的結餘都給員工分配的話，查核標準會完全不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是說到欠稅與否，這還是有或者沒有的差別而已？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>比例差很多，因為臺灣是累進稅率制，3月結算、4月給他，如果7月離開的時候，這中間三個月的盈餘來算的話，是以實質兌現率來算，中間這三個月會變成來認定實際工作當中，這三個月最好股價不要有任何的異動，如果異動的話，會兌換當一天來算。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是上市以後吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>對，上市之後。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>上市前沒有這個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>可是上市後，現在外籍人士有遇到這個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你上市了嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>目前為止還沒有，但是我們的朋友有遇到這個問題，因為我有其他的朋友，包含在做股份有限公司的時候，現在在興櫃，現在遇到的也是一旦給他的時候，變成是當天價值在算，那樣就是無欠稅證明會非常高，因為漲跌幅每一天太大了，這個問題是財政部並沒有給明確的標準，發展到那邊也是遇到的通案問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你還在pre-A？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>大陸在pre-A，日本那邊已經到B了，已經在輔導中了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>日本的公司名字叫做什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>大陸的名稱叫「輾釩股份有限公司」……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道，我有在微軟黑客松有看過。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>我知道大陸跟臺灣不一樣，所以我打算把合作社轉公司，那樣比較快。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>但是後面的法規講的是，你的回饋制度，如果用股利、股息回饋的話，財政部給的答案會完全不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你在日本也是叫「輾釩」？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>沒有，因為日本是股份，所以可以允許用株式會社。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你在日本現在也是跟當地的農、林、漁、牧合作？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的名字叫什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>Maritime survey ind.。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>網域是 co.jp 嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>沒有，還沒有拿到東京證號，到輔導完之後才可以取得東京證，現在是輔導期間，還沒有辦法取得證號，因為公開發行日有一個輔導期間，那個期間還沒有辦法取得公開的證號。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那網站呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>網站還沒有，我們做農業，基本上只給一個銷售證號，我們做的是銷售連結的那一種，沒有在公開發行做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>還有臺灣做循環農業的話，是要廢清法，要跟土地行政及地證要連結在一起，但是農業用地目前為止遇到的問題是，你沒有辦法在農業用地做一個資源回收再運用，核心問題在哪裡？我現在說該分兩個，一個是資源回收站，但是後面搭配甲級清運跟乙級清運，還有一個是資源回收再運用場，等於是工廠再營業，變成是在農業用地，基本上你設置不了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是要工廠登記許可？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>可是問題是你就不能當地資源使用，循環資源無法在當地運轉，運轉不了，必須運轉到都市區去、工業區去，才能再運用，也就是發電也好，或者是要做其他運用，消化分解的話，都必須要分到其他的地方去。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>自始你的循環資源在臺灣永遠run不了，你要完全綁死，你就run不了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你是要用來發電？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>以及分解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>具體來講是做什麼？是做肥料或者是什麼製程？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>種植中草藥取代化肥跟農藥，我剛剛是說了，我們是循環經濟，有機認證不可以用化肥跟農藥，你在用的，有機就沒了，任憑你做有機、化肥的話，有一些檢測也過不了，可是用中草藥取代化肥跟農藥的話，才是真正的循環農業。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個不需要工廠吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>這個不需要工廠。需要發酵草，在農業用地直接用發酵草，所以基本上也做不了，就變成政策推循環農業，推了超過兩年多，生物農業也推了兩年多，但是每一次被地政卡住，你無法當地使用、應用。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>再者，你回歸制度的時候，這麼說吧！我們做土壤、水質、空氣、毒物四項裡面都是監測，包含災前預告、救災協助、災後重建，在國際有救難身分，但是在臺灣永遠不做救難，因為臺灣所有都是官方的，沒有一個是民間的，但是在日本，救難是允許建置在公司之內的，在公司裡面可以有一支救難隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>我喜歡日本跟大陸是因為我都可以在公司內部建置一個災難隊伍，因為我們都在偏鄉，偏鄉的土石流關鍵要監測兩個，土壤含水量、水中含沙量，我們都可以監測得到，可是NCC要求我們必須加密，不能分享，等於我們的預告系統永遠run不了給當地的人民，我們永遠都知道災害，但是要預警完全做不了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是，臺灣有很多民間救難隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>你要過去的話，所有的資源，要自己apply一次，不能真正做官方幫你做通關認證的部分，那不是快速通關，那個效益比一般的當地跟其他降很多，你可以瞭解一下，你海外協助救援的時候，跟一般的流程是一樣的，無法快速通關。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說的可能是海外，我這邊講的是臺灣當地的災害防救團隊，只要有登錄的話……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>對，慈濟也有，內政部有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>災害發生的時候，基本上就是在……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>但是問題是，我先舉例好了，高雄那瑪夏跟桃園，這兩個都是在偏鄉，而且幅員都很遼闊，可是問題是那邊主要河流，像荖濃溪、楠梓仙溪都在那裡，可是那邊附近如果是我的話，我在當地就有30個配合的農友，我直接訓練完之後就成立了，我不需要再從高雄市那邊運過去，那邊是山路運輸很困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>意思是，你成立的防救團隊……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>不能在公司裡面，而且你也知道救難人員每一年有固定的訓練，像垂降，那個是拋繩槍，油壓氣壓我們都要做，我們每一年都要訓練，但是這些在日本可以認列為公司的固定成本，在中國大陸也可以內部成本，但是在臺灣不行。因為不能建置在公司內部，所有的費用必須是業務外、營業費用，不能認列營業內。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一個很簡單的做法是，你成立一個協會，公司捐贈給協會抵稅就是了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>但是那樣不是社企，因為現在要說社企的話，社企看的不是錢，看的是影響力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這跟社企可能關係不大。因為我聽起來，你的主業務不是救災，只是想要支援救災而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社企的意思是你主要的業務是救災，你經營一些產品或服務，去讓救災能量擴大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你現在做的是農業循環，跟你剛剛講的這一些毫無關聯。聽起來救災的部份，比較像CSR，不能說是社企。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>這麼說好了，主要是所有的成本，你可以把盈餘捐給公協會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這是很常見的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>但是變成全部的人員建置都在那邊？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個協會可以提供社團或者是課程，你捐給他可以抵稅，事實上許多人都是這樣做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>瞭解。但是有一個超級大問題在這裡，沒有錯，一堆人取得這樣子、拿到影響力但是主體呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>公司員工如果大量聘僱的話，以高雄或者是那瑪夏那邊好了，那邊如果你要大量聘僱，以現在的勞基法而言，你只能用仲介的制度……等於是派遣公司，我跟派遣公司合作，由那邊把人過來，因為已經被剝削一次了，我要先從前端的勞力剝削解決掉，要切割前面，變成我直接從越南聘僱過來，大量的，這樣子把拘束證弄好的話，我希望的是用公司整合建置起來，因為公司本身可以建置員工宿舍，那個是公司的資產，可以這樣做。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>問題是再成立合作社，公司handle合作社，因為年度董事會一定要有，可是財報反映出來的話，除非董事會能夠同意，這個合作社長期被支援，否則4/5出席、3/4同意改公司章程，這個協會立刻死，我怕的是，如果是這樣的話，公司章程……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以反過來，用協會控股公司就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>可是這樣子沒有辦法公開發行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>未來還是可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>股份有限公司裡面是獨立型態，給你的獨立法人格，你如果用協會來控公司的話，問題是到時證交會審的是這個協會，目前為止沒有取得一家協會能夠用協會名義到興櫃，興櫃都過不了，只有用股份有限公司的型態，公司法人制上去可以，沒有用協會組織上去的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是當你到興櫃的時候，你的公司還是可以由協會作為最大股東，這個是合法的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>是可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為臺灣有法人股東制。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>對，法人股東制。大陸雖然是法務，但是是臺灣的法律核心，我常常把法務抓來用，但是這個稅制上還是有差別，還是要回到營所稅，因為你的協會是併入個人的綜合所得稅，那個稅的代表法人稅是非常高，而且難以節稅。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個協會是一個控制單位，你大部分的營利都是在公司這邊做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要的只是這個公司不要逸脫你協會的使命，因為不想要有人改了章程之後，就跟這個協會脫離關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在講的是協會控公司的情況。因為協會就是最大的股東，所以公司本來就不太可能去改章程。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>可是問題也在這裡，是營所稅，也就是法人併所得稅部分的話，你要把盈餘回到那個協會，因為依法必須這麼做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有多少股份就回多少而已吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>對，可是問題是那個股份的話，臺灣是累進稅率，回到個人、自然人的話，法人回到自然人是累進稅率，也就是誰擔任這個協會的股東，那變成是他最倒楣，而且一定是被查得最嚴重那一個，因為目前為止國稅局稅捐稽徵法明訂會查這個東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>所以你要用人頭制的話，法律不准，但是用公司董事長、執行董事去的話，你也難以過得了，執行董事是大股東，你至少要handle 31，但是在臺灣這邊基本上已經累進稅率，到興櫃的話，如果以大陸1,000萬人民幣為4,500萬台幣的話，你基本上累進稅率到40，到頂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一個新的做法：你的協會有大部分的投票權，但是不需要大部分的股權。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>這個是叫做重要事務決策權。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實一股多權就好了。以比較極端的例子來說明，可能協會只佔1％的股權，但是你給予60％的投票權。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣子的話，就沒有你剛剛講的分配問題，因為只分配1％回去，但是投票的時候，總是協會代表贏……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>現在是有，只是這樣的話……如果新創要找錢的話非常困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要找的錢，必須是能夠同意你協會使命的錢，這個是影響力投資。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛講的兩個概念，一個是你希望這一家公司就是要做這個協會的使命，未來不可以跟他拆夥，但是二方面又說希望這一家公司去興櫃或者怎麼樣，去吸引不特定人的股東。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這兩個中間要不矛盾，一開始就要講清楚，投資我的人必須認同這個協會的使命，不然沒有別的辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>其實是有。這麼說好了，前期找錢的時候，農、漁、畜可以找的投資人是有限的，尤其是策略性的投資人，非常少，所以找人、找錢的時候，基本上都已經先敲門了一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>而且臺灣目前為止合作社、協會的話，都是併入個人綜合所得稅，而且治理的話，一股多權，重要決策權的表決權是可以切開來，但是核心在於你到pre-A的時候，問題就會有，因為前端只是要驗證整體是否可運行與否而已，後端是整個叫KPI、整體績效，也就是整體拿出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以……？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>現在達到的是，我到種子輪的時候，那個時候可以把一部分切割出去，因為基本缺工，所以要解決缺工這個超級大問題的時候，你可以分步驟，你做不來一步到位，所以那個時候協會成立，因為人員建置也可以到位，所以不急著前端這邊成立協會，因為協會太好成立，但是股份有限公司要整體運下去的話，臺灣是三年稅捐再加上一年的追蹤，是四年，所以可以用臺灣特有的形式，但是問題是後端架構的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>我剛剛創立，可以用特別股，特別股的優勢還存在，可是到種子的時候，一般股東會要求你把特別股份拿轉換成普通股，目的難確保公益性質持續。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那可以不要收他們的錢？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>可是問題是盡職調查後之負面評價與耳語。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但社會企業就是這樣，如果完全不認同你的使命的投資者，可以考慮不要拿他的錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>這也是在臺灣變成公開發行最大的問題，公司本身對股東、顧客、同仁負責的基本遊戲規則，可是社會企業要的影響力，這兩個有一部分是相互矛盾。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我的意思是，像臺灣有一般的群募、股權式群募等等的東西，一開始是把章程拿出來，說這一家公司就是要做這個，你不認同我的理念就不要投資我，要投資我就是剛剛講的KPI，也就是綜合環境社會治理的價值投資。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>願意用新的KPI來看的人，他就是希望他的資本對整個社會有正面影響力，你只要可以證明投資你，比起我去捐社福團體，可以放大這個影響力到4倍、8倍的話，那這樣子還是有投資人，並不是沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>那牽扯到投資人的型態。如果是一般公司的策略部或者是投資部的話，這樣比較單純，可是問題也是有一堆愛玩對賭條款的，基本上是基金管理員而已，也就是愛玩跟對賭，但是對賭的話，很容易挑戰核心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個是短期的資本。但是像勞退基金，現在也對臺灣臺灣永續指數去進行投資。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你就跟這一種有耐心的投資人協商，一開始就說好，讓炒短線的不要來就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>但是像泛官股，比如台杉也是最近成立的，或者是中企處也有放，經濟部下面其實也有，但是那一些部分目前為止，我知道能做的部分，合作社想都不用想，因為財務不透明，如果要有founder進來的話，第一個是財務透明，如果沒有財務透明就不用談。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>再者，你要制度的時候，DD一般而言，不好意思，小弟創業太久，基本上這一些都很熟，DD完之後是TS，TS之後才會有close meeting，官方的close meeting到目前為止並沒有制度化，我們怕的是這個，因為臺灣很多政府的錢，但是在close meeting這一端的時候，並沒有規則化。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像你剛剛講財務不透明，特定人才有詢問或者是調取財務報告的權利。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果你的章程明訂你的財務要透明，也沒有違背法律，那就是有一點像非公發公司，要自己願意比照公發公司程度去揭露，那個是章程寫的就會有的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們不需要管別人怎麼做，你自己這樣子做，就可以取信於投資人。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>可是合作社還是一樣，規定三年改選，改選一定都要當選，你必須要扛這個壓力，可是問題是臺灣上百個人的合作社，改選之後永遠內部競爭，基本上有一些已經惡鬥了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是即使在剛剛所講的股份有限公司情況下，也可以在非公發的時候，自己願意比照公開上市公司去揭露你的財務透明度等等，就是給一般各界，並不是給股東，事實上許多社會企業是這樣做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，如果一開始建立我們要對大家都可以交代，並不是只對少數股東可以交代，這樣子的好處是會吸引到比較認同你的理念投資人，你剛剛講的對炒短線的等等，是否能爭取到他們就比較不重要，因為反正你爭取到的是認同你的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>也是想這一件事，再回到行業特性來。行業特性是投資人也會看行業特性，農業目前為止還是低毛利的問題，如果真的玩循環、生物農業的話，第一個會挑戰的是地的問題，也就是回到土地用地的問題，你的營運成本、凈毛利，就是四表，現在所有合作社，小弟也去瞭解一下，如果真的變成財務透明的話，損益表可以很好看，但是現金流量表跟股東權益變動表及這兩表基本上會非常難看，一旦改選，你的股東權益就會變動了，一定會動這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>所有投資人一旦看到股東權益變動表異常以及現金流量表不確定的話，不看，講白了一定不看，第一個是錢拿了之後無法信任、彼此互信不存在，他們要找錢很快，所以永遠不考慮合作社，是因為臺灣把合作社放得太寬。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>如果是股份有限公司的話，沒有錯，訂得非常嚴，而且是要公發，但是這樣子的話，至少可以在董事會也好或者是董監事改選，因為是要董事會同意，那邊至少都可以控制，也就是穩定性、確定性，我經營東西一定要有這個東西，所有的想法、概念永遠會長得不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，所以我們有談到給協會特別股，就是透過一股多權，永遠投票贏人家。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>這個是到時候錢進來，政府基本上不看這個，但是如果一般投資人一定要求你公發前，先把特別股弄消失，全部轉成普通股。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但你現在離公發還有一段距離？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>至少四年。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你在這一段時間還可以有控制力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>本來公發之後就要放掉一部分的控制權，所以你一開始的股份結構，這個需要比較精密的設計。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像如果你要選擇在公發之後，還有特別股的這一些地方公開交易，這個有難度，我也理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是至少在這一段時間，至少你還在使命裡面，不會逸脫。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過，做股份有限公司，不一定要公發，為什麼一定要公發？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>有三個東西，第一個是影響力，一般企業，像股份有限公司跟社企是兩個完全不同的，股份有限公司是獲利導向，社企是影響力加獲利導向，兩個要綜合計算。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>如果你真的只做一般有限公司或者是股份有限公司，不公發，你在推廣的時候，你如果要國際連結的話，國際連結一般來講大家是換股，換股的話受投審會裁決。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不公發還是可以換股吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>問題是換股的變異性，像TDR、GDR，在國際就可以直接run得了，可是你如果是非公發，TDR、GDR發不了，對不起，創業太久了，公司治理跟流程相對很熟悉，TDR、GDR只要對方願意接受就run得了，但是基本上是非公發公司就永遠不要想這個東西，影響力就鎖定在那個地方，你的社企評比就永遠上不了，所以這一條路的考量是，先前自己在日本跟中國的那種型態，我不要，我只要把後面行銷的資源可以讓臺灣在這邊使用就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>可是問題是，政府的錢在設計丟BP是不看的，因為很多人丟BP是沒有下文。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是政府並不是主要的投資人。你剛剛講的那幾支基金都是跟Angel，或者是跟外面的VC也好，都不會領投，只是跟頭而已，所以你是問政府說這個round，要不要跟一些，就是這樣而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>因為關鍵是到Close meeting，因為關係到的是每一股價值的時候，因為政府的資金要進來，那邊會影響到整體價值，所以剛剛一直說政府在Close meeting影響太大了，原始股東優先投資權，可是一旦跟頭進來的話，議價也會有表決權。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以呢？你不是用特別股，把人家表決權已經封鎖住了？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>問題是也會要求，後面有政府進來，相對政府資源也可以用，回到經營策略的部分，可是現在也可以考量的是，到底要放多少，因為你放得比例會影響後面整體效益。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個本來就是你作為經營者要做的規劃，不能靠政府幫你做這個決定。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>我知道，只是要跟政府這麼說好了，到時變成三個股東，大股東，政府變小股東，兩個加起來可以對抗中間要營利為主的單位就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>前提是要跟政府會同才可以，要取得共識，但是這個非常困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你是特別股，一個就可以壓過另外兩個。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>前提是你要匯兌小於1比2以下在可以這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是你要設計的。幾年前還可以說公司法有限制，不允許50人以上股東的公司發行特別股，但是現在這一些都已經改掉了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在問題是你怎麼用，而不是政府要不要讓你用。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>但是那個關係到別人要不要進來，因為前面給的越少、誘因越少越不願意進來，因為並不是新人，他們該看哪裡都知道，他們自己去，都知道哪裡絕對不能丟，但是大家在爭的就是最核心的那邊，第一個是轉換股，第二個是事務表決權，再來是董監事席次，這三個一定會爭論很久。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，你說要絕對控制權了，你一開始的設計就是在你維護控制權的情況下，你透過責信、公益報告等等，去說服你的股東，讓你保持絕對控制權反而對他們有好處。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果不能做到這一個，一開始不能這樣設計，就是在送一個很明確的訊號是「未來就是要做到這個」。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>國際是更好的型態，也就是供應鏈入股，把農友全部拉進來，這樣股數就會散得非常開，這樣表決就相對有利，因為都是利益相關人，可是臺灣不允許供應鏈入股，所以我比較煩的是，供應鏈入股的好處是，他們的股東可以去，我們的他們也可以來，都是利害關係人，但是臺灣不允許供應鏈入股，等於變成是只能想盡辦法讓他們變成利害關係人的心態，天使進不來，天使商業司那一塊就過不了，所以問題卡著利益極大與公益性質難並存</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為何他們不能一、兩塊先進來，然後一股多權？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>商業司登記要有股份有限公司的時候，第一個是合作社先解散，解散清算之後，變成是共同共有，現在回到一個最核心的是，農地鑑價的時候，你的持股比例，沒有錯，農地可以入股，但是農地鑑價會非常低價，因為是會用產出率來計算。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我才說一股多權，好比說一股算三票。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>但是一股多權的算法是有，但是到後面會被挑戰，因為人數太多，人數太多到最後光席次、持股比例、重要決策會議的時候，決算率的會議決議，這一些都會被挑戰到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實。如果要做這些，就是要面對挑戰。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>是有，但是問題是在出席的時候，就會把挑戰得非常大，如果前端很簡單是從小型的股份有限公司，到經過天使，然後再到種子天使那邊再做擴股就好了，因為那邊要擴股，股本也會擴大，股權也會變更，一次變更就好，如果自動變更的話，第一個是別人會看你的股東權益變動表，別人一定會看你的財報，像現金流量表跟股東流量表，只要賺錢就好了，凈毛利不要太難看就好了，但是現金流量表跟股東權益變動表這兩個他們要看。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>以四大行情，每一本至少50，如果找一般的話，問題是這一些你的營業成本跟實質效益，在前端的凈毛利就要拉到五成以上。第一個是你要捐助的是已經三成，然後凈毛利在這邊要求是五成以上，也就是八成獲利。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你不一定要寫三成，並不是捐三成才是社會企業。有些是在做的過程中，去把土地活化、永續環境。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只要證明你的影響力，即使你完全一毛錢都不捐，只要有明確的使命，讓經營本身就是創造社會影響力，而且提得出一個交代，那就是社會企業。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>那種型態留下稅後盈餘？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比像以使命鎖定的方式，百分之百都是在做農業廢棄物的循環，你可以證明這個減少了後代多少的廢棄物處理的成本，然後減少了環境社會的成本，你一毛都不捐的話，也是社會企業。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>不捐好像怪怪的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社會企業通常有幾種，捐錢是一種做法，捐錢可以證明有百分之幾的錢去某個地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是另外一種，是好比就業困難的朋友共同發起一家事業，它越賺錢，創造的弱勢社會參與越多，這個時候可以完全不捐錢，你知道我的意思嗎？型態本身就已經在解決社會問題了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是要證明得出來，這個比你一般去捐助效益要高，如果可以放大七倍之類的，這樣可能比捐三成還要有用。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>這樣子股東權益變成是損益表，股份盈餘那邊會變得非常大，因為先前是要花三成，去年EPS大概是8左右，就可以把8的三成捐過去，這樣就簡單化，而且現在臺灣公司法也是股東會同意就可以了，但是財政部要求要把法人盈餘回到自然人，要先課你的累進稅率才可以捐，現在的核心在這裡，這個也是先前小弟所疑慮地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有說一定要捐。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>可是那樣的話，會引來只是一堆很無聊的人，因為自己一路過來，瞭解的是只有在越危險的時候，才可以考驗的是團隊有無聚在一起，因為獲利容易，但是會引來這一些只要錢的人，那個是討厭的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是在章程裡面，把這一種人排除。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>主要是臺灣募資環境，對賭內容特別多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當你排除了，他們就去找別的對象了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>怕的是DD跟他們的耳語因為臺灣的圈子太小，而且做DD，基本上不管你要不要進來、投不投，像DD，DD之後因為圈子小，難免有一些耳語，或者如果直接把他們避開，或者是有一些衍生問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你一開始避開的話，連跟你DD的興趣都沒有，因為DD也是要花錢的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>做DD，臺灣錢太少，小弟先前有先問過其他創投在國外的話，你可以讓VC當你的老師，在臺灣我們是有找幾位，在兩地都有做VC的投資人，問過他們臺灣的環境怎麼樣，臺灣的太小，一堆愛玩、對賭的，就是基金的很小。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的章程當你寫了特別股、又寫了使命鎖定，就算一毛錢都不捐，如果是不在乎負面影響的、純粹炒短線的投資人，一看到你公開股份有限公司章程，那連對你做DD的興趣都沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>可是這樣政府也不會對我們有興趣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>會。在社企登錄網站會排在最前面，因為章程公開。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>現在政府所有的founding無論跟投，主要是沒有領投，跟投的話持股與閉門會議議定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以一開始的領頭就要找影響力投資人，臺灣也有，臺灣有SERT、活水這一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>可是他們投的金額都不會太大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也不會太小，因為你現在並不是真的要公發，你還在pre-A。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>臺灣應該從最初的天使面開始，如果走大陸進來的話，至少投審會過不了，因為農業跟能源都是限制型產業。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺資也是有影響力投資人。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>但是創業把錢搬出去，合作社基本上固定盈餘，都是回到個人的綜合所得稅，可是臺灣綜合所得稅累進稅率課得太重。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我有聽到你現在要轉股份有限公司。我的意思是轉股份有限公司之後，你可以只收影響力投資人的錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>但是到時候股本多少，這也是先前寫的好幾次院長信箱，反映的是農地入股、資本入股，在農業而言太低價了，導致我們難以以不動產政劵化產生價值增加議價條件。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>重點不是股金，重點是決策權，你剛剛自己也說了，有一點像用股份有限公司的架構，去模擬一人一票的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>是很小，但是後端的人，除非全部是政府的錢，那個是例外，要不然只要是VC或者是公司的投資部，不會准許的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不覺得。目前臺灣大公司的投資部門，現在他們就算只拿1％出來，試試看做影響力投資，那也是很大的一筆錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>TSMC嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你找一下影響力投資，就可以看到目前臺灣正在做影響力投資的人，當然沒有到幾10億那一種，可是你現在也沒有要用到這麼多錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>其實一方面先整合各地的農、漁、畜朋友，因為林業現在遇到的是國外人員或者是外籍勞工不能碰的，農、漁、畜目前還可以碰，那農業的問題，因為相對單純。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>為什麼要做農業？因為循環農業也好或者是循環經濟也好，臺灣缺口最大、最快的是能源，能源卡的是分散型電力的架構或者是集中型？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>兩者併進。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>併進很難，小弟聚集一點好了，台中吵得是空污，要的是台中發電、台中使用，最核心的架構是分散型，就不是集中型，從中間截斷。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>區域電網？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>對。但是問題是臺灣電業法跟再生能源發展條例發展很久，但是問題不允許，你發電完直接使用搭配節能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是綠能的話可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>雖然同屬能源局，是兩個單位在審、兩個單位在管理，那個是兩張照、兩個牌，但是你的效益整合在一起，也是區域微電網。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>第一個是電能效益出不來，第二個是營業稅會被課兩次稅，電業發電者課一次營業稅，去年同期的節能效益是給予獎勵的，節能效益再課你一次稅，但是兩個是不能合併計算的，那等於是課你兩次稅的部分，而且那一稅額有一部分的成本是不能認列，財政部給的解釋，不能認列。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>再者，如果輸送到第二縣市的話，只能到台電的線路，可是每度電的租金多少，目前為止沒有電出來，導致的是我們要算固定成本的時候，根本不好算，更不要是要算BP，在挑戰的是基本固定成本都算不好，憑什麼送？所以電業慢慢走，目前架構真的不利發展。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>再者，先做循環農業的話，有一部分的地限定的是不能做循環應用，因此這邊想的是，點先佈好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想這有兩塊，一塊是你按照《農業事業廢棄物再利用管理辦法》做個案申請，你剛剛的意思是，這個申請在你看起來……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>會卡在的是地政。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，你覺得地震這個成本比較高，這個是牽涉到你具體那一塊地的狀況，我們很難在這邊談出結果來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是，你剛剛講的綠電，因為現在當然綠電自由化的過程，再生能源條例目前還在立法院，確實之前都是靠躉購，之後會慢慢靠自由化，就是再生能源憑證，但是再生能源憑證市場上有比較好的價格，你剛剛講的問題不太是問題，因為你可以用需要這一些憑證的，不管是為了CSR或者是什麼原因的錢去建置你剛剛需要的這一些系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以重點還是在電業自由化，所以我也同意你剛剛所說的，以目前這個法令的架構，尤其《再生能源條例》還沒有三讀的情況下，你現在先去勘查適合的點，這個是比較重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像陽光伏特家今天有一個記者會，開始往這一個方向發展，所以我確實覺得你現在調查，不馬上進場，這個是比較好的，我完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>主要的第一層面是先把農、漁、畜朋友，因為用特色農業，這麼說吧！小弟已經先進了40呎的貨櫃，如果你用臺灣既有的農作物的話，你的價格不會高，可是問題是用大陸或者是日本特有的作物，種子種拿進來的話，第一個是特色農業，只有臺灣特定的，他們有，價格可以拉抬一點有機認證再拉抬，先幫他們把收入增加，因為主要自己經營是公司體系，知道的是自然人或者是法人要的還是revenue。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不一定。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>可是問題是現在是合作社，revenue還是先做好，如果沒有revenue的話，他們連誘因都沒有，先給他們一點誘因之後，因為在工業製程，行政院去年才把低污染的展延期限繼續展。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>那個是有機農業完全受影響，之所以現在是500人左右，主要的原因是以彰化而言，芳苑那一帶到潭子都是受小工廠影響，我就只能走田中，一路接濁水溪，濁水溪分雲林跟彰化，上游是南投，這邊三條基本上先整合，確定行政院什麼時候要把期限明訂，才可以做到濁水溪下游，也就是彰化這一端，因此該調研、整合的，盡可能弄到現在四個合作社裡面。因為合作社唯一的好處是拉人，可以不用像公司那麼高成本。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我同意。這四個叫什麼名字？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>農業合作社、林業合作社，都是個別業別，因為目前為止合作社只能以業別。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>名字都是跟公司一樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>沒有，都只是一般的農業、漁業、畜牧。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>總有一個名字？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>農業、漁業合作社而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>名字就叫「農業合作社」？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣的名字，農委會會讓你過？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>會。而且用地區型，內政部管全國的，只要全部登記在地區合作社這麼說吧！雲林可以拉進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以就叫「雲林農業合作社」是這樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>就叫做農業合作社。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是農業合作社前面的名字是什麼？什麼「農業合作社」？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>我都沒訂了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>成立幾年？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>才兩年而已。目前還在拉相關業者，成本先拉起來，人數拉起來之後，量就多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>難怪你會擔心三年改選的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>因為第一方面是逼得我只能幫他們創造revenue，總有一天你會用完。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>總有一天會用完。再者是臺灣目前為止，漁業被歐盟限制，畜牧的話，目前還沒有除役，農業目前為止雙邊認證也沒有做好，林業目前為止還不允許新住民進來幫忙，就是缺工，內部、外部的問題都只能趁著政策還不確定的時候拉進來，主要是前面的進入門檻太低，自己想的是經濟優勢，前面的優勢太小，但是後面的優勢門檻是相對強的，所以先補足自己最前端會被攻擊的，只要後面穩定之後，才能照整個競爭優勢體系，現在只是單點強，到後面是體系強。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>因為在大陸那邊，公司治理到後面要成立一個策略部，才能方便，我現在講的是後面全部，不然可以自己下去耕種，養魚我自己不勘的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>要幫助他們的話，這一種要找錢，科技業要找他們也很麻煩，第一個ROI基本上算不出來，所以BP不能送。再者，行政院旗下我承認資源很多，但是問題是，在審查的時候，你們跟投還是看前面領頭影響評估的報告，但是那個對設計不太有利，在影響力評估跟責任部分的話，這一邊目前為止對於社企跟一般營利企業完全沒有區隔，還是同樣一套標準。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像SROI的算法，如果是社企，他的算法就跟公益型或者是一般股份型的有限公司不一樣，因為社企有一個特色，你在章程或者是你的治理文件當中，明確地跟所有大眾說，你就是要最大化某個社會環境的影響力，這個東西本身是值錢的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>要把那個東西強化，懂意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>抱歉，主要是自己現在型態的話，在臺灣基本上是四大單位，經濟、環保、農業、財政，更不要說給的解釋函令完全不一樣，但是我知道綠電，臺灣也有很多人在做社企。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>今天在辦公室對面就有一個（陽光伏特家）。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>這麼說吧！太陽能的話，躉購費率今年會調。到時候你的凈毛利獲利的部分是否因抗爭而異動還在觀察。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>成本也在降低，市場是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>可是我們在觀察的是，製造太陽能板，也會向能源局抗議，我們看的是政府如何應對綠能的發展以及社企，因為影響的是整個光伏而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想，重點是一個合理利潤，只是因為合理利潤，因為社企是幫社會創造了利潤，政府本來施政就是要為社會創造價值，所以在我們互相重疊的地方，政府等於是夥伴關係，並不是國際關係，並不是把社企看成廠商，但是這個重疊的地方，誠如你所說的，有些是因為目前我們政策還在調適，像再生能源發展條例、德國費率公式，因此重疊地方的面積，現在還算不出來，或者是有一點模糊，越明確會越多的社企投入，這個是行政院在做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>四件事：</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>第一，真的跨部會，也就是再生能源條例、廢清法，及土地法，這一些整合跨部會的法令問題，還請公部門給我們一套標準，不會各個單位給各個解釋函令，導致各個競合，變成很難去run的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>再者，內部成本、外部成本都影響到財報，財報的部分，第一個方面是發行後面的價量，第二方面是你的股東是否願意進來，第三個是影響力，這三個都是涉及到整體營運的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為已經一小時了，我快速綜整一下，有一些是我們該做的部分，就是像你剛剛講函釋中間的彼此競合，第二個是對於社企，特別是願意揭露出章程裡面特別股等等的設計，我們現在都會在社企的登記網站上去明確幫你揭露這個章程，你刷一下工商憑證就可以放上去，這個是我們該做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>影響力評估的這個部分，我們剛剛講說要去找投資人的時候，一開始就找會幫你做這個或者是會看中這個的投資人，臺灣並不是沒有，這個是你的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第三個部分是，未來再擴大資金來源的時候，那就是要特別設計來的時候，你找到這個資金，並不是不造成傷害，必須要是一個願意解決社會問題為他的目的資金，當然勞退基金，我剛剛講了，有臺灣永續發展指數等等，那已經到最後面上市了，但是前面每一輪都要一起建立社會影響力投資的生態系。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是最重要的概念是，你不需要捐三成或者是四成出來做公益，而是你可以證明你在公司每賺一分錢就有多少的社會收益，這個我覺得才是最重要的，你不能證明這個，也許用捐錢去換，但是你一旦可以證明這個的話，你不需要捐錢，自然也沒有稅務的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想今天就這樣，逐字稿再寄給你，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳祐廷">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>劉漢卿、陳彥名</heading>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>跟委員說明一下，我們現在針對蘇澳的發展，因為新政黨的產生之後，對於未來主政的方向，其實跟我們中央這邊很重視的地方發展是很match的，我們其實長期在地方都一、二十年，從環保、社會發展、社區及活化藝術產業，我們一直都很關心。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>在這一次的機會裡面，我們看到政委這邊長期在關心的事情，我們一直寄予一些期待，第一個重點計劃就是我們跟國發會那邊會提地方創生計劃，做為我們蘇澳未來發展的主軸發展基礎。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為要提地方願景。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>因為本來就有進入到國發會地方創生政策全國潛力發展鄉鎮中介城鎮的名單裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>第二，新任鎮長組織我們討論的方向是，如何讓社會發展的新方向跟產業、經濟能夠結合，而不是停留在以往的社區營造的概念階段或者是社會運推動階段，而是進入到能夠創造產值栽培人才的社會公益發展事業(社會企業)。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……各做各的感覺？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>可以有更多的產值讓更多人參與，尤其是年輕人。有幾個議題，這樣的背景就成立一個團隊，那個團隊一方面是國發會的地方創生，這裡有一個很重要的主體計畫構想之外，裡面很多因子跟委員關心的議題是息息相關的，包含社會創新實驗計畫的這一種概念跟行動，所以我們就用這樣的概念，團隊也會成立一個類似實驗室，就是以大蘇澳地區的發展，因為還是希望能夠跟周邊未來還是會有這樣的一個……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你本身是經營旅行社，也有民宿？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>其實不是這個基礎，我現在在講的團隊主體是由鎮長先組織我們做為第一梯隊推動地方創生的幕僚團隊，但是我們接下來會跟鎮長這邊來組織更多的人做為共同推動的平台，跟個人事業這個還是沒有直接相關。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你這些業務，不會是願景的一部分嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>蘇澳的地方創生一定會大力推動旅遊產業，旅遊產業是未來的蘇澳本來就會有旅遊的休閒產業經濟，我們是以回到蘇澳主體的發展，這個大方向下，思考如何把那個大傘要先撐起來，才能讓更多的民間、企業或者是社會、社區等等，都一起在這個大傘下來越來越好。我們希望能夠把這個大傘撐出來，因此到底是官方或是民間來推動，考慮之一是會用&quot;社會創新實驗室&quot;的名義、團隊名稱，或是甚至做為社創基地名稱。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>我們現在鎮長，希望我們組織更多人一起努力來作為地方創生推動或撰寫的團隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為需要開一個願景會議，所以你們變成是這一個策動的……</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>目前這個變成是幕僚會議團隊，希望未來推動一波一波的提案團隊共創蘇澳的發展。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這個是叫做「蘇澳創生」團隊？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>新的名稱會等下一次再來討論，但是地方創生，這是國發會主體計畫。但是地方創生的核心內涵是剛剛所提的，也就是透過平台的建立，把產、經及政府的資源，以及到底蘇澳要發展什麼，有其特殊性，可能有大、中、小型規模的經濟體要催生，除了既有的蘇澳及宜蘭在地的企業以外，希望有兩個想要催生及吸引的，一個年輕人、一個是退休人員及銀髮族，這兩種人我們都希望能夠在地找到一個主軸，外地有興趣的人也可以回來。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>在這樣的情況之下，到底什麼樣的環境才可以創造出吸引這兩種人，這兩種人如果可以開始催生一些具體有意義、有創新的事業項目，投資者才有興趣，投資者的媒合是第二步，因此我們初期是希望能夠透過一系列的說明會、發展會議、共識會議等等的溝通機制，先針對這兩種族群來進行對話跟招攬。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>現在目前的狀態是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是以在地青年返鄉為主？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>都有可能目標，年輕人以及退休族群優先招喚，後續更希望婦女及全民的動員。在往第二層面發展時，更不是只有宜蘭人才可以來，也不是只有蘇澳人才可以來，我們認為北臺灣就近的區域，像首都圈旁邊，我們更要爭取的是&quot;如何定位宜蘭縣及蘇澳鎮作為首都圈的發展地位?&quot;。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>因為蘇澳的客觀發展條件中，以往蘇澳港喪失了3、40年商港邊際效益很久了，因為現在目前已經有一些可能的機會空間，商港有可能把國際線拉起來，都有可能，像平台廈門、沖繩都有touch過的，而且航線是沒有問題的，是欠缺航線的投資，但是要投資，而投資者可能會看，也就是從基隆到花蓮中間為何會停在蘇澳，尤其蘇澳在地的資源、深度潛在條件有沒有再開發、再拓展，產業經濟是不是能夠多元豐富，因此在可以促成國內、國外的航線投資，因此由內而外是這樣的思考。先把內部的市場效益要做出來，所以資源要開發。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>就剛剛所講的這一些問題都是鎖定在核定的議題，像青年發展的議題經營跟創新事業的新生，尤其是營利、非營利及社會企業這三角關係，怎麼樣讓它能夠發揮未來可能的效益，希望委員可以提供一些意見跟經驗，又或者是一些案例。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>即使這些都是我們一系列想要處理的議題，所以在這一種情況之下，最後委員辦公室這邊，因為我們提早來瞭解一下這裡的機制跟運作，蘇澳那邊客觀條件滿多元的，假設是有效地推動正好Match原本委員這邊所發動的一些政策方向跟資源，那邊有沒有可能從鎮長以降到民間的社群，我們有信心會把它滾動起來，因為這一次新的鎮長會當選，也是因為重新把蘇澳鎮長期太過於依賴傳統的觀念。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>所以蘇澳鎮民是很希望看到未來一些的發展方向跟行動，所以行動方案、計畫及未來的效益是目前從鎮長跟我們團隊非常重視的。像國發會的地方創生計畫強調的KPI，還是沒有看到資料之前就有KPI的概念，因為人口的移動及成長、就業率、創業率及產值，以及作為中介城市影響周邊偏鄉的鄉鎮，如何轉換成素質、產值，這個是我們一直鎖定的五大方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>基本團隊的意識是很有積極度，我們不是一定全部都要用政府的資源，重要的是讓城市再生，是廣大民間企業的投資是重要的一步，政府的資源其實有一點像讓他起步，因此我們希望前面這一段時間，像鎮公所老實說財庫都有限，我們最近才知道新鎮長一上去最頭痛的是剩沒有多少錢，已經有編列預算的錢是一個蘿蔔、一個坑，據說剩下真正可靈活使用的錢只剩21萬，然後另一方面鎮公所又不希望像以往一樣在相關的短、中、長期的計畫什麼都還沒有具體出來之前，政府就用灑錢似的花錢模式也不要，我們認為政府的錢是應該先花在這個刀口處的起步期，確實點燃讓蘇澳鎮的發展引擎。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>在這樣的觀點之下，我們看到國發計畫，可以發揮一些我們非常期待的作用，政府資源很多，但是各個都是不同單位下面的資源，我們希望可以透過剛剛所講的這個，找到具體優先會推動的項目出來，這個選擇老實說，在地方上是很需要說服地方上的人，包含政治人物，為什麼是選這個，而不選那個。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>像有很多資源的應用，有的是公共設施、有的是公共空間之類的，百廢待舉，蘇澳如果委員瞭解的話，是一個老城鎮，但是有新資源、多元的資源，因此在這樣的情況之下，變成我們要有一個方法，然後建立不只一種的平台在地方上，然後開始發揮效益，甚至不是只有我們這一個團隊，我們要催生很多年輕人回來，像新生的團隊、銀髮族或者是在地的其他團隊，讓他重新活起來、有信心，因此才能做很多事，所以基本上希望能夠跟委員交換意見方向、建議，怎麼樣開始及面對今天這些問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>另外，委員辦公室這邊有沒有可能有一個指導計畫可以連結，我早上是有跟這邊單位的承辦，都會提出申請，就是以我們的團隊先申請，就是有實驗計畫在蘇澳，然後有一些未來的新創基地，甚至於我們把這邊的規模縮小版的想像，在蘇澳那邊也要有這樣的平台。大概跟委員介紹到這邊，我們今天希望有這樣的期待。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。我想先問老師，有沒有補充？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳彥名">
            <p>（搖頭）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想這分兩個方面，一個是「地方創生」方案，其實不是一支新的計畫，而是這些各部份計畫一種新的收案方式，這個概念要先放在前面，確實大家之前都知道各部會分門別列這麼多地方產業就業跟方案，第一個是地方團隊的行政成本很高，會變成跟農委會、交通部、文化部拿的，變成認識的人是不同的，大家會執行了，但是執行的效益是會彼此抵銷的，這個是最大的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以地方創生想要做的並不是想要跟這一些部會申請，而是拿一個大家討論出來的共同願景，而這個願景的共識並沒有要非常精細，好像大家都要簽名的流程圖，並不是這樣子，而是能夠提出好比像從現在算起來五年之後，大家聽到蘇澳會想到什麼，或者是蘇澳在地的人如果願意留在蘇澳生養小孩，或者是願意在這邊渡過退休後的生活，會希望哪一天跟別的地方不一樣，因此才可以說服出外的人返鄉或者是留在這邊終老的說帖。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此國發會叫做「DNA」，相當一部分是跟就業跟產業有關，而是為了創造一個大家願意待下來的地方，所以有討論出這樣子的一件事的團隊，並不是憑空而成的，而是還沒有跟這一些部會或者地方政府合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>進行中的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>進行中的。反而這些人才會知道這個角度拼圖拼成什麼東西，這個是粗略的共識，並不是一頭栽進去，而是這一件事的發生沒有知道是壞事，是這個程度就好了，是拿這個會議紀錄、共同願景跟國發會提案，這個是地方創生的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是中介城鎮，所以會有一個地方服務團隊的編制(鎮公所)，不需要從我的辦公室出一個指導團，本來國發會就有這樣地方輔導的機制出現，但是要先拿這個願景出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我最後再講一個，本來跟這些計畫都不一樣的是，這一些計畫都有，每一年裡面3、4月收單或者是5、6月收單，或者是11、12月收單，有的是每一年要管考核銷，有的是兩年，地方創生的特色是隨到隨審，不管現在是幾月或什麼時候，現在就開始處理，而處理就是長期檢討，所以會按照這一些計畫裡面，因為都扣了10％的錢下來了，之後會扣更多，會覺得這個願景很不錯，就會綜合看樣子哪一些資源，然後跳過來看審核程序來進行全部的協助，因此很可能這樣子一次動員兩、三個部會，但是不用由提案的鄉鎮公所自己要分別跟兩、三個部會提計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>因為我們現在開始啟動一些溝通或者是共識會議，所以可能會有第一項計畫、第二項計畫.....等各項計劃因應而生，但是有可能提了一、兩項之後或者是兩、三項以內就會正式提出來，但是後面可能持續會有其他的，像銀髮族的社會力社會計畫，會再提第四個，執行方案可能會陸續提，這個是否不影響你剛剛所說的步驟?</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>隨到隨審是願景，願景底下是事業提案，必須要扣合響應到願景裡面的哪一個部分，因此提的是這個，這個通過之後，本來就會一直滾動式新的提案，所以並不是找兩個提案形成願景，而是先有一個大架構。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>所以先要發展一個大架構。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>願景假設在半年內終究後續會發現缺了……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>那個再後續補？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都沒有問題。要的隨到隨審，是希望當輔導團下來的時候，不是偏重某一個部會的執行團隊，而是看尋找DNA的願景裡面碰到多廣的產官學研社的人，大家都對於這樣的願景可以出力的地方，這樣的媒合就比較容易，如果是單一的，像都是經濟部某支計畫的執行團隊自己在那邊開，像教育部高教深耕或者是其他計畫進來的時候，就比較難跟這一些人對口，所以一開始尋找的DNA是求廣，而不用到很細，像一般的補助計畫，根本不用那麼細，而是很可能幾張簡報就結束了，重點是那個會議紀錄，會看到底有多少人來討論，大家發言踴躍的程度，而不是說明會，而是這個願景裡面哪一些人提，大概是看這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>剛剛有提到輔導團隊，國發會也可以來申請輔導團隊資源，我們想要爭取。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，可以直接email。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>我們提的是蘇澳地方創生的輔導團隊？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是的。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>是直接跟國發會提的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是的。要來蘇澳鎮開願景工作坊的提案，你會說召開一些願景工作坊技術指導，你覺得在這裡面發展時，需要一些在地的總體經濟的具體資料，讓大家討論的時候有所本，反正不管需要什麼，就打給國發會，在形成提案前是由國發會叫做先趨導引，你的願景收到了、國發會審完，這個時候的陪伴就會變成是以提案為單元，像這個願景底下第一批兩個提案、三個提案，會有這個服務隊為那個提案服務，結構是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>是這個地方創生計畫裡面？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，這個是其中一張簡報。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>然後在這個架構，要放入社會創新實驗中心的行動方案精神及資源，你有什麼看法？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在社創裡面，其實我們注重的東西是你有沒有自己實驗出一套可以擴撒的東西，地方創生講的是一些想法，然後凝聚到在地，但是當你凝聚出來以後就變成有特色，而這個特色就會告訴其他的地方說蘇澳已經這樣子做了，你們要不要也試著做看看，這一種擴散就不會是地方創生，比較像蘇澳幫南澳，一定是在旁邊，中間幫偏鄉。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>發揮中介城市的角色，協同發展區域產經。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們之前有輔導台東的一家社會企業，是跟原住民合作，叫芙彤園，在全家可以買得到的一個洗沐用品，就是用像肥皂草這一類的自然農法，也就是什麼都不做的農法，讓土地慢慢復育，但是去把它加值變成是洗沐用品，可以賣得很貴，這個過程中用的一些文創元素，就是在地原住民族的藝術家，應該都是阿美族。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一套東西我們在社會創新行動方案做的事是幫他們跟全家去媒合，讓全臺灣看到有這樣的事，再來是全臺灣看到有加拿大，加拿大也有原住民族，也有才剛做完真相與和解的轉型正義，他們才想說他們的原住民族跟社會，如何經濟上有意義，但是又不喪失原住民族主體性的方式來進行合作，我就會幫忙推廣到加拿大，所以社創在這邊做的是擴散，地方創生在做的事是凝結。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>你說的擴散，可以包含解釋為是品牌行銷嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>包含，在這個品牌裡面的提案當中，不管是什麼型態，有服務或者是商品或者是產品可以讓人買的，然後可以提出一個說法，說這個服務或者是商品你跟我買的時候，你除了創造GDP之外，還創造什麼社會價值或者環境價值？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像剛剛芙彤園的例子，就可以說越跟我買這一些香芬或者是什麼，我復育的土地就越多，這個是很明確的。又或者是本來就業機會比較少的族人，他的就業條件會多好等等，這個是可以證明的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以在你能夠提出這樣子，我們叫做「社會影響力評估」或者是「社會影響力報告」的情況下，我們這邊就會幫忙你把產品或者是服務放到我們的型錄，而這個型錄很多大公司、上市櫃公司等等，前年買了大概8,000萬，今年大概1.6億，接下來很可能會再翻倍，我們會說如果你認明有這一些創造效益來購買，今年是賣到100萬我就出來頒獎，明年太多人要買了，據說500萬才需要出來頒獎，但是無論如何……</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>所以你在鼓勵或找國內的企業來採購。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，共襄盛舉及採購。以前可能是三節或是CSR，好像社會責任，有點廣告或點綴性質的，但是去年我們發現超過一半是進入他們的供應鏈，意思是供應鏈採購不會因為景氣好或壞而消失，而是發現原來有這一些社創，他們在做這一件事的時候，像有一些國外的大企業，他需要電的時候，就會認明這個是用永續的能源發電，不造成碳排放等等，對面才有一個記者會。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>我知道，他們剛好今天下午2點到3點要在這裡舉辦記者會，我等一下會留下來觀摩他們的做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。他們也是社會創新，如果你要捐錢給一個組織，不是直接捐錢，而是捐錢給這家社會企業，幫那個慈善機構蓋太陽能板，透過躉購費率，等於未來20年都有固定的捐助給他，所以等於是捐太陽能板給他，同時也可能有隔熱等等別的效果。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>每一個社企在做的方法都不一樣，但是只要講得出一套方法，我們就幫你上型錄跟媒合企業資源，一開始是以行銷跟CSR為主，慢慢就會進入供應鏈。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>其實前面也是提供重要的起步階段，能夠進入到主流市場，讓主流市場接受，然後到主流市場競爭。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>您剛剛提的這個是？社會創新社會業務如果通過的話，就會有這樣的資源？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是的。如果你們有一家公司的話，我們會推薦這一家公司專門來做社會價值或環境價值的事，他的章程可能可以公開，只要刷個工商憑證，就可以在章程當中明訂用什麼方式來做，讓一般的投資人可以看到越投資創造越好的社會影響力，這是我們在社會創新實驗中心的網站上已經有很多例子。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>這個就是我想要優先去發展的，這跟你之前一直在推的是一樣的。「社企流」是你推的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社企流是我們的合作夥伴，我們會辦年度大型活動（亞太社企高峰會），去年是在台中，今年5月在高雄。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>所以假設一個企業定義成社會企業其實就是看公司章程？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>它的業務宗旨。像章程是承諾整個社會要怎麼做事，就很像一個人的人格，但是我們會鼓勵每一年可以提出你的社會影響力報告，等於是給社會一個交代，打算這樣做，真的做到什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以一開始有一個使命、章程，然後固定有一些報告給一個交代，中間有產品或者是服務，可以讓市場購買，這三個加起來就是一個社會企業。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一個聽起來差不多是這樣。我覺得青年不用特別說好像某些事情是只有青年才可以參加，像在青創基地，或者以前叫做青創圓夢網，現在都改成新創基地或者是新創圓夢網。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們發現新創要成功，也就是一個新的提案要成功，如果是有青年、銀髮、長輩及在地的利害關係人，像剛剛有提到要幫原住民族做土地復育，團隊裡面最好要有族人，是這一些搭配起來才會成功，而不是特別去強調青年，但是當他有搭配起來，而且有社會意義的時候，目前的青年，以我的瞭解，同樣的薪資當然是去挑有社會意義的那個去就業。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>這個部分我說明一下，從地方的角度思考的是這樣：因為宜蘭是在首都圈旁邊，很多的宜蘭子弟們因為就業創業市場萎縮，所以懷抱裡想的年輕人總是往首都核心圈去找機會，否則在無法滿足物質條件基礎前提下，很擔心即使勉強從事這些具有社會意義的工作，卻也往往容易在巧婦難為無米之炊的磨難心情之下，既感到挫折且又灰心的重回首都核心區工作，這往往是在形同殲滅一株本來可以培養成國家社企棟樑的未來種子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>會被磁吸。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>就是磁吸到這裡，其實老實說工作也很辛苦。與其工作辛苦，又沒有辦法照顧家人跟家人相處，所以一個理想城市能夠產生跟互相結合，現在是因為沒有產業經濟下的就業、創業機會才離開故鄉，如果今天產業經濟起來、有機會，又可以跟家人照顧、結合，這還是幸福城市的指數。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>我們認為就一個新生城市發展的願景，希望能夠滿足更多人的小願景，這個訴求會有針對性，因此我們希望針對年輕人有號召，也就是如何滿足這三個指標。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽起來這裡並不是一般的青年而已，而是他的家人是在蘇澳附近的青年。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>希望可以結合。第一個號召的族群是在地青年為返鄉。第二個才是外地青年，很多包含新創事業可能要結合外地青年、夥伴，所以會有第二種族群，就是外地的青年。但是就青年為何還是要有訴求？因為青年有一些性格、思維，但是剛剛講的沒有錯，一個產經的產業鏈也好，或者甚至於夥伴，還是需要一些加值才能夠更成熟，因此才會有第二項，也就是銀髮族及退休人員，新社會力能夠產生，而且這個還加上我們未來想要推的如何能夠延長健康年齡，我們60歲退休，延長15至20歲，而不是一退休之後很快就萎靡了，人都會生病，其實是因為他沒有成就感。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主要因為對社會沒有貢獻。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>另外就是退休銀髮族群的職涯創生議題，這個是如何找到他的成就感，他的健康年齡就會延長，連帶著使用長照的時間就會越短，例如歐美的經驗最後也只剩一、兩年使用完長照資源後結束生命最後階段就好了，否則以台灣現狀來說，沒有持續從是讓他感到劇有生命意益的內容將會讓他自己逐漸感到自己人生越來越沒用，就更容易失去生活重心與活力，身心健康也更容易出問題。就是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>這些社會力假設又跟年輕人結合，這一些社會力不是以賺錢為目的，當然是可以賺錢，但是不是以賺錢為目的，因為已經到事業第二春，生命意義不太一樣，我們希望把這一些催生出來，也是有在地銀髮族跟外地來的，long stay的都可以，這跟您剛剛所提的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我並不是說不要提青年，我的意思提青年的時候，總是要連銀髮族一起提，只是這樣的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我昨天才去礁溪，有一個叫做「游阿嬤藝站」，我覺得她做得滿有意思的，就是黃萱儀。她創業就是跟她阿嬤一起創業，她的歌詞或者是創作裡面，很多是她阿嬤本身的記憶，甚至她把她阿嬤的朋友動員出來，變成大家一起玩音樂，然後在這裡面去找到長輩的故事，這一些故事就變成她的特色，她就可以發唱片，所以這一整套，我覺得是滿work，說真的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我印象滿深刻的是，看到很多我們說所謂的台北人，就是對礁溪並沒有之前接觸過、感情，可是因為喜歡這個概念，所以在這邊跟長輩一起相處、一起創作音樂，她說她的故鄉不是在宜蘭，是在臺灣的各個角落，但那些故鄉已經凋零到沒有辦法這樣的程度，所以把長輩的寄托在宜蘭上，因為宜蘭這個傳承還是比較完整的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想日久他鄉是故鄉，再兩、三年就會覺得宜蘭是她的新故鄉，所以我覺得本地的故事才是把青年留下來的一件事，而這個故事勢必是要由長輩來講，我想這是滿核心的，就是他的支持系統不要想成是我們要照顧長輩，而是長輩應該要照顧我們，是用他們的智慧來照顧我們，青年等於是找到一些新的方向，青年的好處是多試幾次也不會怎麼樣，所以是試不同的方向，一、二是很好的方向，儘量不要把它分開。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至於剛才共構，我有稍微講一下，我分享一下這個地方本身，這個地方開張也不到兩年，之前這邊是比較純粹開發，好比像手機的應用程式等等的一些輔導計畫，但是那樣子就有一個困難，跟這邊你所講的共構比較沒有關係，等於是另外一個共同工作空間而已，所以當時我們在規劃這邊的時候，我們的做法是我們請所有未來可能用得到這裡的人，不分北部或是宜蘭或是南部，有很多人從屏東來，他們說假設在建國花市旁邊有一個共用的櫥窗，就是透過願景會議的方式，我們一共開了四場，四場裡面大家就凝聚，好比每一天都要開到半夜11點，一般公部門沒有辦法忍受，這對大家是最重要的，因為這樣辦完活動、吃完晚飯，不同的人才有機會在一起，不然他們都各自帶開、回去了，其實新的概念就不能出現了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>既然要待到半夜11點，就要有咖啡廳、廚房，然後就會說我們要有專屬的廚師，也就是有一位史達盧，在這邊不斷地做好吃的料理，因為有一些在地的農特產品，光看品項本身沒有人知道到底好在哪裡，但每個月來一次參加活動，可能聽的概念就忘記了，但是東西好吃一定會記得，所以下個月一定還會來，這個是非常重要的，如果東西可以吃，下次就沒有人來了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個，大家覺得我每個禮拜來這邊主持願景會議，他們覺得很好，所以就不要停，我每個禮拜三都要來，就一直來到現在。這樣有一個特色是大家有什麼新的實驗要做，反正來這邊跟我談完之後，這個場地就很像畫布一樣，給大家去玩，所以不管是無人車或者是無人機都可以在這邊玩。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們換到正的格局，也是一樣的，就是一個迷你版，有沒有辦法鎮長本身，可能每個禮拜一整天有一點強求，但是就是某種直接，讓大家知道今天讓鎮長瞭解這一件事，下個禮拜就會跟我媒合一些東西，不一定是真的錢，因為鎮長的地位重點並不是在錢上，重點是在組織跟號召力。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>對，社會資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是他請人來開會，都會賣當面的資料，其實就是這一點，如何善用這一點，讓大家常規接觸得到，鎮長或鎮長團隊的方法。第二，這個空間的規則，不管最後是挑哪一些空間，是大家一起設定的，有一些公務部門可能真的很不習慣，像開到半夜11點，我們是以使用者的需求為主，這個時候他們就會覺得這邊是我們家，然後以後就會說「我再呼朋引伴更多人來」，所以到今天為止辦的這一些活動，其實大部分都不是我們策展的，都是當時參加願景的這一些人，他們找到各地的特色，然後只要有社會或者是環境的公益，就可以免費來用這個空間策展，就比較不是我們去推。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>但是這個前提是，這些團隊是一定要先申請進入？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不用，進入是需要工作空間的時候。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>只有空間的問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有輔導資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>只要這邊空間再利用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>除非是大型的及好比像要連續辦三天以上或者是一次要用三個房間以上，我們要企劃書，不然就是簡單的簡報，其實流程寫在上面。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>這個模式很想運用到地方去。找到像你這樣的人或者是team，這個是要去努力的，不一定是只有放給鎮長一個人去傷腦筋，但是所代表的團隊能夠去協助推動這樣的平台。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，這個才是真正的共構。因為其實跟社會創新有關的部會共12個，所以其實我們在開這一些會的時候，往往就是所有部會的相關承辦，像我昨天去礁溪宜蘭，我們在那邊跟在地的朋友座談時，相關的部會就在社創，然後我們是透過網路連線，所以他們是用視訊看到宜蘭的朋友提出來的問題，好像丟球，這邊的朋友就是接球，這邊的朋友討論的時候，其他的部會馬上就潛移默化，不會像以前說要會哪一個局處、部會，以及承辦中間打電話，都不用，就一次聽到大家的故事。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>這個是媒體上說你是最少被抗議的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為只要有人抗議，我們就邀來這邊聊。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>以解決為最主要的目的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>會吵的沒有糖吃，但是會吵的都進廚房，我們一起來想辦法找到方法。所以公務體系跟在地社會的共構，我想最主要是大家在知道我們即使還不能達成很完美的共識，但是一場討論下來大家覺得還不錯，就可以先做一些，做一些之後，大家又知道禮拜三回來找得到我，因此就不斷往前推進，不會往後退。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>這樣才有信心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以共構大概就是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然鄉鎮市層級的住宅供需服務市場，這個是在講社會住宅、包租代管這一類的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>我們希望年輕人回來，不管是在地或者是外地來的，從自己的住家到公司或營利事業，門檻非常低到容易進來，所以租金不要太高，但是如果任由自由市場，老實說他們還是會有一個要到處找。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>我們那時有看到玖樓這個團隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是包租代管的模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>你的事業中心在蘇澳，但是不一定只能住宿。宜蘭確實有不少閒置的部分，所以如何整合這一些，還有包租代管的概念，從私人空間到公共空間都能夠把它開發出來，然後用非常低的成本，讓年輕人創業第一步、返鄉第一步是容易的，這個是我舉例的，也就是共享經濟的其中一種東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>我看還有沒有其他的？就偏鄉或者是偏遠的地方，初期要起步，像這樣的資源要協助之外，也就是用共享經濟來思考任何事，才能把成本共同降低，所以這個是我們想到如何建立多一點發展模型。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想這裡面有兩個不同的事情，第一個是關於社會住宅本身，我們在這一屆的青年諮詢委員，大家一起去宜蘭的那一批人，裡面有一位是叫葉智也就是專門第一批內政部試辦國營社會住宅包租代管的承商，所以就是去做社會住宅的代申請與規劃，所以這一個部分我想我直接等於給聯絡方式，因為這個是比較專門的話題，並不是我們短時間之內可以回答的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>共享經濟，我們最基本的想法是，你讓大家對於閒置的這一件事產生一種使命感，就是我不管有多的什麼東西，像舉一個例子來講，我們講續食，也就是沒有吃完的東西，以前大家覺得那就廚餘，但是現在是如果再推廣續食，或者是以前叫做剩食的文化，就推廣到大家都有一種東西吃不完，是不是應該要讓有需要的人、還在餓肚子的人吃。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>商業銀行的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我覺得這個在每一個地方，都是從在地的組織者，像台北這邊南機場的組織者開始的，從那個組織者開始，就是去翻轉大家對本來好像只是個人在行善，把它變成是大家一起來做，這樣就不是行善，而是新的經濟模型，所以我覺得重點還是一開始要有一個大家不太花力氣就可以做的一個社會行動，當大家開始這樣做，可能有10個人開始這樣做，忽然間就變成一種共享經濟，但是如果大家都是分別做，為善不欲人知，這樣都是個人的善心，所以我想這一件事，我們現代有一個叫做「群眾募資」的網路平台，這個「群眾募資」不一定是給網路上的朋友，你可以完全靠實體，但是重點是你募到的錢是推薦他去網路上的群眾募資平台刷卡或者是匯款，這樣的好處就是並不是像以前捐助文學或者是在地文史工作，好像很多人都還匿名，也就是為善不欲人知，無論如何是一個比較現有的捐助者才會知道的行動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是像放在群眾募資的話，就會變成社會性的行動，也就是唯恐大家不知道這樣的事，現在就說來募個100萬，很容易就會超標，大家不想看它失敗，因此會一起出一些主意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從個人的一種善行到共享經濟的發展上，可以多參考一些群眾募資平台上的一些案例，臺灣當然是嘖嘖跟flyingV比較大的，上面就可以看到一些比較是屬於共享經濟方面的一些計畫，你大概去看一下，看怎麼樣去告訴不懂的人這一件事的重要性，就算你沒有捐錢，其實觀念都會被改變，這個是可以參考的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好像差不多了。我們會再附一些連結，因為我們講了很多網站，會再貼上去，如果有任何要補充的，就直接補充在裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#劉漢卿">
            <p>差不多了，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>Tracy Fu</heading>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>上次跟你有一面之緣，我在email上又繼續講，儘量不要講重複的。我先從我自己開始，我就算是開新創公司，但是問題還是人，這個人o不ok、做的事o不ok，我本身住在美國30年了，跟我做的事情無關的經歷我就不講。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我12年開始到16年，我幫一個非營利機構負責全美國的專案，他們的專案是在山地雅各，他們是一個環保城市，我們在那邊推永續生活，永續生活對我們的定義來說，一定是無垃圾、吃得健康、減少碳足跡、省水、省電是一定要的，這個才是完整的生活方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我們在這個社區裡面推圖書館，或者是學校的初中、高中及大學，還有包括老人中心，同樣的專案你的對象不同，你的接觸方式不一樣，所以基本上我在那邊做這樣的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我們做了之後，我也巡迴全美去推，然後就到一個段落，身體也出狀況了，沒想到現在會來跟你講話，沒想到會做個事情的，但是因為這樣的經驗，我本身很care，我很快就感覺過不了我自己這一關，怎麼這麼多人吃外食、吃得這麼不好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且有那麼多一次性的……</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>對，而且吃的質也那麼不好。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我想要接地氣，想要在這邊落葉歸根了，所以我有參加台北市田園城市的規劃師，在那邊上了一年的課，在花博那邊，因為我本身不是做園藝，但是因為自己零垃圾的關係，所以我對於廚餘的處理，不管是家庭、公司或者是大場域滿有心得的，我媽媽是客家人，我想要尋根，多瞭解客家文化，媽媽已經走了，所以我就去客家文化的主題公園，來分享廚餘這一方面的處理方式，因此幫他們做了幾個大的橡膠圈，就可以處理大規模的枯枝落葉，還要運出去處理，當地就處理了，變成堆肥就可以拿來用，因此我做了這兩個自願者，學了這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>事實上我來來回回大概兩年的時間，剛回來待了一個月、兩個月及半年，即便過節都沒有回去，家人就跟我一起過，所以去年5月老實待著長期的，我很有計畫先去南部繞了一圈，因為我自己吃素、是吃有機的，我想要知道在臺灣如何好好吃素、有機素，然後菜是怎麼種出來的，因此我想找這個源頭，我就了一圈，從台中、彰化、屏東、台東，花蓮我本來就知道，但是沒有進去。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>到了台東我就很知道了，我們的有機農夫，印象最深刻的是，台東最大的一家有機農場，是一個退伍的軍人，然後去農改場學了技術之後，跟原住民承租10公頃的地來種有機，每一天的行程是今天不亮就要起來，先去菜園裡面摘菜，洗了以後的早上，因為我去的時間是夏天的時間，所以早上就是洗，然黑出貨、送在地的宅配或者是裝箱，所以早上就處理出貨的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>到了下午3點鐘才進田幹活，一直到晚上9點鐘帶著頭燈，回來還要再處理一些第二天的訂單、網路，還有發LINE、FB，好辛苦，要自己種、自己賣。因為承租的是二手的，所以有天災、農損的時候拿不到賠償。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為並不是原土地的持有人。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>這個你都知道的，所以很心疼，吃到他們種出來的菜，心很疼，怎麼這麼辛苦種這個菜，還要自己賣，還有很多人嚇到到市集裡面擺攤，看到從高雄來的、屏東來的，所以應該不要這麼辛苦。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>繞了一圈兩個月，我回到台北，兩、三個禮拜就知道問題在哪裡了，問題就是消費者，你不懂得好好吃這一些東西，然後再加上之前在email上有這麼大量的外食族，像早餐1,100萬、中餐1,600萬，然後又回到1,100萬，這麼多人要餐廳來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>這個跟韓國瑜有關係，不太認識這一些北漂到台北來的孩子，同樣是小資，賺的薪水一樣，如果台北有家的話，每一月口袋裡面會省多一點錢，晚上回去還可以吃到媽媽煮的飯，如果早一點回去的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>來租房子的這一些外地來的孩子，房租說不定1/3就去了，伙食也1/3（去了），這個是省著用，每一餐都能吃60、80的早餐，像100、120的晚餐，這樣也要吃掉8,000、1萬的，他只能吃這一些小食的東西，吃膩了也還要吃，因為沒得選擇，就是這一些東西，營養是不夠的、不均衡，就是顧肚子而已，一個月過一個月。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我知道人應該怎麼吃東西，每一餐怎麼樣的營養該多少的份量，在什麼樣的環境下吃，在不要製造污染的環境下培養飲食習慣，因此就落實到今天。我可以這麼講的是，我要做的事情是，年輕人不可以做，因為他們還活得不夠久，很多飲食的嘗試、過日子的方式知道，他們也不想知道，他人生有一些事，比如像大學剛畢業，人生剛起步，他們剛過的還不夠久。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我要做的就是這個「1」，這個代表很多人的健康，也代表很多的財富，也代表政府的稅收，其實有很多的「1」，但是這都要從一個健康的人工作才會有後續，政府才收得到錢，今天這個人的健康沒有了，全部歸零，就是這麼一個道理，也就是把「1」照顧好，把每個人的健康照顧好。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我們今天的外食族，這個是長出來的五個社會問題，也就是一次性的社會垃圾，我上次有問過你是外食族嗎？你三餐在哪裡吃的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>晚餐基本上都是外食。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我下次來試試看，因為我已經試過很多人，他們怎麼吃外食，體會他們體會的。但是菜還是你自己選，是什麼樣的東西？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是以那個餐廳離我家近的，然後可以用自行車運送，減少一些碳足跡。我是吃素居多，我不吃脊椎動物，所以等於家附近的一些……還是會注意到一些營養平衡，但是像您所說一次性垃圾，這個可能是目前為止做得最不好的，在這一點之上，每一次送來還是會附一些免洗餐具，那個碗雖然是紙做的，還是有一層塑膠的……</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>所以塑化劑都吃進去了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我現在當然是……昨天也是受朋友啟發，才買了一些密封的那一種碗。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>外食有比較固定的店家，也有想說是不是直接放一組餐具在那邊，每次叫的時候都是用那個。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>可以嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我現在還要跟他談這個，但是我以前住花園新城的時候，是用這樣的方式，就是花園新城有一個Peace Cafe，他儘量不會用一次性的餐具。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>你也不去那裡吃，就是包飯，讓他送過來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或者是下班去外帶，現在的問題是外帶還是用一次性包裝，其實跟外送的本質上並沒有區別，所以重點還是在那個容器上，所以這個容器我才……其實PChome才剛買，今天會送來吧！（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>事實上我知道現在有的公司，像平台上都有，廚房放了很多空的容器，要的就自己拿。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是很好的習慣。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>再來是廚餘。因為這麼多的外食，這麼多超量的小吃、攤販，所以我們製造超乎常理多的廚餘，你自己吃沒吃完、剩的，店沒賣完的，豬都吃不完，我所知道的2/3都拿去燒了。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>因為廚餘跟垃圾，因為只能倒垃圾，而不能回收，所以你跟回收在一起燒的時候，因為會出水，所以會降低溫度，今天垃圾裡還有塑膠，骯髒的塑膠袋、盒子，塑膠的燃點沒有到800度的話，這應該是化石吧！它的戴奧辛就會被釋出來，本來也許燒到800了，雖然降低但是還是會釋放出來，所以事實上我是住在新店，我旁邊就是一個垃圾的焚化廠，你看不到，但是吸得到，所以廚餘直接影響到你的空氣。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>如果是埋在土裡的話會有甲烷，因為熱會有發酵的甲烷出來，就像你的屁一樣，二氧化碳20倍。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>第三個是身心靈……這一些孩子三餐是一個人吃，也會跟朋友一起，但是大部分是一個人本身。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>偶爾跟朋友。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>對，偶爾。所以快快吃，因為在外面，我都跟他們共桌，或者繼續玩手機，在那種狀態下吃的飲食，而不是一個吃飯的氛圍跟著親朋好友，就是孤食就對了。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>很明顯地，因為便宜、美味，所以年輕人在外面吃，家庭主婦也越來越少買菜了，早餐給錢，孩子在外面吃早餐，晚餐買便當回來，製造更多的一次性垃圾，也不會一家人圍在桌上吃便當吧！也是拿了便當就回房間或者是看電視。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為便當最方便了。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>你在家也是製造同樣的問題，而且是孤食。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>另外一個是健康的老人，走得動就出來吃，前兩天我刻意早一點去外面吃自助餐，那個時候是老人出來吃晚飯的時候，他們吃一個、帶一個，第二天就不出來了，所以才會有這麼大的外食族人口，因此買菜的人越來越少。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>我們在這個地方創生、種有機，青年回鄉種有機，買的人越來越少，兩個是不配套的，因此種的人要自己賣，賣得很辛苦，如果送到通路的話，當成菜價在買，如果不買帳、不願意付有機的價錢的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也是有一些有機綜合性的通路，像我禮拜一才到天和鮮物，他們在大直有一個可以吃有機的，同時是超市跟餐廳，那個餐廳當然是比較歐式的料理，所以讓人覺得值得那麼多錢，但是用的都是有機的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如你所講的，吃完之後也許會想要帶一些，但是帶一些好比像電鍋可以用的料理，比較不是用這一種素食或者是你剛剛講的慣行法的方式，因為就是標榜有機，所以我覺得這個也是有一些人正在往這個方向去選擇，當然還是不是大部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>不是結果，從後面結果倒回來看。這兩個月，我看到、參觀的，或者是在市場上看到他們來擺攤的，都是自己賣，如果經過通路賣的話，他們可以賺到合理的利潤，他們覺得值得、可以養家活口，為何要自己賣？一定是沒有達到平衡點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是說如果從消費端，好比像主婦聯盟消費合作社去的話，當然會介紹一些契作或者是比較穩定的農友，他們都是用有機，至少是用友善的方式在做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就像你剛剛講的更多小農沒有進入這個體系，因為他的量不夠。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>所以量多、量少都要。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>接著是一整代人的健康，像年輕人、家庭，老的、少的都有，我們現在在推長照2.0，希望老人能夠健康的時間長一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>不管是哪一個族群，都能夠用最簡單的方式，多一、兩餐自己料理，少吃一、兩餐，三餐可以減少到兩餐，兩餐減少到一餐的話，你的問題就縮小了很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>這個是我看到的問題。我聽了半年的講座，食農、有機及外食有關的政府部門辦的活動，聽完之後跟主管互動，都是正面的、都說該做，但是他們也只能答應或者只能配合那一個部分，如果這個是五個問題跟六個單位有關的話，他只能做1/6，沒有辦法一字翻轉。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>跨部會的話，也許有可能，但是原先我看到都沒有辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我的想法是，我用我的經驗及我的這一份熱心，我全部都做出來，做出來之後你看得到，它能夠work，而且可以翻轉這一些問題的話，看政府能夠怎麼樣接手或者是配合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>把它放大，讓更多人知道有這一種創新？</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>對，大企業。在最短的時間幫助最多的老百姓。我剛剛說過這三個族群，我剛剛想到藍海的做法，完全不走傳統的通路，完全都不一樣，我不用去找客戶，他們在哪、我就去哪，而且要一群一群的，所以這三群裡面，我當然優先照顧最大群、收入很有限的小資族群，我去他們工作的地方，我去他們住的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我會這樣開始，他們是外食族，怎麼講都是一樣，但是先跟你分享，你如何可以聰明吃外食，也就是你應該吃什麼東西、你在外面吃的時候就有一個guideline，你可以吃得好一點，你有主動權，而不是吃飽肚子，等一下有機會還可以分享一下，事實上我辦了五場，每一場都讓我學到經驗，要講到它的痛點，覺得可以來試試看。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>再來，我要用的工具，事實上就有這個東西，這個是我可以找到用最簡單的方式來料理，這個是悶燒罐，不光是保溫，而且可以悶燒，是雙層的不銹鋼，可以把東西從生的悶到熟的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>如果你一頓飯，能夠吃一顆維他命就可以滿足你所有的營養，其實真的很省事。我今天要做的方式是，你沒有廚房，尤其那一些租房子的人根本沒有廚房，房東全部打通十個單位，廚房、客廳都沒有了，所以沒有廚房的情況之下，也沒有冰箱，你怎麼樣讓它自己料理簡單的早餐跟中餐？早餐、中餐可以輕食，不用吃大魚、大肉，晚餐也可以在外面吃，可以拿著罐子去裝，裝得熱騰騰的回來。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>所以不會有一次性的塑膠，該知道怎麼吃會選擇性地吃，簡單的自己料理，想吃豐富一點、口感好一點的去外面買，或者是拿著這個坐在店裡吃，當然大餐廳就不用帶了，大部分是吃小吃，就可以帶這個去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我買的也是差不多這兩個加起來的容量。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>這個是保溫，而且有附上湯匙。所以早餐弄完，來不及吃，就可以帶回去吃，女生都還願意做這一種事，但是男生不習慣，所以就設計成垂直的，放在裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>看起來像水瓶。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>而且看起來很有質感，聖誕節才剛出來，出來之後就趕上舊曆年了，這個專案一開始就不要斷掉，假要放10天，我辦法、廠商都想好、找到了。所以工作坊完了之後，我事實上也有兩個group，我在Impact Group、Kafnu，Kafnu是一個新加坡的旅館集團，他們體制內創業，他想來做co－working，又把旅館經營融入在內，因此在林森東路跟復興南路的角落上，13層樓。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我看到了，還不像一般的共同空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>空間有四層，中間有兩層不能算是背包客棧，也有一個房間。然後那一層就有客廳、廚房。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>樓上還有一層是gym，然後最上面一層是私人會所，可以辦大型活動，然後樓下是餐廳，而且因為很高檔，所以租金是最貴的，我想要從最高檔的開始，因為top down，那邊已經有一個group了，Impact Hub也是一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>加入會員之後，我每一個禮拜會開始教他們認識食材，這個禮拜是要教你蕎麥麵、芽菜，是適合用這個東西來料理，也就是每一次都會學到幾種食材，今天為何吃這一種東西，會告訴他道理及營養成分在哪裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>會根據廠商提供的食材，不管是乾的或者是新鮮的來設計成五餐或者是十餐的package，因為我想是五天，一次改一餐，然後再來改兩餐就是十餐。早餐配一次給你、中餐配一次給你，這些材料是互用的，因為一個東西不可能一次用完，但是每一次餐都一定會有平均的營養，會有蛋白質、蔬菜，以及看什麼樣的油。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都可以常溫保存一個禮拜。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>對，像這樣的東西，我2/3是不需要冰箱，你要吃的時候泡水，知道這個是開水料理，這個難度最高，因為要溫度、冷藏，所以事實上這麼多的有機商店，包括全聯跟家樂福已經把有機菜帶到大街小巷了，就看這個點到復興南路，去那邊的有機店，我們這個group的都跟那一家店拿新鮮的食材。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以團購？</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>對，所以團購的東西可以拿到7折的價錢。然後fresh produce，也就是要出菜那一天，每一週食譜出來之後，就請他們來，因為我們是團購，而且每一樣都有量，不一定給我折扣，但是給我點數，這樣子可以回饋給我們的member，我們下一次再買的時候，可以拿到更便宜的價錢，也就是就近，大概是1/3，2/3是我來handle。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>所以食譜出來了，菜也搞定了之後，我會把每一個食譜錄1分鐘的錄影帶傳到LINE群組或者是手機裡面，他們每個禮拜快閃拿菜之後有了食材、工具、食譜，什麼時候想吃就什麼時候做，因為每個人三餐的吃飯時間是不一樣的，portable、flexible是他們可以handle的方式，基本上是這樣的專案，所以我會把它帶到co－working去，我會帶到社會住宅，我會把它帶到大公司，說不定我們在這一方面會有一些交集的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>這樣的做法是符合SDG 13，事實上還有，但是這兩個是最直接的，其他還有間接的。這個是消費者這一端我要幫助的年輕人、外食族，我們在採購這一端，因為用團購的方式，所以我會優先考慮，有很多的選擇，但是我會優先考慮，它本身也是一個社會企業，像米會考慮用東豐的，事實上慈心做驗證的，他們的員工都吃這一家米，我也試過，是最好吃的，他們的東西除了東西好之外，他們自己做有機堆肥。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是那麼熟悉。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>這個我講一講，因為太特別了。整個東部他們要做有機的，他們是有機的農場變成合作社，如果他們要種的話，用的有機肥是從西部買，然後再運過去，他們是一個leader，所以很早就看到這個問題，每一家農夫，他們種完稻米打出來的糠本來都是燒掉或者是丟掉的，他們菌種發酵，然後變成有機堆肥，還有動物性的糞便在裡面，變成有機肥之後再賣回去，他們現在是60幾個小農在做大的合作社，他們自己也種，叫做東豐米，東豐是全部的，他們自己也有田種，他們也是碾米廠，其他的老農種完之後把米交給他，然後打下來的殼就拿來做堆肥。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>做好的肥料就送到田邊，自己來拿都不用，到這一季收成以後，米再送來，我再把這個肥料的錢扣掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個非常好。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>這絕對是永續。而且他們的碾米廠，人家只做一道，他們做四道，打的比方，但是事實上並沒有那麼簡單，因此會那麼好跟碾米的技術有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>你把所有的東西都解決，他就乖乖種就好了，你就賣給我，我來賣，所以大家叫做動豐米，所以我要選的廠商是像這樣子的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我再舉一個例子，因為我要提供有機豆漿、豆腐，你知道禾乃川嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>你們有沒有聽過中都合農？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是「中都農合」。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>你知道他的故事嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>這個是很好的社會企業。他們的醬油還不夠好吃、麵條還不夠Q，但是要幫，還有改進的空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們的啤酒不錯。請繼續（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>他們也賣黃豆。我們要吃有機的素，一定要吃芽菜，這個就是肉，而且要不同顏色的芽菜，所以我會用綠藤生機的芽菜。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>舉一個例子來說，他們全部都是臺灣種的，因為臺灣的糧食自給率只有30％多，所以我一定要選，除了有機的社會企業，還是用本地種的小麥、黃豆，我們進口99％是最多的，進口量是最大的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>同時，我們的米是百分之百自給自足，所以我要提倡米食文化，我們的菜單要儘量用米粉、板條來做的東西來設計菜單，也就是提倡米的用量，這個是我會優先考慮的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>另外，這個是SDGs的，也就是永續消費及生產模式，因此已經有三個了。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>每個禮拜出菜的菜單我就跳過。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>帶了工作坊，每個禮拜出菜、給他菜單還不夠，他自己過日子，所以我每個月會有一堂永續生活的小聚，一方面是一起煮一餐不一樣的，也就是共煮了，然後每一次會有一個主題，會讓你得癌症就是塑膠袋、殺蟲劑、微波爐、鹽、油及糖。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>再來，這個讓你知道，你自己就會看了，看這一些很好的罐子，如何再來使用，我在Impact Hub已經做了，看如何發芽菜，這個是可以重複使用，並不是只發一次，發了芽菜又可以吃，就是少花一點錢買菜，在整個過程中又很療癒。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>另外，我也會教他們怎麼樣用我們做出來的廚餘，拿來做堆肥土，在桌上就可以做了，因為他們就是一個人，還有很多不同的課程，可以是活動、講座，同時也可以帶到農地去參訪，幫農夫參與他的農事或者參訪。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>目前我現在還是在試營運階段，我希望在不同的場域可以做圓型出來，會自己來經營這樣子的場域，因為我要碰到最多的年輕人，現在在co－working也會去健身房，所以我希望這整個推廣的進度是從點到線到面，台北市12個區，我希望將來12個區都有自己的點、base在那邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>每一個區會有很多企業、社會住宅，所以我有一個點的話，不一定每一次都要到co－working去，尤其我現在是在Impact Hub，這畢竟不是我的場次，如果要辦活動的話，是要付錢，或者擔心會用我的水、電了，所以做了之後就還是要有自己的點，因此我們希望台北市有12個點，這12個點可以有這三種模式，這三種模式是每一個人都會用得到的，不一定在自己的點，可以去別的點、不同的空間，然後在每一個空間都可以做這個事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>可以在健身房做完以後就可以在那邊吃他的東西了，咖啡店喝完咖啡也可以在那邊吃，這個是我們空間營造的特色，共同工作空間當然是可以。這三個空間因為性質跟大小不同，所以共享空間除了自主之外，還有講座之外，我們還可以辦工作坊，這個是很自然的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>像coffee shop的話，我們可以辦一些餐會，因為希望在很特別的場域或者是我們自己的member要聚餐的話，可以在coffee shop或者是獨立書店，這個是開在一起的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>第三個，健身房的話，場域空間比較大，我們可以辦展覽或者是活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>所以都是多元的，每一個人都想要有這樣的空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>你在美國待的時候，有沒有聽過在舊金山聽過826 Valencia？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是教一些寫作技巧，給一些弱勢失學或者是教育程度比較……</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>所以都是作家？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>你知道他們第一個點怎麼開起來的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>826 Valencia是在大街上，所以你一定要開店，但是明明是自願的教孩子唸書，因此一個店要做成店面，他們賣什麼你知道嗎？他們賣海盜的東西，這個很吸引孩子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個主題。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>對。他們自2002年開始，後來做開來之後，全國八個城市都有，也就是826 Valencia。接著有各種主題，其實是吸引孩子為主，但是他們太有名了，所以可以自負盈虧了，因為賣的東西可以維持他們的開銷，所以我也是用這樣的idea來經營這樣的空間，並給他們方便。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>主要是你給他一個定點、有伴跟族群，大家都會變成自願者來加入這個專案。所以像剛剛講的十二區及雙北六都。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我不知道你聽起來的感覺怎麼樣，至少我覺得他是投資很少的，一開始我在哪都可以開始，他們都在那等我了，不用找客人，你要找一個新的創業或者是任何的銷售行業，最難的是找客戶，所以投資很少，很容易達到損益平衡點，只要你出菜，我們收一部分的手續費，我們就打平了，很容易永續經營。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>這個是照顧城市外食年輕人，那頭是照顧返鄉的農青。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>這個到今年1月7日為止，全臺灣所有的社會住宅的專案，這一些城市在規劃、興建、完工總共會蓋5萬多個單位，已經完工的，台北市有這三個，這是正在興建中，規劃了很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>所以我剛剛說要先做原型的話，我的co－working，社會住宅優先考慮的是健康公共住宅，那一位掌門人是做景觀設計公司的，也都打過照面，在都更會議的時候都見過，看是不是可以幫我們牽線，看能不能有這樣的媒合可以幫我們介紹一下，也就是正式地介紹一下，帶到健康公共住宅，他們有507個單位，那個地方都去過了，左邊一棟是老人日照中心，右邊是托兒所，樓上都是公寓，起碼2/3都是年輕人在住，這樣更方便了，他們也有公共空間讓我辦講座、活動，因此第一個是健康公共住宅。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個這個是我第一次聽到這個名字。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>都已經完工也住進去了，在南京三民那一站。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我比較有接觸到的，是林口世大運選手村。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>那個我也有興趣。那個已經開始入住了嗎？怎麼沒有在新北市裡面呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那應該是跟中央合作的一個計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>屬於新北或者是桃園？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>新北吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>在新北裡面沒有它，好大喔！我去過了，30幾棟。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我會這樣講是裡面比較像新創的氣氛，因為夠大，所以有一部分其實是提供給想要運用那個地方來做一些實驗性質的，不管是數位方面的或者是做一些物聯網方面等等，因為夠大，所以裡面還附設了類似像新創基地的東西，所以你的兩個考慮要一起滿足。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>因為那個專案太大了，我有考慮把office弄到那邊去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個是滿有趣的情況，並不是從社宅切入，而是比較高端的co－working space切入，但是因為又坐落在社會住宅裡面，所以等於會自己輻射出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我要從裡面找我的團隊，我如果需要太多的人來找我這樣的工作，台北有12個區要有人在那邊，像還要有雙北跟六都，要從年輕人找我的團隊，事實上已經開始了，Impact Hub越來越有人興趣。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>你知道嗎？年輕人吃最不夠的是水果跟蔬菜，所以很多人便秘，有一個女孩子，一個禮拜都出不來，那一天上完我的「聰明吃外食」的課試了，按照那個比例來試，然後就出來了，開始正常了，因此她很用力在幫我介紹，不管是她認識的或者是她的客戶，說不定她將來也是我的團隊，因為她是在做branding，所以新北跟台北市的社會住宅，看有怎麼樣的機會可以連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>像12個區裡面有什麼樣的企業可以帶進去？我知道大公司有自己的餐廳，我今天可以跟他們的經理講是不是可以給我們一個空間，也就是你們的員工可以大部分的時間去餐廳吃，也可以到這一間用這個東西自己料理，學著自己照顧自己，不要只是離開這個建築物之後就吃完，而且一個人將來會變成兩個人，兩個人會變成一個家庭，自己先改好生活習慣，將來他的家跟後代才會吃得很健康，這個是很長期的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>像我剛剛講的那幾個年輕人都是從澳門出來的，他們說可以幫我介紹到澳門辦一個工作坊，他覺得他們每個人都很需要，因為都是外食族，都是在新光三越的美食街吃飯，因此看看這一方面有什麼樣的聯想，我希望不同的產業都能夠有一家，因為這個產業進去一家的話，其他就靠口碑傳了，都是在12區裡面，因此3個場域結合在一起，如果又定點的話又更容易做了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你是先找這一些種子的推廣者嗎？而不是要自己跑每一種行業，因為每一個打入的方法是不一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>現在先把原型做出來，我的團隊要開始了，我那個感覺出來了，我希望co－working一個場域，社會住宅一個場域，然後企業一個場域，我先各做一個出來，所以這樣就有一個可以show，然後每一個裡面再深耕，還有企業當中不同的做，但是每一個場域，我先做一個原型出來。如果要我hire來做的話，他們將來也會變成我的團隊，同時也會用實習生開始，然後有了收入之後，再請其他的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這邊其實是有一個專案，就是專門跟這一些各大企業，尤其是本來就已經有對社會企業採購（有興趣），因為我們每一年都會辦buying power的獎，去年是1.6億，反正誰買到100萬，我就出來頒獎。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>今年很像很熱烈，所以要買到500萬我才出來頒獎。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>這個可以算採購嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這當然是。因為是他的企業裡面，本來就有像員工的福利社，或者是員工本來就有一個自己組織起來消費的行動，只要在他的那個場域，不一定要跟你批貨，他還是可以算是這個企業的行動。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>是員工自己買單、自己買菜、自己做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我理解，就是要某種MOU的方式去進行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我要講的是即使暫時還是員工個別的行動，如果有他的老闆支持，好比像他老闆自己看了媒合會之後，他覺得很有意思，等於就分享給他的企業員工，這樣的話，至少一開始幫你導入的那個團隊，比較容易找得到，比起個別的人去串聯來講，他是比較快的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在這邊有一個專案，我們叫做「社創中心」，也就是這個地方有一個進駐團隊的program，也就是到2月18日截止，你可以來，當然不保證會上，但是如果有的話，等於從現在到年底，一方面我們這邊是共同公共空間，主要是有廚房，這個廚房是滿好用的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，我們做的事情其實是跟之前已經有打過這一些關係的，去介紹你的理念，就是我們會有跟企業的媒合會，我覺得這個可能比起co－working space或者是廚房更重要，尤其是你要打入企業端的話，是在一個感覺上至少政府有一定正當性的場域。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不知道你有沒有興趣apply，如果有的話，我們來媒合這一些東西是有一個既定的常軌，就不會現在想到誰、那個想到誰，由這邊的團隊按照這樣的情況去挑適合的企業去媒合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>林口那邊的話，我現在……</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我現在來這邊辦活動，你覺得呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有apply林口那邊的……</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我準備要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得多送件也不會怎麼樣，因為這邊也有所謂的虛擬進駐，就是可以用這邊媒合的資源跟空間，但是不需要把這邊當辦公室，這個是一個可能性，不是說一定要這樣子，但是至少當你在講這部分媒合的時候，這個部分是我們這邊輔導本來就會做的事情，就比起單點要來的有正當性。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>試試看。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>所以你們上一期已經快要結束了？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在正在apply，到2月18日。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>你們原先？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>上期已經結業了。這一次當然主要包含銀髮、長照、環保、食農等等的這一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我屬於哪一個？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都是。我們只要講到SDGs扣合越多就越有機會，因為我們希望在每一個團隊裡面都解決超過一項的永續發展目標，這樣子的話，我們比較容易搭配綜效。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是來十個，但是每一個專注在一項，但又不重疊，反而很難去做媒合，所以像你這樣子同時解決三個的，其實是比較好的，因為這樣子我們可以在這三個上面分別去找不同的媒合資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>瞭解，這樣機會更多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>到什麼時候？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>2月18日。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>所以有虛擬進駐？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我還沒有看簡章，但是負責的同仁在這裡，就坐在我們隔壁。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我現在趕快來看一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>最後一章是，我的短、中、長期目標，就是幫年輕人重新建立正確的觀念，不管你自己弄或者是在外面吃，你可以吃到該吃的東西，幫他們上路。我的短、中、長都是結合在一起的，短期先幫年輕人；第二階段是家庭；然後是健康老人，因為健康老人是完全不同的技巧。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>同時，短、中、長期先是外食族，我第一次就跟你提說將來是不是可以建立地方創生的共享平台，因為我們要買、那邊要賣，然後能夠把它媒合在一起，變成一個平台，就不要個別去找了，他們不要個別出來講，我也不要個別去找廠商的這樣平台，特別是給這個目的的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我希望將來每一個點都會變成一站式的永續生活基地，只有發展成一個生活型態，就這樣發展。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛剛查了一下，我們現在已經沒有分虛擬，就是都不在這邊，跟實體每週、每一天都在這邊，我們是按照實際的需求，是以每週至少有兩天來這邊，不管你是使用這邊的空間辦活動或者怎麼樣，至少每一週有兩天看得到你的情況，不一定是全天。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>公司登記可以在這邊？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你目前公司登記在？</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我現在是在Impact Hub。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你放在那邊有什麼問題嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我那邊是要付房租，要付錢的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不知道是不是可以登記公司，我記得還不行，因為這邊的使照等等還在處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我想這個是比較ok，因為臺灣也有很多這一種也可以借用的地方，這個還好，反正線上簡章大概都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>所以這一期是六個月嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一期到年底，好像比六個月長一些。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>十個月。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>網上可以看到嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就找社會創新實驗中心，從網站也好、臉書也好，都可以連到這個地方，試試看。但是我覺得這個概念本身是很有延伸性的，你現在是按照這個的特性，以及你剛開始機構的特性，但是只要有聽過這個idea，然後認同的，其實之後我覺得會有各種各樣的變化會出現，我覺得那個就是看到每一個地方種子的團隊自己要怎麼樣發展它。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我會覺得現在重點倒比較是先讓大家看到即使小規模，但是真的對於團結這一些都是自己吃東西的人是有力量的，這個故事出去之後，我覺得其他這一個部分很可能是早期參與者會幫你想辦法的，倒不需要現在就去想說之後到六都會怎麼樣，因為一定會不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>就是一個goal，就看怎麼走到那。我的團隊都是我的會員，他們已經體會過了，他們的人生、身體被翻轉了，再加上這個團隊，進來之後知道該怎麼做，就是每一天不斷地分享他的故事就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，沒錯，很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>門檻不高，但是做法不一樣，所以我不覺得這個是很容易被複製的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且就算用不同的方式被複製，那也是對環境有好處。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我們要拿菜，也不會charge 人家40％或30％，我們可能就是15％。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我理解。其實是靠成本的減少來達到模式的擴散。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>因為團購，所以消費者也受惠，我可以永續，就幫到農夫了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>真的很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這個現在還不能買嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在線上。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>你上次跟我說你來這邊中午都吃Pizza。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>周三晚上是吃Pizza。中午是叫Uber Eats，也是有一些一次性的……</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>你們這一梯次的人都還在這裡對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不確定這一梯次什麼時候結案。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>他們還在這邊進出？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，還有辦活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我可以來這邊辦一場？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以，你就直接申請。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>這邊辦公的人？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>主要是有這個廚房？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，主要是有廚房。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>沒有廚房也沒有關係，我們本來就不靠爐子的，但是要有飲水機，開水就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我可以跟誰安排這個事情？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這裡的辦公室同仁，你打電話來就是他們在接，也有場地審核流程，還有專線電話。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我的對象是這裡面進出的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你也可以是對外部，都沒有問題的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>我目前是私人的部分。對外沒有辦法供菜，一定要彼此綁在一起的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這邊的也快要結束了，所以倒不一定之後都會在這邊出入，所以有一個可能性是，不管你來這邊與否，反正這邊的新一期開始的時候，至少這一組人會在這邊10個月，不如等揭曉的時候，可能3月左右，就幫新的一批的人，不管是不是團隊的一部分，就做一次說明，我覺得這樣子比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且10個月真的滿長的，可以反覆說明。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>陪著他們走，太多的不方便，也沒有辦法克服。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>所以至少還有一件事要拜託政委，就是我剛剛所說的社會企業，我知道對象，也知道公司，但是能夠幫我們牽一個線嗎？因為他們人都已經進駐進去了，那個是準備好的，健康國宅。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不認識健康國宅的人，我當然可以看一下，但是以我所知，那個是地方政府的專案，其實我並沒有那麼深的連結，我剛剛稍微找了一下，但是我跟他們之前並沒有共同做過任何活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>沒關係，我找台北市的話，應該找哪一個單位？不是都更吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得比較好的方式，真的像3月在這邊辦說明會或者是對這邊團隊的，然後你就邀你想要擴散的人來，等於是你的目標是對這裡或者你的目標是對某個剛剛講的，像你可以邀想要擴散關鍵決策者來參加。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>即使他不來，他派下屬來，至少知道有這麼一回事，至少有看到同一群人在做同一件事，這樣子他的說服力比較高，如果一個比較抽象的，就是完全靠簡報之類的話，比較難想像那個影響力長的樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我的建議並不是去用簡報說，那不一定有太好的印象，反而他來，然後自己吃過一頓，發現真的什麼是很好的，即使不太記得你的理念，東西好吃總會記得，這個是滿重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果他不知道東西好吃的話，其實理念講再多，也不一定記得，好不好？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>試試看，我們這個廚房歡迎使用。</p>
          </speech>
          <speech by="#Tracy Fu">
            <p>好的，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝你。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>沈宣甫、林安柏</heading>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>各位嘉賓，我們以物聯網活蔬作切入口，為您介紹一個碳捕捉的煉金術，我們的商品叫「氣耕Airtree」。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>因為現在氣候越來越極端，聯合國統計2050年開始，70％的人類都住在城市裡，高度城市化之後最缺的是兩個議題，一個是air、一個是food。我們現在想到最新、最急迫也最需要的的一個解決方式，就是綠色物聯網，這個IoT的技術，我們臺灣命名叫做「氣耕Airtree」，我們符合小英「5＋2」新農業政策，我們現在的切入口是貨櫃的植物工廠。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>Airtree的economic scale多大呢？光左邊的中國來講是黑經濟，中國的家庭，人民光是口罩這一件事，一年就要花40億人民幣，將近200億台幣。2018年全球有一個「碳捕捉」趨勢，他們叫做「二氧化碳煉金術」，去年的規模是超過5兆美金。Airtree利用一個非常簡單的光和作用，利用吸收二氧化碳釋放氧氣並淨化空氣，也利用這樣的技術來培育氣耕的活蔬。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>這個技術來源來自於97年NASA的太空人種植實驗，因為美國人要培養一個太空人非常昂貴，他們發現沒有綠色的時蔬，容易得憂鬱症。他們就用紅豆做氣耕的種植，我們發現種植技術的實驗結果比水耕、魚菜共生更省水、電，這代表什麼？以臺灣人的精神就是&quot;省錢&quot;，這個技術catch到我們的目光。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>維基百科的定義，氣耕其實就是利用氣霧微小的水分子去噴灑植物的懸掛根，因為沒有土壤，所以沒有害蟲、沒有疾病，因此不需要噴灑農藥。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>這個是我們在2018年2月5日伊利諾伊州的博士論文，這邊非常明確指出來氣耕，有幾個優點，也就是全年不受颶風、颱風及地震影響可以穩定收成，因為與土壤絕緣，所以沒有病害跟蟲害，百分之百零農藥，重點水是回收的，所以節省了九成的用水量。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>目前vertical farming project example是在全球的分布只有四個國家:日本、荷蘭、新加坡、美國，我們去年9月份在桃園八德建置了vertical farming，它是IoT的物聯網動態智能控制，順利地推升臺灣在全世界第五個擁有智能農業的國家。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>這是土耕跟氣耕的產能比較，就是在相同耕作面積下，如果同樣的作物，我們這邊種了六顆，氣耕往上垂直發展，產值就可以高達5至10倍之多。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>這個是我們耕作的成果，2017年外銷中國的溫州，左下方是在屋頂上蓋了陽光屋，右上方是八德的氣耕的鋼骨農場，下面是我們種的氣耕草莓，這個草莓用氣耕的種法，其實在世界上也是相當罕見的。我不知道委員有沒有看過這樣的種法將高麗菜種在牆上？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>高麗菜沒有看過。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>高麗菜因為很重，一顆一公斤，會掉下來，所以我們試著挑戰看看。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>我們把它種在牆上，因為Airtree，我們有五年的經驗，四百多次的實驗，我們蒐集每一種植物的種植動態參數，然後用大數據去蕪存菁，製成自動灌溉系統，所以如果把根系細看的話，下面這麼多的細根，表面積是一般土根的一百倍，一展開就是一個長方形，這樣的智能農場獲得了在美國米其林主廚的肯定，他說了「前所未有的新鮮現採品質」，他是一個法國的主廚，因為是現採就可以吃了，希望把這樣的東西貢獻回臺灣。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>這個是目前智庫的分析，在智能農法這邊分為三個level，第一階是魚菜共生，第二階水耕，目前全世界九成九都停在Hydroponics，臺灣是第一次挑戰這個Aeroponics，所以我們目前在技術的RD power上是小幅領先美國的同質競爭者的。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>結構上分為基地、貨櫃田的硬體、軟體、服務、作物、通路，所以在美國這邊的分析，到2022年，光美國就達到58億美金的資格。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>這是我們的milestone：2015年獲得國發會天使基金300萬的獎勵。2016年取得臺灣及中國的專利，Q3的時候我們把氣耕蔬菜送到SGS取得第1級食安檢測: 無農藥、無重金屬、低硝酸鹽的檢測。2017年外銷中國溫州。2018年得到台北市府的新創明日之星的殊榮及補助，也順利完成八德鋼骨氣耕基地。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>創業團隊這邊，我本身之前在太平洋生活任行銷總監，因為我們董事長就在玩水耕植物工廠，花了很多錢，花了1億2，師法了一些技術。後來在日本醫化株式會社做水耕草莓指導業師，就取得了專利。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>氣耕這個領域橫跨越了農業工程，這一位銘傳生科碩士，專門負責生物機電、水耕、氣耕的差異比較，我們還有國防醫學生醫背景的夥伴做有機物質、酵素培養液的分析。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>這位是清大的博士，也就是材料學的博士，他的研究是空氣肥料可以捕捉大氣的氮肥，跟氣耕是相輔相成的。剛剛跟委員報告的Janet老師是在哈佛商學院，他本身是矽谷語音辨識的CEO，之前在政大取得博士之後就去哈佛教書，一直指導我們。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>另外一個策略型的股東是復興航空的前總經理，我們希望取得一些空廚的訂單。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>目前的營運模式我們希望貢獻給臺灣的，第一個是技術端，也就是專利的Airtree跟耗材的部分，希望根留臺灣，這樣以後未來不管是外銷美國、中國這邊都會有很好的收益。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>消費端的部分，因為我們想做蔬菜加工的部分，因為深加工的價格往上跳，我們可以供應美式沙拉、養生活蔬火鍋。另外一個是生機根系茶包或營養錠劑，因為我們看到根細的部分，由銘傳生科的研究所發現我們的根部有人參皂苷，這個是可以上國際期刊發表是相當大的題目，所以我們現在並沒有對外做任何的宣揚，但是營養錠劑的部分，市場相當地大。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>另外一個是地主俱樂部，我們希望吃者有其田，就是可能在每一個轉角都有一個貨櫃的植物工廠，當您不想吃這麼多的農藥的時候，你可能一個月花1,500元，就有自己的田可以自採，或是可以宅配到府，這樣就可以從農場到餐桌不到5分鐘，一個拐角就到了，還有氣耕活蔬禮盒的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>加盟端的部分，我們希望能夠藉由貨櫃的植物工廠這樣加盟，可以團結螞蟻雄兵慢慢鯨吞蠶食，看能不能碰到中國或美國的市場，委員也是非常地熟悉，也希望您指導，或許可以成立農業網平台。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>我們可以說中國所有農業的數據、美國所有農業的數據，甚至是左右對接、當地同步，這樣很可能臺灣就可以達到民富國強的地步，藉由這樣的新農業題目；另有貨櫃cafe跟加盟金收益。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>我們現在遇到的困難是，我們雖然符合「5＋2」新農業，但是找不到可以配套的法規，但我們打電話問了，農委會說我們屬於科技部，科技部覺得我們是農業，所以我們卡住了。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>這是我們去矽谷，Google員工餐廳現在就在用Leafy Green Machine的一個植物工廠，在美國光是salad，叫做沙拉工業industry，一年就300 million美金的消費量；換句話說，300個million臺灣的價錢來講，就是100億台幣，每3天就有1個億的營業額，但它卻沒有national player，原因在全球來講，是受季節限制，沒有辦法全年穩定收穫，氣耕剛好可以彌補這個缺口。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>希望藉由「天空樹－貨櫃植物工場」，臺灣是可以取得national player的資格，我們希望建構Google新鮮、安全的訴求，建構臺灣新農業向外輸出的產業。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>其實很簡單就是Uberfarm的概念，我們願意開放專利、技術，訓練臺灣的貨櫃小農或者是有機小農契作，一手訂單、一手契作來做大市場，也希望藉由委員這邊數位這麼厲害的技術，看是不是可以成立一個全世界都沒有的農業品牌網。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>加盟主的部分，我們希望增加臺灣科技青年從農的意願，其實很輕鬆，不用整地、除草、施肥、打農藥，都不用了，因為是全自動的。我們也可以出租種植板給家庭主婦，加盟主就有被動收入，或者直接販售無農藥的氣耕蔬菜禮盒，對消費者來講可以輕鬆吃到有農業及乾淨的蔬菜。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>競爭分析，委員很清楚，可以很快說明。像土耕的部分，一分地花3、500萬，但要付農藥、除草劑，人數很多，5、6人，因為腹地廣達，重點是要整地、除草、施肥、灌溉、噴農藥，這些對人體跟吃的消費者都有傷害的。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>目前臺灣全數停在LED的水耕，獲利來源只有門票、水耕蔬菜，但設備投入是很高的回收獲利困難，像我前老闆就是投入1億2，一般小型的植物工廠至少要投資3,000萬，因為他們蓋了無塵室，加上冷氣，一個月電費是40萬至100萬。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>臺灣最有名的例子是王文洋董事長跟郭台銘董事長，他們投資桃園一源鮮各投資5,000萬，目前都鎩羽而歸。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>反觀國外都停留在管耕，也就是水管水耕，只是是橫的或者是直的，一個貨櫃在國外是300萬台幣，但因為用噴灑的方式去供電，所以電費非常貴，一個櫃，美國就要10萬元台幣的電費，隨便10個，一個月的電費是100萬。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>美國紐約square root背後的財務支持是特斯拉，投入28億美金。像在矽谷的PLENTY部分，背後的亞馬遜投入了2億美金，這一次去考察才發現嚇到，我們居然有一點領先。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>因為Airtree的方式是直接跳脫了水耕的限制，我們不需要這麼高的用水量，我們的電費也更省，所以我們在建置成本上比他們低。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>我們的設備費用如果開放給臺灣的青年人加盟的話，250萬是含了一個貨櫃植物工廠，還可以包含一個貨櫃的咖啡屋，就可以現採即時供應生菜沙拉或者是新鮮的氣耕蔬菜。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>重點是我們這邊的營養素成分，檢驗出來維他命C多了三倍，還多了多酚、葉綠素這一些植化素的部分，再加上氣耕的根系(唯一可食)跟水耕不一樣，因為水耕是24小時浸泡，非常脆弱、會爛根。土耕沒有辦法吃，是因為隔壁農田噴農藥就飄過來，除草劑的話，會經由水流過去，也沒有辦法食用，所以我們知道這個根系的商機未來潛藏是相當大的。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>目前我們得到的財務支持是，國發基金、政大企金班跟三元投資，當然未來還是需要更多的協助與幫助。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>媒體報導的部分，2017年我們得到的經濟日報報導就是太空人吃的蔬菜，這個是臺灣首屆垂直種植。2018年的時候，我們參加創新媒合比賽，我們得到季軍，去年得到台北新創的明日之星。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>另外2018去年一個很開心的事情，我們參加了紐約的Lair East Lab比賽，我們打敗了鉅亨網、哈佛團隊、台大團隊，得到了台灣區海選第一名，所以我們是臺灣區的冠軍。他們雖然只要投資我們5萬元的美金，其實在美國很快就燒掉了，但我們要看的是他們願意對接紐約的VC，因為他們認為我們這個題目符合美國科技股，可以對接美國的資本市場，所以我們認為如果這樣的氣耕服務，在臺灣如果能夠深耕的話，其實對於臺灣的民富國強會有小小的貢獻。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>像剛剛跟您報告的，其實現在的智能農業，全世界日本、荷蘭、新加坡、美國和臺灣都已經成熟了，其實同樣行業的初創、新創的團隊已經沒有生存機會，如果是同一個行業就進行狙殺，如果你比我強就買斷，不會讓你冒頭的，所以這個行業其實必須要站在已經既有基礎的公司上，大家團結起來才有辦法在市場成為keyplayer。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>專利壁壘就是剛剛政委提到的，我們正在申請美國的發明專利跟全球延伸專利來做核心壁壘。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>股東背景的部分就是引進策略性的股東協助，上、下游生態系的壁壘，我們邀請橫向的鋼骨溫室、上下游耗材的廠商，都在同一個地區做辦公室(群聚)，大家可以壓低成本。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>技術壁壘我們應用的是最高階的氣耕技術，橫跨農業工程、水管壓力、高壓噴霧這些技術，再加上自動控制，就可以實現自動化的管理。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>品牌壁壘其實很簡單的想法是以Costco的沙拉來做benchmark，我只要份量比較多、蔬菜品質比較好，價格比較便宜一點，我覺得用這樣的方式，其實客戶很容易買單。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>目前有幾家，現在在桃園八德區白鷺段515－16號，我們問了很多地政、戶政、農業局，每個答案都不一樣，不然我們問了A、A叫我們去B、B叫我去C、C說還是要回到A，所以我們就耗費了一點時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>第一，貨櫃植物工場到底是屬於農委會或者是科技部？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>第二，農地上放置種植貨櫃是不是合法？事實上我們是屬於農地農地用，應該是合法的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>即使是休耕的，或者是廢耕的，還是農地。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>是種花、草，還沒有我種的東西貴，可是我們不合法。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>第三個，我查了2016年最新版的農發條例，他說農地農用的資財式建築可以放東西、也可以短居，我問他貨櫃植物工場算不算資財式建築，他說：「不算，因為如果你開窗戶就是拿來住的。」</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這句話不是聽得很懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>他的意思是貨櫃開了一個洞，他就可以住，他認為就必須請門牌，才會有電跟水，也才可以放馬達，他說要不然在貨櫃上裝輪子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那就變成一台貨櫃車了？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>對，這樣我們就傻眼了，放輪子不知道要推到哪裡去，他說如果被檢舉的話，就要推走，因此我們其實很沮喪。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>他們說農地上建置貨櫃植物工場，申請民政庶務上是不是可以簡化程序或設立專法？農委會、科技部，還有農業局、產發局，他們都是我們的長官，我們都有聯繫，這四個部門是不是可以一起坐下來，針對新農業的部分，大家若要玩真的，不是說一說而已，我們也把技術貢獻出來，大家為臺灣的KPI貢獻一點，看是不是可以有專法？不然後面的青年農民、科技農民或都市農夫，甚至是柯P的田園城市，他們要怎麼搞？他們沒有辦法搞，誰有辦法在貨櫃農田上裝四個輪子？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>另外，就算我們要弄、申請建照，因為我不懂為什麼不是建築，而要申請建照，才能合法申請其他的，那就曠日費時。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>重點現在官員的意思是，現在六都的貨櫃市集，包含柯市長跟鄭文燦市長都是違法的，他說因為貨櫃是定著物、它沒有輪子，沒有輪子就是建物，因此放在廣場或者是松菸文創都是違法的，因為他們忘了裝輪子。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>如果市長是違法的話，我們不就更違法了嗎？因為我們不是市長啊！這樣法令不就跟不上世界的智能農業趨勢及發展。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>我們是不是可以就地正法？我們問了桃園市府都市計畫局，他說這是確認違法的，因為鄭文燦市長現在是市長，如果他不是市長的時候，就要取締他了，那要怎麼辦？這是一個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>另外，還有一個是農業局的部分，他說貨櫃餐廳雖然賣的是自己種的東西，也是賣農作物，但必須有解釋函，如果沒有解釋函，是不能在農地上開個貨櫃植物工場、咖啡廳及供應商，不可以，但我說有收入，會貢獻給國稅局繳納所得稅，為什麼不行？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我問一下，你們是發函過去，或者是打電話？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>我們打電話去問。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以沒有一個文號？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>沒有文號，是自己過去問。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣滿難追蹤的。但是沒有關係，我們先聽完。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>還有問一般建築用地，像都市農夫要跟我們這樣一起合作，他說是不是可以耕作，因為我又是貨櫃植物工場，因此這個時候解釋又轉彎了，他說：「你又不是貨櫃，而是農用。」因此他問一般用地能不能耕作？我現在問到的是可以，因為建築用地本身是從事高強度的鋼筋水泥跟高樓大廈的建築行為，耕作的強度沒有這麼高，所以是可以的，基本上我聽到現在是有一點霧霎霎。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>像農許的部分我們是一定要申請的，像文號，他說我們要申請的是農作產銷設施，因為貨櫃植物工廠是屬於新農業。問了休閒農業，像開了一個貨櫃咖啡廳屬於休閒農業，他說：「不行，要有一分地。」但是我一個貨櫃植物工場就已經超過一分地了，因為我是往上一直長，我不用那麼大的地，我已經打破了傳統土地大才收穫大的限制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是說你是垂直的。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>對，我是垂直的，所以我不需要大農地，高的土地量才有高產能，所以根本就打破了那個方式，但卻必須受5分地的限制。5分地有多大？5分地有1,500坪，我如果有5分地的話，我可以供應一個都市了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是0.5公頃？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>對，相當地大，我不可能有那樣的財力做到5分地。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是一個貨櫃就會變成一個休閒農場，這是完全不同的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>對。我們鄭文燦市長當初是要蒞臨我們的開幕典禮，因為我們去了矽谷以後，我們希望直接攻頂，攻到貨櫃植物工場，因為這樣跟Google接軌，我們也希望臺灣的東西可以殺進去Google，因為我覺得這樣是滿榮耀的，我們也邀委員給我們指導，也希望給中央廣宣協助，讓更多人知道原來臺灣有氣耕這樣的技術。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>您這邊CPU的digi很厲害，也有中國各省的聯繫我們，但是他們也怕山寨，所以他們跟我們說是不是可以做遠端遙控，如果把我們的東西做更改，我們在臺灣拉黑，他就不能用了，但具體怎麼弄，我們不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>然後又說全世界都想架構這個農業網的平台，但沒有人有辦法，因為要掌控技術，不管是有機耕種、友善耕種，你必須要有相當大的土地，但因為現在剛好因緣際會，我們掌握了技術的部分，我們有機會藉由這樣的加盟網撒出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>是不是如果有這樣的平台，是不是由政府部門或者是行政院的部門我們協助，類似BOT的角色，我們協助，由你們來當臺灣的華為來進攻中國、美國，我覺得也還可以，這我們的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>大概1分鐘的部分，給您看一下我們的鋼骨基地。（播放影片）有噴霧的部分，也有水回收的部分，所以我們用水是非常省，可以種1萬多株的蔬菜，就是三根水管，這個是我們自己的育苗場，通通採垂直耕作，像模具跟304的不銹鋼，都是我們臺灣自己開發、自己開模。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以日照需求是？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>我們現在採自然日照光，所以不需要LED這麼高的電費。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，這些菜是在半日照的情況下長？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>可以，好聰明喔！我們都是用半日照，主打25天的短天期葉菜類增加現金周轉率。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個個來，首先農作產銷設施的這一件事，因為裡面本來就有一個溫室及植物環控栽培設施的細目，這看起來是目前最靠近的，這個溫室及植物環控栽培設施，我看起來並沒有什麼太不合理的要求，包含農業區、保護區農業用地、非都市土地裡面的農牧養殖用地，除了在工業跟河川之外，大概都是可以做的，所以如果能夠解釋到這是一種溫室及植物的栽培設施，其實就解決了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我其實不是很確定承辦人有跟你們說「這個不算農作產銷設施」。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>因為貨櫃在他們的想法是原住民拿來住的，他們有一個既定的印象，貨櫃植物工場是不可能的，因為沒有人這樣做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，這是一個沒有法律明確性的用詞……也就是沒有一個固定哪一個主管機關管貨櫃，就像沒有哪一個主管機關是櫃子的主管機關，因為它是萬用的，就是在各種不同地方都可以用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比像海運運輸的時候，當然就是在海運運輸業，像集裝箱；通關時就跑到財政部關稅署，當裝上輪子就變成剛剛所講的貨櫃車，那就變成交通部的事情了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我的建議是，我們不要糾結在什麼是貨櫃的主管機關上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那只是你們用的一種材料，事實上你們完全可以不需要提到貨櫃。你們的工作裡面有哪一個部分一定要是貨櫃嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>沒有。但像剛剛委員剛剛看到的，的確就是用貨櫃去做種植的庇護，你要遮風蔽雨啊！所以要把貨櫃解釋成新溫室嗎？方型溫室？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也不是新溫室，就是溫室。我的意思是說，當你提申請的時候，儘量不要有一個定性不明的字過去，因為就像你所說的，也許第一個印象就變成載貨用，下一個印象就是你拆掉輪子，就是一定有人住的，也就是貨櫃屋，因為大部分就只有車跟屋兩種聯想。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>這兩種他都不喜歡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然還有海上的，但這個跟你們的一點關係都沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我的具體建議是，除非你們覺得貨櫃是平台的一部分……</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不然就乾脆不要用。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>那如果他來視察，那如果說：「這本來就是貨櫃。」</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>重點是你們人有沒有住在裡面？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那你會不會哪天裝個輪子當貨櫃車用？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不會變成一艘船？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以就是一個設施，它就是栽培設施。</p>
          </speech>
          <speech by="#林安柏">
            <p>這就是兩個觀念，就是設施。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>它就是栽培設施。至於這個栽培設施，它當然有一些要求，像附屬設置綠能的部分，不得超過屋頂面積40％，我看裡面有一個覆掛太陽能板的概念，只要不要覆蓋到超過40％，就沒有違反細目的規定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他說上面可以是透光材質，看起來你們也是透光的。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>我們可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這邊有一部份說明是跟完全人工光照有關的，但是因為你們是自然光，所以這一些都不受限制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最後是要配置植物栽培區的部分，「得」可以放溫室控制區等等，這跟你們本來是一樣的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，其實我看起來並沒有什麼大的問題，只是因為你一下子就說貨櫃，他們會嚇到而已，這是很主要的原因。</p>
          </speech>
          <speech by="#林安柏">
            <p>建材就是設施的一種，我們只是取那個「材」來建立這個溫室。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>所以是我們解釋錯了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>舉一個不是很好的例子，像我昨天去幸福轉運站，是吉米漫畫的景點，上面有溜滑梯、瞭望塔之類的。難道你要說這些是巴士嗎？或者是連結車嗎？它就不是嘛！還是它是貨櫃？都不是，那就是一個娛樂用的設施，剛好這個鋼材本來屬於一輛車子，就是這樣子而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>回到它的目的性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，你的目的就是栽培設施。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>裡面跟農作產銷設施分類別規定，這裡面你可以看一下是不是都符合，我粗看一下都符合，如果有任何不符合的地方，那需要一個函釋就解決了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>承辦最害怕的是，這個先例一開，你們只要貨櫃，其他都說我只要裝兩個垂直的什麼植物晶片，忽然間我的貨櫃屋就地合法，他們最怕的是此例一開，後患無窮。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>然後又是他蓋章。</p>
          </speech>
          <speech by="#林安柏">
            <p>根據美國的truck fund過來，貨櫃就掛在嘴上，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這個我想就這樣子處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>所以像貨櫃cafe的部分，我就找農業局，對吧！因為他們出一個解釋函就ok了？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，這是很容易的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>所以我們也不需要再去搞什麼專法，因為這樣就過去了？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該這樣講：因為你本來就沒有要當貨櫃屋用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你要當貨櫃屋用，種幾個植物點綴，人家一定要來拆，但這不是給人住的，所以就是溫室設施。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>委員這邊弄完的話，要請您過來，這樣ok嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概什麼時候？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>我們現在要看您的時間，因為您比較忙，想說4月中左右，因為怕您回加拿大或去哪裡，先抓您的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們這已經……</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>我們都已經在弄了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概4月中。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>只是官員要我們不准動，說要全部申請好才能動，不然沒有過，我們動了還要拆掉，因此我們不敢動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。我自己的話，4月底可能不在臺灣，4月中不無可能，我想這樣子，你說大概是什麼時候？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>4月10日至19日這中間，您的時間為主，時程表我再往前推。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是致詞的話，我一般是只用影片的。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>像聯合國那次的iPad嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，透過iPad對聯合國發言。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我通常會去一個地方是有雙向的互動，好比像演講跟座談等等，如果是開幕典禮這一種的話，我通常是預錄，我會自己在臉書上幫忙宣傳，因為我覺得比較大的意義是讓大家知道有這個存在，而不是我在那邊講5分鐘的話，所以通常我們的做法是，我直接預錄，那個影片是會拋棄掉著作權，你們就可以廣宣或者是用在哪裡，我想這個比較實在。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>未來你們有任何在協調上需要解釋這個脈絡的，因為今天會有逐字稿，你們編輯10天之後，我們就會對外公開，也很歡迎碰到承辦人或者是誰就附這個網址，就不用再重新解釋一遍，就有過這樣的討論，這樣是比較好的，我想就不用特別抓我的時間，你們就以你們營運的時間，反正你現在有我的email差不多覺得ready了，看看有沒有要強調哪幾點，我們會錄一個版本給你們，讓大家知道有這個新的模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>那您覺得有機會成立臺灣的華為嗎？變成中國跟美國的農業網嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說的農業網，具體的意思是？</p>
          </speech>
          <speech by="#賴元泰">
            <p>其實是我們的概念，Airtree是用自動化的方式來做這個大氣肥料，其實是有CPU在農地裡面，可能程式設定好了，就會定時給植物所需要的養分。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴元泰">
            <p>其實我們的點多的時候，事實上在不同的點或者是在臺灣各縣就會有很多CPU的農地裡面，而這個CPU，我們希望功能可以更強大，除了只是一個program之外，也可以蒐集使用者的資訊。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴元泰">
            <p>搜尋完之後，我們更進一步獲得，我們希望可以成立一個平台，也就是更進一步瞭解到這個使用設備、垂直方式農民的產量，比方種高麗菜，也就是多少可以來統計這個數字。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴元泰">
            <p>再更進一步的話，當然Airtree夠強大，客戶夠多的時候，可以幫助這一些農民銷售，也就是這個區域的高麗菜有多少，可能種太多，讓你這個地方也建議，直接在我們的平台上很清楚知道你或許可以改種別的，也就是類似這個平台。</p>
          </speech>
          <speech by="#賴元泰">
            <p>但是這個前提之下是我們這一些CPU的設備點有夠多的時候，可以串起來，等於算是另外一種民間的大盤。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>類似農業專屬的淘寶網，這邊產了高麗菜、青江菜，這個餐廳要買，透過我們這個平台才能做買賣，這個平台的首腦在臺灣，我們可以同時遙控中國跟美國，其實是用我們的技術做cover，但是其實我們做的也是小滲透，但是滲透的是農業的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想問的是，為何要透過平台？大部分的電商都是非專屬式的，就是你可以在這邊賣、也可以在那邊賣，但是你剛剛提到的好像建置這個是有一點像跟他契作的感覺，就是專門賣給你，然後你再去分發，可是為什麼你們要做這個生意呢？這個生意毛利並沒有你們現在的高。</p>
          </speech>
          <speech by="#林安柏">
            <p>不見得是我們要跟他收種的蔬菜，當然如果有其他的管道可以收……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就直接銷掉了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林安柏">
            <p>但是更進一步的目的是，我們想要看到這一些食物的平衡，像最近的高麗菜一顆多少錢？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>一窩蜂的意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是剩產。</p>
          </speech>
          <speech by="#林安柏">
            <p>對，這個是一種浪費，對農民來講這麼辛苦來做這麼多事，利潤又這麼低，流了一滴汗，或許去種現在剛好需要或者是沒有的食物，所以我們並不是一定要跟我們買，最重要的是要看到一個平衡，也就是比較好的分布。</p>
          </speech>
          <speech by="#林安柏">
            <p>我想這個不管是對農委會或者是其他部會，現在並沒有很明確的人或者是設備來蒐集這一些數據，當然我們有一台在那邊，訊息就會回來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。因為臺灣也有專門在這一層解這個題目，像奧丁丁是一個比較好的例子，他們是透過分散式帳本，他們會覺得加入這個，當然是我想要提供我的情報，因為本來不用分享這些資料，他願意分享就像你剛剛所講的，對於種植有更好的配置等等，所以就運用分散式帳本技術的特性，也就是難以篡改，大家都有同一本帳本的特性，讓大家看到有實際加盟的人有實際的情況，這個也很符合產銷履歷的精神，因為就知道從頭到尾每一個包含，像冷鏈等等，並不是人去登打，而是由機器自動留下紀錄。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個題目跟你們在做的題目當然有綜效，但是事實上需要的技術是完全不同的技術，可以說是沒有任何重疊程度的技術，所以我覺得策略夥伴會比你們自己來建置這個要容易得多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這個東西很好規模化的，現在只是要在每一個地點找到願意響應的人，然後確保法規沒有問題，保護他們第一批先期的收益，有了這個之後，你規模化其實是相對容易的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果你要反過來做這一種農業調控的話，反而你是要做跟你選擇類似的這一些農產品的業者，就算現有的農會系統等等，其實馬上就變成如果你們不是夥伴，很快就會變成競爭者。</p>
          </speech>
          <speech by="#林安柏">
            <p>委員的意思是找策略夥伴來補助這一塊？</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>他們本來就在做了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為你們的價值鏈是在這個比較上面的地方，所以你現在如果到這邊開一個戰場，那他很有可能會分散你們的資源，而且反而會排除掉你們本來可以有的策略夥伴，像農委會，因為你們這個東西，如果後來建置很容易，可以技轉給農會、產銷班，但是如果你現在說糧食調節也要來摻一腳，角色忽然又不一樣了，我想一次先做一個題目會比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>我們寫了這麼多的題目，委員一句話就講完了，就是「溫室及環控設施」。</p>
          </speech>
          <speech by="#林安柏">
            <p>我們強調是一個溫室栽培設施，不要再提container。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>太棒了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#沈宣甫">
            <p>謝謝委員。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
