<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王少芸" id="王少芸" showAs="王少芸">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/秦志南" id="秦志南" showAs="秦志南">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/連庭凱" id="連庭凱" showAs="連庭凱">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃惠敏" id="黃惠敏" showAs="黃惠敏">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-04-03 社創中心 第四十九次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>連庭凱、黃惠敏</heading>
          <narrative>
            <p>
              <i>（<a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/business_for_good_partner_s__201905">參考簡報</a>）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>政委謝謝你安排這個時間，很久以前就預定您的時間，事實上希望透過這個過程，期望您能夠給我們一些建議，因為B Corp在臺灣也一陣子了，我們在思考往前能夠在整個社會創新的哪一環、方位及力量更大，以至於各個不同領域在推動時，相互的這一種綜合效果會更好。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>我們這邊有設計一個plan，我們希望在未來的三年過程中，希望能夠結合大學生這一塊族群，第二個部分是一般的中小企業，因為我們在想的是，我自己扮演兩個角色，我自己本身在企業環的這一塊，如果能夠帶動更多力量來自於一般企業，這個會是一個對臺灣或許是一個好的接觸點，因此我們希望能夠跟您分享這個idea，也希望在這個過程中可以給我們一些建議。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>過去大家提到B型企業會覺得非認證不可，但是其實我們在全球有一個更大的，起源是這樣子，我們想要做一個社會運動，我們在各地都沒有因為認證而賺錢，大家都沒有辦法break even，還是要募款，我們就覺得太可惜了，如果大家都很侷限，覺得接觸B型企業非要認證不可。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>兩年前我們開始跟聯合國UNGC有合作，要發展出一個平台幫助中小企業跟確切知道take action落實SDG，這也是政府的政策，我們還有第18項的非核家園。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個是永續能源的一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們昨天在Impact Hub玩大富翁，就說SDGs有18項是對或者是錯的，我們就有猶豫到底是答對還是錯的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然是錯的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>但是在臺灣而言，那個是對的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在紐約聯工也有討論到這一點。我們自己冒出第18項，其實是一個類似杜威十進分類法的東西，自立門戶的話，一直找不到資源，他們也很希望臺灣編VNR的時候，等於折進潔凈永續能源就好了，所以我想這也是紐約聯工小組的同一個看法。不用因為我是政委，就一定要冒出第18項，沒有這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們也覺得滿有趣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們也看到像金控、大型的這些製造業，其實在CSR的報告裡面，對於SDGs的回應是很多的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，臺灣已經5、600個用SDGs來作為索引。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們在想說中小企業其實是最大宗的部分，如何來看這部分的危機、轉機跟商機。因為我們原本比較大宗的族群也是中小企業，還有學生的部分，如果在大學這個年紀，甚至往後更能夠像荒野協會的概念一樣，從影響小孩更能夠影響大人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是啊！畢竟小孩是所謂的最被受到利害關係的一群，真正有系統性的問題出現時，我們都不一定還在，但是小孩是在的。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>我們也覺得這一群的話，他們事實上是直接進去成為workforce的關鍵，如果他的觀念是要求這樣子的話，他們自己就會去選類似這樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個價值的人形就找不到人，就會變成這樣，當然理想上也是要做到這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>對，所以我們想說要種一顆種子，其實這也跟社會行動方案一樣，價值培育的部分，永續的觀念能夠深入校園，在老師跟學生的部分，其實老師的部分也才剛開始，商學院這部分的探討是很少的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於從CSR慢慢開始擴展。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>對，能夠跟策略面結合，所以我們跟好幾個學校老師在談，今天來跟大家分享接軌SDGs的Business for Good的商業創新計畫，就已經一定程度在賺錢、比較穩定企業的創新求變，邀請學生來共創 new business model。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是為臺灣的狀態來量身打造。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比像在韓國就是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>就是大型企業。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很可能說服3、4個人就好了。這邊可能要說服3、4萬個人。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>這個是為什麼要來找您談一談。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>所以我們說是商模創新，背景是整個環境、社會很多的問題，就像社會創新行動方案一樣，希望能夠用商業模式來解決社會的問題，也是根據SDGs，看看如何有take action，然後真正回到人本的部分，解決我們這麼關切的問題，雖然我們每一天的商業活動、消費行為可能沒有完全思考，Patagonia創辦人說「在死亡的星球上，不會有任何生意」但是我們做生意的時候，都沒有想到這個星球會死亡，會因此沒有生意。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>因此我們在這個背景之下，我們想是我們跳脫在B Corps的背景之下，事實上我們可以一起Business for Good，這裡面也跟認證是無關的，因為B Corp評估所用的BIA商業影響力評估量表，這已經是一個很好的tool，因為是很好的tool，聯合國SDGs才會跟我們合作，但是最後要不要走向認證這一塊，這個是他自己的決定。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他運用BIA，但他不一定要當B Corps。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>對，因為我們是在五個月的時間之內，讓他們有一個健檢的部分，接下來再進行培力，我們希望這一些企業真的有所改變，真的有發生影響力，因此會邀請他們只要work on其中一塊就好了，不會每一個部分都work on，也會繼續分享。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>這裡面有大學的角色，老師、學生一起跟企業共創，所以我們想說這個學生將來不管是做創業、採購或是CSR、行銷都好，不管是當主管或是當一般的staff，都能把這個觀念帶進組織裡面，然後我們也邀請企業一起贊助的部分，這個對他們也是發掘人才、提升CSR形象、發掘客戶。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為何大學是「購物車」，企業是「書」，這兩個icon是不是應該要反過來用？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>對，沒有錯。我太專注在寫這個文字，沒有注意到這個icon，我已經不知道做了幾十場，您是第一位提出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>中介組織的部分，現在也有跟台北市政府產發局分享，他們也很支持，企總也還在溝通當中，也需要engage更多的中介組織夥伴，也就是產、官、學一起來，這裡本來就已經有很多要合作的，像我們每一季有主題，這一期的主題是「循環時尚真是好時尚」，我們分享全部都是天然材料的鞋子AllBirds，到現在已經賣超過100萬雙，經過五輪的募資，也已經募得14億美金，因此時尚、環保及賺錢可以一起的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>挑出12跟9的聯繫，這個是非常具體的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>每個人有自己的主軸焦點。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們下一季要講青年實力，我們第一篇產出的文章是有關「救救月光族」，一個是低薪、一個是理財，其實理財也跟員工的福利相關，所以是這樣子串聯起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>因此我們的ambition是3年內能夠具體影響100家的企業，這100家企業就是可以work on特定的領域、產生具體的改變，因此每年會產出一個影響力報告，就是每年大概是3、40家的企業，學生的團隊也是，我們至少會有100位的影響力大使，一起參與這100家企業的改變過程。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>還有合作夥伴，像剛剛中介組織、媒體夥伴一起倡議，我們希望透過這樣的方式，幫助既有的中小企業來發掘永續的商機，因為對企業而言，永續不永續，其實也沒有很多人care，如果這是跟商機有關的，這比較能夠引起共鳴。在永續當中，其實很多是引起商機的，不論是在設計、B型企業，及很多活動的報告、資訊當中，我們看到很多的機會，因此我們希望透過這個計畫跟大家分享，也真正來思考商模可以如何創新求變。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>因此，我們這個計畫希望在節能省碳的部分，能夠具體追蹤，然後在商模的部分也會追蹤P＆L產生具體的影響，學生的部分，這邊特別提到大眾的部分，也就是透過跟媒體倡議的部分，根據他們點閱率，像「商週.com」、「社企流」、「環境資訊中心」，根據每一個議題及小眾的媒體來合作，比如時尚的部分、青年實力等等，我們根據這樣的紀錄，三年是可以至少觸及100萬人。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們希望三年後不僅是這一些銀行的主管，一般的業界人士，知道什麼是SDGs，一般的老百姓也都知道SDGs其實是生活的一部分，永續其實不只是跟商機相關的，講商機只是要引起更多人的注意，而是跟每個人的生存相關的，我們也希望透過這樣子，讓B型企業協會的非營利組織，能夠慢慢自給自足。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>因此這個計畫確切的流程是從5月份開始，我們5月15日就要到政大開始做說明會，像文化、逢甲、台大、輔仁都在敲時間當中，5月7日會開始第一場的說明會、體驗工作坊。在這個工作坊當中是讓企業看有什麼機會來達成永續目標，我們會分享臺灣跟全球的案例，也會有個案的情境來討論，然後再看他的公司的情況如何。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>9月份的時候，我們對學生會有兩天training，就是做CSR、BIA的部分，然後再針對企業跟學生有兩天的商模創新營。這兩天最後就會產生既有的商模思考，產生創新求變的永續商模第一版，再經過三個月的培力主題工作坊。學生會跟企業一起work out他們的B impact assessment，然後再進行主題工作坊的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們會分成三個部分，也就是環境、員工、供應鏈及社區發展，就這三個部分而言，學生也是選這三個自願，跟企業做媒合。今年是第一年，會有三十隊的企業、三十隊的學生，兩邊做mapping，然後一起work，還有業師的指導，經過三個月的培力之後，產生永續商模的第二版，他們可能是work on環境面、供應鏈面，然後再跟PML對焦，最後會有一個面試的pitch、書審，然後會頒發永續商模的金牌獎、銀牌獎、銅牌獎，也會有Impact fellow recognition。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>學生在這個過程中，是從Impact Intern到Impact Fellow，企業會被recognize business for good，如果特別outstanding的impressive performance的會有獎項。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>這個是企業會經過的流程，從體驗工作坊5月至1月份的時候，整個創新商模競賽，其實這只是用一個競賽的形式，但比較著重在培力，因為我們之前也跟市政府辦過Best for Taipei，那純粹是比賽的部分，其實我們覺得有很多的比賽了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那是best for Taipei的加強版或者是會繼續辦？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>應該是獨立，兩個不同的專案。現在是中部跟北部的六家大學會加入，現在學生們大概會號召差不多100個人，30個隊大概是100個人左右。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>另外，我們有幾個學校是因為他們都有外籍學生，所以也希望看我們是不是build for program，因為發覺到永續的議題，相對來講在臺灣學生經驗值比較低。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，因為我們十二年國教課綱，今年才剛開始進去，高一的學生到大學三年。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>我們希望這些學生們，國外的經驗、教育的過程，他們真的體驗過這一件事的人可以在臺灣把這個元素給反映出來，也希望留在臺灣，因為現在政策上，讓學生在臺灣比較容易工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以像啟動亞洲，也就是5月，你會帶一個社會投資跟影響力的工作坊？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>會把一些元素拿進來，或是會在工作坊推薦大家參加這個？還是這個是獨立事件了？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>還沒有思考到這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得很自然。因為這跟你的體驗工作坊是很類似的狀況，如果覺得有興趣，想要多進一步的話，就可以跟他說這邊有一群學生很永續，我不知道，這是一個想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>因為今天下午要談議程，剛好可以談這個點，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們希望透過這個過程，有很多人做創業的部分，但是既有的企業如何更提升的部分，這是對既有的企業。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>經過的過程是從5月到1月，像剛剛講的是有創新商模，既有的商模產生……</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>我們今年希望match大學的學程，這一次是9月，等於學生參與進來是9月正式開始，然後run到明年1月。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於是一種產學？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>對，課程一部分切過來。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>會有課程合作，也有reporting的部分。這個是創新培育的部分、價值培育及國際連結的部分，三個都是連結在一起的。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>因為明年第一季聯合國SDG的事情跟B Lab正式宣傳平台，我們覺得這是好的performance，因為之前SDG，比較會偏向reporting跟metric，UN是希望把這一件事變成performance，大家可以去追蹤每一年自己的改變，所以在第一季出來的platform的目的是會讓這一些層面的數字反映出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是一個企業本身體質的改變。因為之前都在算碳中和、塑膠中和這些，那一些當然很重要，但是您們的意思是，這是一個新的工作觀，所以這要比較往內。這邊的MBA是寫「商學院的學生為主」？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>是在商模相關，是為了MBA的學生，但是其實也要class discipline。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>現在有一個be academy Taiwan，那時探討當中就有一個議題，當然商學院是最容易進來，但有很多事情是發生在商學院以外的。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>舉例來講，我們有一個企業在經營B corp，他們其實是很大規模的電子公司，他們把幾個核心董事約在一起，因為是做高端的電子用品，所以不太可能去sacrifice，因為環境去sacrifice我們的performance，技術部門說從來沒有要求，我們可以做的事情很多，但從來沒有問過我這個問題，後來發現其實像工學院、醫學院，很多都其實應該要engage在這一件事上。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>我們跟台北市府談這一件事的時候，我們倒是自己沒有提這一點，他們提到這一點，他們覺得很多一般專業性的科系應該要engage，因為他們是實質能夠讓事情發生的人，leader可以把direction找出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有所謂三重極限的概念，裡面有很多其實是對於科學評估的系統性科學的習慣，包含像氣候變遷到底能不能在腦裡把氣候變遷的迫切性放到腦裡，其實越受過理工的訓練越容易，事實上也是這樣沒有錯，就是它會變成比較好的轉譯者，可以去看一方面比較枯燥的一些數字、讀資料，二方面是可以透過一些視覺化或者是互動設計的方法，讓比較是以商學的朋友們瞭解到這一件事到底跟商業有什麼關係，不然確實臺灣單一線還是主流，所以我覺得我們只要有就使用。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>也需要各個領域的孩子都來看這一件事。所以其實企業在尋找新商機或是二代接班，或者其實可能就會面臨淘汰。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>永續法規挑戰講的好比像碳排量這個東西？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>對，或者是塑膠吸管，然後接下來就是塑膠玩具，我們衣服裡面都有塑膠，洗一次衣服都產生很多塑膠微粒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>這些往往聚酯纖維又是最方便的，很難找到替代品的。我們原本理想上希望MBA的學生超過1/2，但是跟很多人談了之後，可能不需要設這個限制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>超過1/2是一隊至少有三個人？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>如果三至四位要有兩位MBA學生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少1/2，不是超過。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我學理工。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>超過1/2要有兩個以上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>四個人要有三個。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>對，應該來做第一場的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>當然要對永續商機有熱情，這是最重要的。國內、外都可以來參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這就是你們新的BIM？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>這是中位數。相對於這個產業的中位數，我們是根據產業跟規模給題的，總共是78組題組，也會根據回答的內容不同而產生變化，對這家公司為例而已，跟業界的平均顯然都是比較差的，就會看是要work on哪一個部分設為短、中、長期的目標，所以我們陪伴在做這個題目的過程中，也是在思考。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>除了剛剛講的，究竟一般是reporting，我們讓你知道，因為題目是選擇題，會讓你知道下一個label怎麼做，現在是得3分，如果現在4分、5分的階梯就會看到差距在哪裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>我覺得這個事情滿有趣的，我們過去三年，我自己在逢甲是對公共政策所的學生教這個事情，所以不是一般的商學院，裡面有警察、偵探、老師、公務人員，我覺得那個過程中，讓他們理解到弄這個工具，自己找一個企業來幫他評估。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>另外一件事是，他們必須要站在企業的角度來想說如果有社會問題的話，如何專成商業模式來跟企業溝通，這三年下來已經有十六個商業模式給不同規模的企業。所以從公務體系來講，他們比較抓得到企業的思考方式跟自己可以從他的角度給建議。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且特別是對治理構面比較有概念，因為我有事沒事會看一下B report，像這個是2018年的智利第一名，是在歐洲的B corp，我發現像這一家的寫法完全是你剛剛所講的，等於是人工治理為主的，把永續的價值先讓所有工作者知道，而且他乾脆就是合作社型態，他是一家瑞士的合作社，這個在臺灣也是有一段工作的空間，目前臺灣B Lab好像還沒有合作社型態來拿認證。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過因為當然歐洲合作社傳統比較強大、悠久，但是至少他們的合作社運動，看起來跟B lab已經有合流了，我們不知道為什麼，但好像還沒有，因為如果是合作社來的話，治理構面很可能一下子就跑到後面，這也許是可以考慮的。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>我們倒沒有思考過這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>臺灣最大的合作社應該是主婦聯盟。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且主婦聯盟下面有很多個，像發電的，不過這跟你們都沒有任何的重疊？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>對，還沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>農業當然也有中都農合，也有一些比較新的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>其實合作社的精神跟我們的重疊性其實滿高的，在員工面、顧客面及環境治理面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只是因為像best for Taipei，或者你們的一些program，或者是公益公司，一開始好像把組織形態有一些區分，像合作社看到跟我的理念很符合，但從公司型態這一個部分，好像覺得跟他們沒有關係，但我實際去看像這邊，得獎的很多是合作社，所以至少在國際上並沒有做組織形態區分，這是臺灣這邊策略上比較沒有重合到的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>謝謝。所以這個也是提供給學生一起參與的機會，對企業而言，其實我訪談了很多之後，他們對於跟學生work其實是有一點又愛又怕。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們也要好好manage學生一下，他們是扮演見習的角色。對企業而言，我們提到的角度說，你來年輕人的價值觀，他們的消費觀，你要掌握年輕的消費力，還有他們的工作觀，像外星人一樣，他們是怎麼想、怎麼看這一件事，他們也很多創造的思維，在整個價值鏈當中也可以幫你看出一些沒有看到的角度。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不只有意見，而是會有貢獻。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們主要的focus是在既有的商模，我們問了九個問題，如何融入SDGs的精神，看環境面、社會面，如何來思考sustainability裡面的機會，就是會從員工、環境及供應鏈的角度。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們在體驗工作坊裡面，希望帶企業來看如何面對永續經營的挑戰，我們也會用簡單的15個問題讓企業做簡單的企業影響力見解。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>學生的部分希望透過這個計畫，能夠讓他們開始知道國際的best practice在永續方面是怎麼做的，我們跟法學院、商學院的學生分享，赫然發現在企業有另外一個選擇，就是在傳統的商業經營之外、CSR之外，是有一個CSR跟企業經營融合在一起，我們希望讓更多學生可以看到，還有跟企業實際上work on這個方向，至於不管扮演什麼角色是可以change maker，每一個人每一天都是消費者，如果影響學生、企業，讓他在當消費者的時候，能夠做這個comsuption的話，我覺得也是很成功的一步，會有很大的影響。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>因此青年培育會有組隊的方式，一隊是三至四個人左右，然後進行培訓，會有兩天的永續工作坊，並跟企業一起共創，還有總決賽的部分。主要訴求是透過這個方式，對企業而言，無論是在吸引投資……比如2017年的時候，An Entrepreneur’s Guide to Certified B Corporations and Benefit Corporations, p8. (Yale Center for Business and the Environment, 2017)，也在HBO當中中文版當中介紹企業社會責任到底有什麼用，我這個有更新版，我修改一下之後再寄給您，然後5月開始再體驗工作坊，大概是這樣的內容。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒。所以我們有什麼議程？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>第一個，從你比較宏觀面來看的話，能夠給我們一些direction。因為現在到1月份的cycle是第一次的，我覺得short term對我們來講是怎麼樣能夠有更快的access到企業，讓這些企業能夠有模式可以瞭解到這一件事，然後參與進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>學生目前ready比較高，像現在一些sponsor都有一些，現在main challenge是關於企業本身。第二個部分，像在社會創新的這一件事上，臺灣有很多network，現在這一些network裡面，我們可以怎麼樣去access，讓更多人可以瞭解到這一件事，我覺得臺灣有很多network，在臺灣不同的reach裡面，如何access一些中介組織。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。所以我先確認一下，永續創新的學生，我剛剛已經提到大概50％多是商學院，大概都是大學部？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>大三、大四、研究所、博士班都可以，其實越資深越好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為從企業的角度來講，是越有貢獻，不是只提意見。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>進入這樣一份合作的時候，像剛剛講到有些是教授自己就把學程設計成這樣，所以這個會有學分，有別的結構嗎？或是來這邊純粹因為可以受到業師指導？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>第二塊也有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是企業會反過來給學生，像見習的費用，不會嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>不會有，因為要投資學生，滿多的資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以對學生來講，這等於是partnership，比較不是到企業打工的感覺？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>不是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>跟一般的產學不太一樣。你們企業這邊，目標已經是B corp或者還不是B corp？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>還不是B corp，其實我們這一款很open，我們希望有一個營運基礎，因此我們暫時希望設2,000萬的營業額，已經有這樣的規模了，可能是二代，企業的年齡沒有關聯性，但是希望透過這個過程來找到一些新的突破點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是從企業的角度來看，如果太大的話，當然有其自己的一套獎學金，所以也不一定會來這個專案。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>我們倒沒有希望找大規模，是從中小型的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>並不是從最大的找起？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>那邊有人改變的話，帶動的改變會比較大，我覺得是另外一塊力量，因為CSR或者是大型企業在做的事，他們有資源做的，這一塊如果有人做的話也可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我可以理解成未上市、營業額2,000萬以上的公司？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個訊號確實是一片藍海，因為很少人有做這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外，你們業師的team已經確定了嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們還在設計當中。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>假設有一些可以建議給我們，也很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以再看那個時程嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>所以核心起跑是9月。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>學生是9月份一起學習進來，你們企業也是9月一起收單，他們也需要出專人來作媒合，如果員工改善、環境改善或供應鏈改善，他們挑出，大概是10月，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>跟著他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個已經說要改什麼了？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>會讓他們選擇，那三項內心比較有興趣往哪一個方向做，員工、環境及社區。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們會在底下列出來，我們已經做好mapping跟SDGs，讓他們知道這底下是涵蓋哪一些子項目。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>經過四個月之後，大家來頒獎嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>頒獎是有錢嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>對學生來講，贏的學生，我們會必須他去其他國家學習。就是其他的B corp、B Lab或者其他的社會企業去看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對企業是一個honor？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>企業的核心是透過這個是商業模式的產出，這個是最關鍵的點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以創新商模的評分標準之一是，這個企業是不是真的把學生一起創作出來，而不是一起寫一份很漂亮的，也就是不是簡報松？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>對。我們希望在1月份之後會持續try這一些企業一般的情況怎麼樣，因為這是三年的program，我們的設計，是在上學期做，讓他們在1月份做完，我們後面還會做一些，然後第二年再開始，假設operate比較順的時候，一年才會有兩批。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是上學期、下學期？</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有沒有什麼想法？這種形狀的合作？</p>
          </speech>
          <speech by="#王少芸">
            <p>我覺得這個概念滿好的，就是現有的計畫好像比較少，跟企業結合的部分。我覺得學生應該也會有興趣，到時看有什麼需要的話，我們可以持續宣傳。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想這個部分，如果教育部可以幫忙給一個正當性是滿好的，因為不管是U start或是高教深耕，其實對企業來講，教育部有沒有把這個當一回事，那個是滿重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>所以您剛剛有提到臺灣現在在高中開始會談到永續？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>真好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且其實新課綱裡面，把大學的很多概念，像學校自訂必修、選修，學校的課發會跟旁邊的周邊社區一起做學程，所謂的加深、加廣，全部都放在今年要上路的，所以其實現在跟教授們談的這一套，以後可以找高中的課發會談，他們就會有足夠的自由去說學生在學校，不管選修，甚至校訂必修，有些學校就說「來我的學校就是要學這個」之類的，但是那個是課綱裡面並沒有這個東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這並不會是一門課，而是所學在設計所有課的時候都要放進去，永續當然是一個很好的概念，就是把它放進去，這個是融入教學，這個想法並不是像以前鋼琴課綱，也就是高中只是教育部的執行單位，這就比較是柔性課綱，高中是把這個理念用最適合當地的方法來融入體驗，這跟大學一樣，你把它想成大學就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>我們有一次跟高中生合作的經驗，是台北美國學校，那次是公司的共識營，美國學校的學生就跟他們分享為何認為應該參與B型企業的運動，他們就從參與國際人權的特赦組織，也就是這一代在想什麼，也就是從出生到現在已經看了很多天災人禍。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>這個時候的天災其實就是人禍，我們要從商業的活動改變起，從他們自己的經驗連結，然後對這些高管們說為何B型企業運動對於企業是有存在的必要及重要性，我覺得高中生能夠這樣想，真的是滿有意思的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我們自己也有像電子連署的平台，我們也發現最會來提案、最有時間參與的，就是15歲上下跟65歲上下，可能因為時間最多。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>對，那個是重要的族群。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>兩個都是重要的族群。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>像中小企業很多面臨轉型的企業組就是65歲上下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是需要把這兩塊結合起來，15歲這邊，我們看到5、6,000人響應的提案，像剛才提到禁用免洗的習慣，我們看到提案人來，以為是社會運動者，結果沒有，是15歲的一個高中生，是高中老師要他們到「Join」平台上找大家會相應的提案，他很用心，找吸管跟海龜的照片之類的，然後一下子就有社會運動的能力，甚至連投公投的投票權都沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，我的意思是這個年齡層，未來等你們這個比較成氣候之後，我覺得黏著性會比大學階段還要好一點，大概高中一年級到三年級的這個階段，但現在這個先做出形狀，我覺得也非常好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個，我剛才有提到其實你們的合作，如果不完全限制在公司型態，如果同意好比像合作社，尤其是像儲蓄互助社，技術上不算是合作社，而是另外一種信用合作社的做法，他們現在也都在做商模轉型的工作，他們也跟我們反映如果是共益公司法先通過的話，其實他們也很想要取得公益的認證。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>他們也想要這樣做？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，如果是放在公司法裡不太容易。我們現在的傾向是，先用一個認定原則，也就是法規不一定是法，跟共益公司法沒有什麼差別，就是一般目的、特定目的、章程、揭露及報告都一樣的，但唯一的差別是，只要是法人組織就可以了，並沒有限制這個企業一定要是公司型態。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>我有在那個群組，但是不太瞭解這個組織形態是什麼，所以我現在在做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我也跟方元沂老師跟你們請來的律師談過。我覺得如果這個是全新的計畫，而不受之前的東西，像台北所拘束的話，真的可以考慮一下，只要有法人登記或是稅籍登記就讓他進來，因為有稅籍登記就表示他們有納稅或服務在賣，就表示他也有商業模式，比較不會有一種好像不是公司組織，就覺得這兩個沒有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在這個階段，你們是希望盡可能散播出去，這跟你們要賣認證是不一樣的，所以我覺得這個是盡可能快，認證當然一下子改不過來，這個沒有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>對我們來講，很核心在推動這個運動是設計出影響力商業模式，我覺得每個企業跟參與的人，這才是核心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個才是核心，他的型態說真的不管是合作社、互助社或者是公司，這是他們的選擇，這個是另外一個建議。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像Business for Good好像沒有中文，像影響力大使是有中文。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>沒有，還沒有思考到。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>一定要有中文嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有一定要中文，我只是問一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>因為我們就想說保留Business for Good，就像SDGs。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這是國際上的品牌嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>沒有。我也搜尋過了，大家都會講Business for Good，但是並沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像有一些區域性的Impact Hub做Business for Good，但並不是任何一家的國際品牌，你們的目的是把這個變成一個品牌，也就是Business for Good就可以找到你們？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>對，我們剛剛查了一個網域，如果註冊臺灣的Business for Good，其實是沒有問題的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。這個是非常好，我覺得就這樣子，不需要應翻成中文。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>對，這是大家的共通平台，我們請大家一起加入，產、官、學都可以一起加入。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>在TA的部分，像綠色小巨人、創新創業獎的中間企業，盤絲獎（音譯）可能有點過大，就是跟原本與我們價值觀重疊的企業。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們之後會推另外一個，跟臺灣精品有一點像的另外一個標章，社創良品之類的，名字還沒有確定。你知道臺灣精品是紡織在一起的logo，社創是打開的漩渦，還是會有一點相對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這也是滿好的，表示一個商品或服務在產生的過程當中，是以一個創新永續的商模來產生的，所以你看到這個標章的時候，這像生產履歷一樣，你的東西並不是這個東西本身怎麼樣，而是產生的過程中有考慮到三重極限等等，我想這跟你們是非常相似的，因此這邊推出來之後，也許這個logo可以用，畢竟你們目前看起來還沒有要這個商模出來的產品或者服務上面壓Business for Good？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>還沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也許這個可以合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像明年的亞太社創合作獎可以報名了，這個跨域合作，把創業模式獎的前幾名，因為我們的目的並不是頒給特定的機關團體，而是頒給兩個不會合作的為了永續跟合作，也就是頒給一段夥伴關係，所以至少要兩個人得獎。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>所以可以是學校跟企業？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。至少有兩個人，但是學校加企業加業師，或者學校加企業加中介組織，我覺得這邊是很快速可以產生的，如果還有國際學生的話，那就更符合獎項評分裡面跨國的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>這樣明年是可以順這一件事，因為1月我們結束，然後5月就……</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>這個是今年第一屆的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是亞太社創獎。今年已經發布了，第一名給印尼，本來是做時尚產業、污染最嚴重的地方，他們透過合作經濟的方式，把這一些東西變成一個循環的產物，所以剛剛講的循環時尚，但是是整個村子下來做這一件事，像這個題目是擬一個出來，別人就可以參考，所以我覺得你們這邊出來，本身可以說：「我們是參考國外什麼，但是同時你們這個也可以回過來參考。」這個也考慮報名一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>時間剛好，因為這些模式的說明都是現成的，最多就是翻成英文，等你翻完英文，KPMG就開始徵件了，因此是剛好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你要找一些有說服力的案例，我這一次去華府的時候，他們有在推一個叫做「unreasonablegoals」，unreasonable的意思是很多創業家要求環境配合他，並不是他配合環境，就是所謂的干擾式創新、擾動式創新，這些創新跟永續發展，一般不會連在一起想，常常是要做一個獨角獸，但來破壞社會或環境，所以這邊做的是每年會挑出在16項永續發展目標裡面，當年最能夠透過這種爆發式創新的商模，但又能夠解決永續發展目標，當然第17項沒有，是因為這本身是第17項的底限。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，我覺得呈現方式是很好的，並不是一定要從0開始的創業，而是現有的企業，但調整了他的商模，真的有一個impact給全世界看，每年去選16個例子，不是一定要跟這一些業師合作，一開始還沒有這麼快，但這個網站、講故事的方法，這個你們很可以參考。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>像臺灣的企業或者是非營利組織，像我們去參加聯合國這樣的，會不會有干擾？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題。不要代表全中國就沒有問題（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>所以臺灣的企業自己去apply這一件事，然後不會因為是臺灣的企業所以就不讓你進來？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們為何要把這麼多的外交資源放在永續發展目標？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為在這個架構裡面，其實第二部門跟第三部門的席次，與第一部門的國家代表是平起平坐的，以前是你的國家要幫你加入MDG，但是到SDG的時候，是所有關心某一個SDG的mager group，自己就可以有一個席次，所以這時是跟哪一個國家的毫無關聯，反而你們當前線是比較容易的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我去參加這一些的時候，很多時候我也是說我是社群的專家之類的，但我的席次並不亞於國家代表，這是為什麼這個題目特別好。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>有關政府資源的部分，有什麼方式可以取得support？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概有三個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一，等你們的構想書比較明確之後，我們有一個可以發表的簡報版本之後，我覺得這個應該算……</p>
          </speech>
          <speech by="#王少芸">
            <p>這個應該算青年署，但是也可以請高教技職協助。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為他們是商學院為主。</p>
          </speech>
          <speech by="#王少芸">
            <p>部裡面的創新創業窗口還是在青年署。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們先請青年署進來。尤其青年署自己的創業計畫，也把先是循環經濟為今年的新主題，明年包含你剛剛講的教育創新，也就是明年的新主題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得有一些品牌可以共用，然後這邊做出來的東西，如果是符合社會創新的類別或者是教育的類別，其實有一些又可以回到教育部青年署的一些專案裡面去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為U－start的好處是他們有一團很成熟的業師，其實U－start的主要資源是那一群業師，並不是別的東西，你們的這一件事，也許他們那邊也有人願意進來，他們可以把所做的這個創業一陣子，然後真的長到一個程度，像Accupass，已經長到你們要的規模，可以再回來讓學生重新進去一次，他們去推薦他們的校友網絡，其實是比較好的，因為那個校友網絡本身當年就是在這一些業師的輔導下，他們也是學生創業，因此知道跟學生合作，需要掌握什麼東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，至少有一個品牌，能夠相信這一種產學合作的品牌，這就跟你從來沒有跟大學打過交道的中小企業是一樣的，這個是青年署的部分，也許是可以結合的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>再者，我覺得很重要的是經濟部推的那一整套，從亞太社創合作獎到社創良品，我不知道最後會叫什麼名字，他們現在在做新創圓夢網的新改版，也就是臺灣的社會創新平台，我覺得這個平台有一個好處，他並沒有像我們那個本來的平台一樣，也就是完全是以SDG，並不是自己講了算，而是必須要挑到特定的SDG，而且會把每一個縣市目前最急須解決的社會問題……</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>所以現在是display這一些縣市專注在什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，專注在什麼上，然後註冊在這個縣市的社創組織，以及專注在解決這一些問題的社創組織，全部都可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>經濟部做？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>這個是KPMG那邊執行的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是，這個是中小企業處請沃草的社群朋友。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>太好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個很重要，因為這個是全新的，兩個互相拉抬，還滿重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>應該去拜訪他們一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這個是中企處的部分，也是秀玲、宜姍在處理的，所以這個是另外一個。另外，我還是覺得中小企業達成永續目標的這一件事，我覺得這個pitch還是要放在從中小企業自己的商模出發，我剛剛一路聽下來有兩個不同的訊息，一個是你們現在不懂年輕人，所以年輕人要來教育你們，年輕人現在在意什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個，年輕人不太懂得實際的商業、實際經營生意，所以這一些朋友們給業師一段時間，讓年輕人真的能夠學以致用等等，這個是非常成立的。但是前面的論述，我覺得還是要稍微小心一點，因為你剛剛有說年輕人在就業或者在做事情的時候，有一些價值上的堅持，公司如果不注意到這一些東西就落伍了，所以你的商業模式不更新，到最後的意思是沒有年輕人要來你們的公司了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>那個是對企業主的溝通，為何需要年輕人來共創，對企業還是他的商模，最後甚至衍生出BP的pitch是最重要的，因為這裡面是在尋找新的機會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你說這個後面比較像商業拓展，前面的那個有一點往HR那邊去偏，所以這個是你的HR策略，你認識這一些年輕人，他們有一天會變成你的員工，或者是你的HR重新去想招募的策略。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你要很focus這一邊，當然勞動部就可以進來，這本來是勞動部跟教育部做什麼儲蓄專戶之類的，他們就找年輕人到底想要什麼。因為我剛剛聽起來，並不是真的很深入說你們要對他的HR策略做什麼改變，那只是讓企業主比較願意加入的說法而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以到底要不要用勞動部的資源，我覺得有一點見仁見智，這也許是你們可以想一想的，如果你們真的覺得這個是一套新的招募方法，也許我們就可以去把勞動部在他們現在也有另外一套是「就業通」的東西抓進來，但這其實只是一種說法而已，也許勞動部的朋友暫時不理他們，大概是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>有關於中小企業的部分，像社會創新資料庫的平台，如何去reach out未上市、2,000萬以上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還要跟社創良品結合，還有跟社創自己的CSR聯誼會，這當然都是中企處同一組的，他們是一大包，所以你這個構想書，我覺得有非常多自然可以結合的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>自然生態系都在。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於是SDG是一個共同的語言。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外，有一個網站是「globalgoals.org」，這個是微軟跟聯合國很明確把永續發展目標一次介紹完，然後有非常多案例、新聞等等，其實「globalgoals.org」本身完全是開源的網站，目前他的中文沒有細項的，就這樣而已，所以全部就是長這樣而已，也只有簡體中文。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你們在做這個的時候，學生一定會問到底永續發展目標的細目是什麼，如果大家的英文很好，我建議直接把它丟到globalgoals.org來瞭解，但是你覺得還是需要一些中文資源的話，這上面全部都是開放授權，所以其實整個網站也全部可以翻成中文，這個工作有一點大，但你們的合作學校裡面，剛好比較是有能力做網頁或是做翻譯的，也許這是其中一個很好的準備。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>我們是不是做完，然後再上傳回去？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>這是開放，讓我們可以去改的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。所以這也許是很好的貢獻。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>把繁體中文放進去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>看到中文只有簡體中文，實在是……如果你們找到人願意做這個的話，因為globalgoals.tw，我已經註冊放著了，如果有找到人願意做的這個話，跟我聯絡一下，我就可以把網域給出去，我們弄好之後跟上游說，我們的中文更完整，因為本來簡體真的是什麼都沒有，我覺得我們滿有機會來做一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃惠敏">
            <p>挺酷的。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>如果這一些單位如果要follow up的話？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你就拿這一份逐字稿加簡報，然後寄過去，他們現在都很習慣了。像弄共益的，從法規層級做，直接跟商業司的司長說：「這裡有一份逐字稿。」是我跟方老師談的結果，他們就很熟悉這邊有哪一些跟我們有關。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果以後跟不是經濟部中企處或者是教育部要聯繫的話，少芸是我們的窗口。</p>
          </speech>
          <speech by="#連庭凱">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>秦志南</heading>
          <speech by="#秦志南">
            <p>我之前有提供一個簡單的資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有看到。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>我把整個想法跟您過一次。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>心房顫動是我們主要針對的疾病，這個疾病之所以重要，因為心臟醫學會已經建議65歲以上長者都要做定期篩檢，除了臺灣之外，歐美已經有這個guideline，臺灣65歲以上的潛在患者，大概是17萬人，這個是用5％來估的，臨床研究是5至10％之間，我們也有做出一些社區篩檢的數據，等一下可以跟政委分享一下。因心房顫動導致的中風而衍生的費用，也有臨床實證的數據可估算。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>提到中風的機率，高血壓和心房顫動都是中風的危險因子。一般高血壓的人，中風機率是一般的人兩倍，心房顫動則是五倍，這個是第一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>第二，很多人不自知有這樣的毛病，所以不會主動治療，因此嚴重性也較高。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這個最新的發展是，可以用服藥的方式來有效地降低中風的機率，進而達到預防中風的目的。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>另外也有做電燒手術，臺北榮總的治療團隊是全世界知名的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是微創嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>是。因此定期篩檢就變成一個重要的預防性做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>其實臺灣的醫生都知道，也想要推這一件事，但是不容易，在去年7月29日的時候，有29家醫院同步做這個宣導，就是心房顫動的預防篩檢，但是效果有限，大部分的人都不知道，媒體也不太報。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實，我從來沒有聽過。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>其實很可惜。因為醫生看到這個問題，很早就提出來，65歲建議就要篩檢，75歲一定要篩，就是要用強制的方法來篩。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>但是也很明確講出有兩個很重要的挑戰，第一個是永續策略……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而不是一次。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對，因為面對的是一個老化的過程，今年沒有，不表示明年沒有，今天沒有，也不表示明天沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>今年如果有，明年一定更嚴重。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>另外一個是治療的方法，guideline中有明確的說明。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這個是全球篩檢的實例，千人以上我們才納入，很多地方小規模，我們就先不考慮，這都是近幾年的數據，從加拿大1,000多人，檢出率大概是2.4％，他們是做30秒的公共區域快速篩檢，跟藥房一起合作，針對65歲以上來做，接著是荷蘭3,000多人，香港做到1萬多人，然後到比利時是6萬多人，一直到UK。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>UK很有趣，是由一個政府的衛生研究機構，贊助執行做五年的計畫，預計目標是12萬人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以還沒開始，就是這個是第一年，對不對？就是還沒有到12萬，可能才2萬人不到。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>還在進行中，預計2022年完成。我們很想做臺灣的公共篩檢，應用我們在臺灣研發出來的技術。這整個公共篩檢的經濟效益，或者為什麼近幾年才發生這種大規模篩檢？因為有兩個關鍵性的技術創新，第一個是微型的心電圖機，傳統型我想政委知道，就是身上要貼東西、拉一些線，一定要在隱蔽的空間由專人來幫你做。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>然後量測時間很短，因為健保只有補助10秒。我們採用的設備獲得臺灣TFDA，也獲得美國FDA，全世界第一支的腕帶式心電圖機。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在是可以開的嗎？（現場體驗）</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對，你現在看到是休眠狀態。要開始的話，就按一下旁邊的按鍵，啟動量測的功能。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我如果帶上去，只是紀錄還是裡面就可以了？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>我們在這方面只做紀錄。方法是，你這裡按一下，解除所謂的standby mode，你的手放在這裡，因為後面一個導極、前面一個導極。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就形成迴路。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>是，就可以紀錄你心臟跳動的電訊號，你剛剛有感覺到振動一下嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>所以現在開始算30秒，在這30秒鐘，你就維持這個姿勢不動，只要這個迴路不要受影響的話，30秒之後你會感到另一下振動，受測者就知道結束了。如果覺得當下不舒服，手不要離開，繼續放著，就會啟動下一次紀錄，感覺到又一次的振動，然後就開始另外一個30秒的量測。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這個判讀是要在APP上嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>判讀就是我們另外一個創新的技術，我們是做雲端判讀，我們應用人工智慧的方法來做雲端判讀。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>其實歐洲也有一些人做不一樣的東西，像這個棒子，你用目視大概就可以知道這麼大，這麼長的一根棒子，圖片上是歐洲人的手，所以可以看到也許直徑有1公分以上至2公分，也就是1.5公分大小的直徑，長度有15至20公分。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>另外一個是像小型任天堂打遊戲機的大小。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>在媒體上有曝光的是這個...</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這是iPhone，這個是美國廠商Alive cor，第一版做的東西，可以貼在iPhone後面，如果有需要的時候，你把這個拿下來，放在桌上，然後兩個手指頭貼上去，這是一個接點、兩個接點，也是可以形成迴路的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>他們覺得這其實不好用，因為如果是用iPhone的人，其實不太喜歡貼這個東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個會有表帶。（剛剛體驗的心電圖機）</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>我用兩個軸線來看這一件事，一個是accuracy、一個是real time reporting，這種即時的效果就沒有這個好，這有可能是放在包包裡，所以即時性沒有這麼好。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這兩個東西的accuracy沒有那麼好，因為主要目的還是智慧手錶，Apple 定位是smart watch，所以其實要執行很多的基本功能，EKG只是其中一個附加的功能，當作去年行銷的重點。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>另外，史丹佛的研究報告指出，準確率只有30％多。而我們是一個專用機，就是專門做這一件事。我們也拿到臺灣的醫療證、也拿到美國的證，我們是用心電圖機拿證，他們只是用新型態的醫療器材拿證，這個東西看起來EKG只是一個sensory的概念而已，搭配這個微型心電圖機的下一個事情是這個，我們有一個APP提供上傳。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是用藍牙讀的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對。我們在做公共篩檢的時候，畫面就是這樣子，我們會記錄當下的老先生、老太太來，提供我們身分證字號，或者有一個編號，甚至是他家的電話號碼都可以，我們記錄之後綁定資料再上傳。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>我先不用你的號碼，隨便給一個101好了，這一些都是選項，這打開之後……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>開始用藍牙？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這樣子就代表抓到了，然後資料就傳下來。這邊有一個步驟，是這樣子的符號，表示已經建立連線了，那就是資料傳送過來。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>傳下來之後就會丟雲端...</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是不是？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對。傳上去之後，雲端會接受到資料，原則上是要上雲端看,也可以pass你的報告下來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過這是自動已經會算好的，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個APP上不能看嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>現在是5月1日，你做了兩筆，在1點09分的時候，這兩筆都是你的。丟上去的資料，雲端判讀完會產生像這樣的報告下來，這個報告就有一些raw data在這裡，一些輔助判讀的資料也在這裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這不是人做的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這是演算法做的。只是報告要寄到哪裡，這個先要人來做連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這個sensitivity是97％至98％間，很多醫生都覺得這個非常高，我們跟美國、歐洲的資料庫直接作比對，搭配心電圖的人工智慧分析平台，這兩個加在一起，才能做大規模的篩檢，而且達到經濟效益，因為單位時間內可以篩檢的人很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>30秒一個？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對，其實志工也可以幫我們做量測，不需要專人來做。這是歐洲做的一些分析比較，他們是做20年的，第一年的資料是real data，紅色的線是利用連續型心電圖的花費，如果你是走紅色的線，永遠不會 breakeven。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>另外一個是handheld ECG，就是像我們這樣子的，第一年會有較多的成本投入，然後慢慢因為降低了中風的機率，使得後續的照顧成本降低，所以在第七年、第八年就會看到 breakeven point，這是用歐洲的環境、健保的花費試算的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於是預防醫學值得投資。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對。就是因為這個概念出來，所以有這樣的信心，覺得這是可做的事情。剛剛政委已經體驗過了。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這是第一個部分。第二個部分政委看一下，我們在臺灣花了一年多，在各地區做的一些成果。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>現在健保補助，是做一天連續式的holder，只有約 50％ 的檢出率，所以有一半的人還沒抓到，機器就還了，但還是抱怨不舒服。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>如果你要做百分之百檢出率，就是需要14天，但連續式的，沒有人可以帶超過一天的，因為很多問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是很麻煩。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對，就是無法克服這一件事。在這邊的服務，不是所謂的公共篩檢，而是另外一個所謂居家篩檢，這個可能不是我今天想要跟你share的主題，但是這個模式我們有跟台北醫學院附設醫院合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>我們現在有兩個model，第一個model是居家篩檢，也就是14天，那是使用者付費的基礎，有些民眾是想要更保護自己。然而我們很想做的是公共篩檢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我現在量兩次是在55％那邊？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>不是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>根本還沒有到？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>我等一下給你看一個數據。所謂AF的type，這些已經成為一種慢性病，有些人是陣發型，有時候有、有時候沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不舒服的時候才量得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對，但是有時有、有時沒有，到底多長、多短，在醫學上也分好幾種。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這一種type，預估大概有30％至40％，臨床上有幾篇paper，大概是這樣的比率，但這些人都不知道，因為已經成為慢性病的一種。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你這個有給其他國家，也就是有正在大規模在推的國家，你們有做器材上的合作過嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你目前是只拿到臺灣TFDA，但是美國不是也拿到了嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對，美國也拿到了，美國是另外一種模式。第一個是跟法規有關，第二個是跟社會結構有關。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>美國會是我們的下一步。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>我們在好幾個縣市做，桃園市是在2018年，那時鄭文燦市長及蔡紫君局長全力支持我們去發展這個公共篩檢平台，那時是比較早，還沒講到服務應用的階段。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這個平台做快要好的時候，我們就去試辦了幾場，是結合社區健檢，所以年齡層很廣，只要來的，我們都篩，還有小朋友，我們都篩，沒有關係，篩出來就交給衛生所去通知做後續的追蹤，這是在桃園試做的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>台北市的情況是，有一次柯市長來一個生醫新創產業的論壇中，談到台北市應該在醫療新創產業扮演領頭的角色。會後就提案給他，我想因為他本身是醫生，知道這個很重要、要做，因此交給聯合醫院的黃勝堅總院長與我們合作，我們一起辦了幾場結合社區關懷據點的活動，做了五場，有500多人參加，等一下可以讓你看一下，這是跟社區關懷據點合作、跟醫院合在一起的模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>除了這個模式之外，我們也嘗試很多其他有機會遇見老人的場所，像老人會或者是宮廟的活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>後來鍾佳濱委員基於他長年的行政經驗建議，他覺得要combination，就是除了跟衛生單位合作之外，因為要接觸到所有的老人關懷據點，也要跟社會局合作，因此就在屏東試做了好幾場，也可以比較一下台北與屏東的差異。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>屏東縣衛生局長，還有社會局的督導跟村長等，我們在現場有很多的討論，都是很正面的意見回饋。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這幾場下來歸納的一些數據其實是滿有趣的。在桃園時，我們篩很多人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>來就篩。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>因為這樣讓我們有辦法在短時間內，就是一個早上，可以篩3、400個，沒有問題，效率可以很高。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>我們在新竹，大概篩1.5％，這就只有65歲以上的族群。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>我們覺得更有趣的是，在台北做，人數大概500人，我們做到2.2％。我們在想的是，這一些都是老人，然後都是都會區，我們直接走到社區去篩，會有一個顯著的差距在這裡。老人都說，不喜歡去醫院。讓政委瞭解一下，醫院免費健檢，在台北市裡面，開放4萬5,000人免費，以我們的經驗知道，每年都幾乎是相同的人，基本上不會輪，台北市有46萬多的老人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>會去的就會去。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對，每一年就會去，因為要去搶這個資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒這個習慣的，一次搶不到，第二次就去……</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>所以這大概是10％，基本上是那10％去enjoy free的健檢，其他90％沒有enjoy到這個福利，這個情況,10％, 還是在台北，我們到屏東去看，這個人數是1.5％，所以我們走進社區，才可以照顧到其他老人，做更多的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要弄成像念珠或者是什麼之類的，宮廟比較好幫你們推，請繼續。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>在屏東，我們真的走進社區，抓到百分之4點多，這個data也讓一些衛生局的長官覺得真的應該做社區，特別是中、南部的醫療資源沒那麼豐富的地方，幫助更大。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>因為這個跟年齡有關，我們直覺會想是不是台北的平均年齡比較低、屏東的平均年齡比較高，我們查了一下，台北大概在76左右，屏東是在77.1，所以差沒有很大。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>歸納下來，我們做了一年多公共篩檢，我們覺得應該要這樣做，就是跟社會據點合作，社會據點其實不只是社區關懷據點，照護中心也可以，甚至可以做到家訪。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果照護中心要一台的話，這個要多少錢？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>基本上我們是做服務的，政委您也知道，如果設備賣你，但data還是要一筆一筆的分析，所以是按服務量計費。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>收多少錢？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>標準是一次300元。參考的數據是健保ECG的補助是150，一般民眾如果要到診所去做量測，自費的部分是150元，因此加起來是300元。但是我們知道大部分的診所是沒有辦法提供這個服務的，如耳鼻喉科、婦產科、皮膚科、眼科都沒有辦法做這一種服務，因此在一般診所裡，300元是沒辦法得到這個服務。如果是地區醫院，那就是更高的價位了。一開始，我們對公共篩檢服務不熟，不知道怎麼訂價，所以邏輯很簡單，就是健保付多少、民眾出多少，加起來總共花費是多少，我們訂最低價，大家試推看看。跟醫院篩檢不同的是，我們直接到社區服務，可以服務很多人而且量的很快，不需要等很久，結果通知也很快，如果有異常，就可以很快處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個是民眾出多少。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>公共篩檢應該是福利政策。社區關懷據點可以幫忙通知老人，通知完之後，我們派人去做現場的量測，然後雲端平台做分析，我們也跟醫院做系統串接，有異常的話，就請衛生局的人來通知這些老人，來看這個醫生，這邊會有我們的資料，或者是由衛生局的人把資料拿給他們，他們再過來，只要完成這個循環、如果篩出來的人都有就診治療的話，我們就可以省下預估100億的長照費用。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>但沒有辦法強迫就醫，在這個情形下，如果 80％、90％會去醫院，預期效益就打8、9折，所以通知就診的執行效率也很重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>我們把想法歸納到這一張表，經過一年的實驗，我們的技術更成熟了，也拿到該有的醫療憑證，接下來可分四個階段來進行：</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>第一個階段，我們做區域示範，預計篩檢3萬人，希望下半年就可以執行計劃，預估效益大概在9,000萬，我們預估的費用是在1,000萬...</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們要跟哪兩個縣市合作？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>現在有接觸的，我覺得屏東是非常合適的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>尤其百分比的效益這麼高，乘數就非常明白。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>另外一個跟我們談過的是台南，我們有跟台南的衛生局及社會局聯絡過。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>再來就是公部門的合作方法，我們想要從中央形成政策，然後指定或者是邀請一些地方來做示範，然後隔年可能可以做全國的推行。再來，增加普及率的時間是兩年或者是三年，把普及率一直拉高，然後效益就一直出來，我們不知道怎麼樣跟中央政府溝通。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你先講完。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>我們是想要以創新服務模式做社會公益，公共篩檢必須要與公部門合作，所以要怎麼做？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你這兩個，好比像公共篩檢，然後公共篩檢做了一次，你告訴我說目前看起來還好，但我覺得我想要再租個14天來確定真的什麼事都沒有，這時你們的方法是怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>引介給醫院。像台北就跟北醫合作，北醫現在已經在推14天。我們在外面篩檢的時候，會用一種合作的方法，和醫院一起來做免費的社區篩檢，篩檢出來的人，會引介到醫院去，然後就會像政委所講的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我要掛一個門診，然後門診說一個東西給我，我14天之後才會回門診，是不是這樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個門診的醫師給這個算什麼？是自費服務嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>現在在醫院是做自費服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以跟醫美是很類型的東西，我指名要這個，醫生就幫我做這個？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們現在有這樣推嗎？來篩的人裡面有百分幾是跑去醫院合作的？或你們目前沒有推這個？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>只要篩出異常的，都會轉介到醫院，所以當地都會先找醫院、醫生，這是我們的第一步。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是異常的百分比比較多，所以就算不是AF，只要有異常，反正不管是形式的什麼問題之類的，無論如何應該看醫生，對不對？所以你們的概念不是只有AF才轉介，而是大家只要測出來不對勁就要去看？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這個測出來不對勁，他的false postive跟false negative，你們有算嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>因為人工智慧判讀沒有百分之百，我們現在做到97％。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個其實已經很高了，你們再多少sample，就是再多1％、2％，這已經很成熟了，這樣我瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>坦白來說，是不是可以刪？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有關係，可以刪了。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>其實難是難在訊號處理，因為老人家的手會抖。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣子多放一陣子就好了嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>抖動有時就是沒有辦法好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果像您剛剛所說握著棒子的就沒有問題了？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>兩邊抖得反而更嚴重，不會這邊平衡那邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>兩邊是不規則的。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這邊嚴重、那邊嚴重。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以怎麼辦？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>就是做訊號處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就算抖也把它常規化？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這才是真的厲害的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過如果是14天，這個問題就相對小一點，因為拿到的數量就會比較多了，那比較不是問題，而是這一種全面篩檢的時候，才會面對這一種訊號不好的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就像我剛剛量的兩筆。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>因為人家來，有時是走路來或者是跑步來，可能會比較喘的狀態，可能在那邊排隊或者幹麻，第一筆可能不太好，通常會有兩筆。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣聽起來，服務模式再轉14天的模式，是已經很成熟的，醫院都已經接受了，至少這一些合作醫院都接受了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我如果要求要這14天，這樣我要自費多少？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>是3,000到5,000元。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>3,000到5,000是很合理。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>目前接受度還蠻高的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我們要全國推行，而且如果尤其讓健保署進來的話，就是要變成健保給付項目的話，他當然要的evidence其實只有兩個，一個是這個本益比，就是費用跟效益，你在這兩個縣市，即使以你現在的測試，這都已經算得出來，對不對？你現在只是人再多一點，這個數字的可信度更高一點？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這個比數差不多就已經是這樣子了？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是已經收斂了？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二個當然希望要比價，因為你這個機器本身，就像你說的，並不是完全沒有別人做的出來，主要在賣的是domain knowledge跟AI分析等等的東西，所以我如果是從健保署的角度，是不是有更便宜的，也可以做到一定程度訊號分析能力的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就像你剛剛說的，如果有人已經有Apple Watch，本來就有一個比較爛的硬體，但是配上好的訊號處理，還是可以偵測到一定的％，因此第二個要證明你在這一組裡面，大概也沒有人算得比你準。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得你剛剛跟國際的一些比較，那是滿好的，但不是同樣的data，並不是很公平的是所有的人拿一樣的data，然後來判斷準確程度是什麼，所以後面這個其實會變成全國推行時，就是你們要額外證明的一件事，就是拿同樣等級的資料，你們目前練習的演算法是這個class裡面最好的，這才有可能的。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>是</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有錯。所以可能會有一段類似 call for proposal 的時間，這樣子從他們的角度來看，比較不會是圖利廠商，因為他們每一年都可以再比一次，那一年最好的就拿去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此那個形狀，怎麼樣把你們在縣市裡面試辦的，你說會有一個feedback回來，而你的準確率高到一個程度，這個claim可能要寫得很清楚，一方面是拿公開可得的這一些資料，這個是任何人都可以比，二方面是你自己蒐集到的這一些資料，這兩個可能都要分別準備，這個可能會比較work。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外，因為現在這一種系統性的社會上創新，進入公務部門，有一個最簡單的方法，就是把你提案成功的縣市已經覺得這一套是很好的東西，我們目前有兩個，一個是工業局，工業局有一個叫做「智慧城鄉」的方案，可以把任何在六都也好、其他鄉鎮也好、縣市也好，做成案例，透過智慧城鄉取得中央的預算，然後證明給其他的縣市看說這是值得全面推行的，由上而下、由下而上都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們這也算是創新的裝備，不管是把服務放在共同供應契約，或是設備本身放到共同供應契約，當然我瞭解這並不是一般的模式，這都是在經濟部的體系裡面做得到的，因此會變成是醫院跟你們簽約，但市政府有一筆錢來做這一件事，這是不經過衛福部，這個是一個方法，等於可以抵銷掉一部分，因為現在所謂的全民篩檢是全自費或是要找到一個人來贊助，如果透過智慧城鄉，可能是經濟部會吸收一部分的成本，這個是一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個，我們現在有一個叫做「總統盃黑客松」，每一年大家會提案，說有什麼方式來改變公務的流程，去年衛福部有一個很好的案子，他們把遠距後送，就是在離島裡面碰到一些可能一下子受傷了，或者是急性的病，可能又已經很晚了，到底要不要上直升機，之前還摔過直升機，這個是很大的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這其實是當地的人不夠相信衛生所的判斷，但是大醫院又沒有辦法取得這邊的資料，所以會變成無論如何先送再說，這個不但會增加成本，也會增加風險，所以他們當時做的是去總統盃黑客松提案，同樣也是公部門、私部門一起提，把彙整的平台做出來，然後把遠端怎麼樣取得電子簽章，也就是一起看的過程，到最後是家屬也可以參與，比較相信當地衛生所的判斷，也可以讓他挑一個比較好的時間再後送，因為一方面也許之後會稍微穩定一下，那時候再飛會比較好，但如果這個時候是衛生所的一個人講，而不是再由視訊的情況之下，家屬不一定相信，這是信任問題，因此當時這個就成功了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>雖然他們本來接的case只是做離島，但因為總統盃黑客松，每一年會發5個得獎的團隊，這5個團隊沒有獎金，他們的獎品是在明年變成全國的政策，所以像這個是現在一些偏鄉、原住民族地區，就開始用之前離島那一套來做。我要講的是，要把當天的東西變成全國性的政策，一般不出由下而上，就是當地提案，像智慧城鄉或者由上而下，直接跑去總統提案，總統看你demo很好，當然就變成全國政策，大概是這兩個方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這兩個方法都可以，我們都有還滿多輔導成功的例子，只是要縣市政府幫你提案，甚至是幫你拉票，你就要先要讓台南市或是屏東縣真的成為你的信徒，到明年的總統盃黑客松才可能幫你提。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但總統盃黑客松並不限制一定要縣市政府提，你可以自己跟合作醫院的醫師，你們兩個提都可以，如果你進入前20強，會幫你媒合衛福部的同仁進來，所以這是一個可能性，不過總統盃黑客松今年剛提案結束，現在投票最後一天，當然到明年，不過反正我們有一個要點，其實每一年4、5月都會有一次這樣的計畫，這其實跟你們的時程比較像，因為你們也會run到今年年底，也會有第一批的結果出來，這個是一個可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等到12月的結果出來，不管是走智慧城鄉或者是總統盃黑客松，都有可能變成衛福部看到的東西，我只是要提醒的是，那個時候人家是跟你要這兩個evidence，這兩個要更清楚一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>現在反而要先把這個試辦的這一件事落實？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，要讓這兩個縣市，至少一個社會局或者是衛生局變成你的冠軍，因為衛福部問起來是問他們，並不是問你；但是我覺得很棒，是很好的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這也是我們的困難。像我們跟台南接觸的過程中，台南市的社會局長以前是高雄市的衛生局長，他本身是醫生，我們跟他談的時候，他非常認可，也建議這個模式才是一個對的模式。他認為這種事還是要讓衛生單位來主導，所以他建議我們跟台南市的衛生局長講一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>台南市的陳局長本身是心臟醫生，所以其實他很懂這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那就是專科。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>副局長聽完之後覺得還不錯，</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們只有屏東是比較確定的？</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>其實都還不確定...</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>台南還是你們要跟智慧城市辦公室？這個是另外一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>這個對我們來講不容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個真的比較難。不管是智慧城市辦公室下來、研考會下來、社會局下來，執行的一定還是衛生局，所以你沒有打通衛生局，還是沒有用</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不然我覺得局長的態度還是很關鍵，我覺得就跟他再慢慢磨一陣子，就是見到局長再說，因為以我的理解，他們跨局處協調即使你是請副局長或者請誰去做，最後局長的態度還是很關鍵，因為所有的經費跟施行都是他身上，而且你如果政治上有一種好像拿一種回來壓他的話，他反而不會理你。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>我們也不想這樣子，會有一個不好的效益。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！不過逐字稿很好用，至少以後他如果要核實的話，google一下就找得到這一份逐字稿，所以你如果像簡報一部分可以公開或者是連結，逐字稿可以有一個編輯的介面，剛剛也許有一些編輯，更重要的是如果有一些額外的資料、網址的就直接貼上去，大家google就看得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>政委，如果我們今年找到縣市跟我們合辦，也有一些園區的資料，明年參加所謂的總統盃。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>黑客松是一種，智慧城鄉是另外一種。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>他們決定的結果也是後年才有機會成為政策，時間點是這樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，好比今年5月參加總統盃，7月跟總統demo，7月獲獎，我們的保證是因為預算那時候寫，我們要明年1月才有預算，所以要到明年5月，你的東西真的可以做，我們通常的做法是這樣子，你參加比賽是5月參加，得獎是7月，要真正做的，可能要明年第二季，因為預算是1月1日才撥下來。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>如果要做全國，大概會比我們的想法再晚一年？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是2020年7月得獎，也就是2021年1月拿到錢。但是如果不是一定要全國，像智慧城鄉，其實是感興趣的縣市就可以隨時加入，那就比較容易，這個就會變成是縣市擴大，等於在第一步、第二步中間有一個gap在這邊，稍微擴大一下，這也是一個辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>還是要趕快找錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>智慧城鄉是一個可能性，當然SBIR這些可能您們都已經很熟了。我覺得還是先把屏東或者如果談得到台南，先做好，我覺得只要在公部門有一個比較穩定的champion，很多就不用自己談。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>另外一個想合作的是桃園市，因為之前鄭市長有支持過平台開發的部分，但他不知道下一步就是要做實際的服務...</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過他比較容易找，找他也是找得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>OK，這個滿好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不錯，這個是滿好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#秦志南">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
