<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/保經榮" id="保經榮" showAs="保經榮">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉嘉凱" id="劉嘉凱" showAs="劉嘉凱">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張文櫻" id="張文櫻" showAs="張文櫻">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林雨蒼" id="林雨蒼" showAs="林雨蒼">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王仁甫" id="王仁甫" showAs="王仁甫">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王誠明" id="王誠明" showAs="王誠明">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/莊盈志" id="莊盈志" showAs="莊盈志">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳正然" id="陳正然" showAs="陳正然">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-01-17 2019年總統盃黑客松第一次籌備會</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們準時開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常謝謝大家來開「總統盃黑客松第一次籌備會」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為今天是我主持，一向的原則就是會做逐字紀錄，我們速錄師有來，逐字紀錄並不是馬上公開，大家都會有十個工作天編修，編修完之後才會對外公開，也是讓這樣的討論有紀錄。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們今天主要有幾個產出，第一個是時程，包含最後那一天總統頒獎的那一個時程，以及中間每一個月要做什麼的時程，第二個是工作內容如果大家大致都沒有什麼問題的話，我們可能要擬出一個要點，這兩個是主要的產出。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們先請文櫻報告一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>政委及各位先進大家好，因為時間很短，從上個禮拜到現在，我們很快把整個proposal提供給大家討論的基礎，裡面有一些東西可能還不是思考非常完整，就先進來報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>大綱的部分我們就把整個專案的定位、架構，另外一個是我們上次有提到需要一個組織架構、工作分工、活動的特色、內容、時程規劃及經費的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>整個定位的部分跟上個禮拜報告一樣，也是用創新應用、開放治理、創新文化、跨域合作的這四個面向來看，整個計畫架構的部分，我們看一下分為三個面向：第一個分項整個黑客盃辦理；再來是活動宣傳跟擴散的部分；第三個是談建立輔導機制。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>這三個分項的部分：</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>第一個分項是對於黑客松辦理的部分，裡面包含了整個活動的要點、議程掌理、初選、複選、決選的活動辦理，我們的活動網站改版——也不是改版——而是有一些維護的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>第二個分項，有關於活動宣傳主要有開幕記者會，最後是在場內要有辦成果展及頒獎，最後是在過程當中有一些報導及成果擴散，希望這一次更能夠深入民間與全民的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>輔導的部分，有分為幾個，第一個是我們希望籌組專家輔導團，去年的時間很短，去成立這樣的團隊，在過程當中我們覺得這個團隊非常重要，去年還好有CK……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一個人的輔導團（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>還有雨蒼。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>資策會有出很多人。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>比較沒有那麼聚焦跟管理，因此我們希望有去年的經驗，因此希望能夠升級，希望可以建立起來。另外一個是，我們會辦工作坊，大概是整個計畫及專案的架構。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>組織架構是屬於去年的，黃色的部分是秘書長這邊的更換，另外一個是副秘書長。上次我記得開會的時候有提到希望其他四院一起來參與，因此我順便把立法院、監察院、司法院及考試院放在籌備委員裡面，等一下大家可以再做一些討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>另外，有關於唐政委會召集除了籌備委員之外，另外會召集評審委員會，另外還有專家輔導團隊可以幫忙帶領。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>在工作小組的部分，我們今年比較簡化一點，議題組是由科會辦負責，資料組國發會，活動跟媒體的部分我們會放在一起，也就是活動跟媒體事實上是共同合作的，執行單位現在還在洽詢，我們多了一個國際組的部分，我們希望今年有更多的國際連結與合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>整個活動的特色，是不是要五院齊力，我們來做一下討論，啟動記者會的時候，其實這個是亮點，除了去年是在行政院的部分，是不是要在四院一起參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>接著，我們希望這整個活動可以有更多全民參與，所以希望不管是在提案的部分，或者是最後要選題的部分，都能夠讓全民來參與與票選。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>有關於協作工坊的部分，也就是黑客跟部會有更多的合作，接著是黑客決賽的部分，也就是top10的部分，我們希望那個是整個活動的亮點。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>整個活動的理念跟精神的部分，我想上面那一段都清楚整個黑客的精神。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>活動名稱是「總統盃黑客松」，我們去年是用「卓越團隊獎」，今年或許可以討論用「總統黑客獎」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>意思是以今年參加的團隊作為獲獎對象？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>對，目前是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>我們在整個活動辦理的時候，我們希望可以傳達幾個，也就是六個面向的東西，可以稍微討論一下，如果是五院的話，是五院到齊，也就是「齊有願」（台語），接著是程式治國，也就是黑客的精神來解決問題、困難並進行參與，還有臺灣Next跟永續創新、資料翻轉。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是好幾個副標的意思嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>挑一個。副標不會這麼多。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>議題的部分我再提一下，議題組還會再開會討論，我們先談從資訊透明、跨部會合作、產業振興、城鄉創新、國家永續、國際鏈結，到時在議題組討論的時候，可以從這幾個面向來談。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>第二，去年這一些議題當中，去年的五大議題，我們再加上智慧農業、食品安全，這個大家比較關心的部分。下一頁是談教育與文化傳承的部分，後面再看看是不是要把四院的議題放進來，這個是我們現在初步的提案。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>去年也是有三個評選的項目，我們今年希望把民眾參與度的部分放進來，讓評審委員可以參考，並給分，從影響性那一塊加上民眾的參與度。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>原來四成在談可行性的部分，我們想寫更完整一點，也就是想要寫運動可完整性的評分。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>評審委員的部分，主要由政委這邊召集，其實去年的評審委員都是有經驗、翹楚，只有加了一個彭會長，這個部分請大家再討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>獎勵的方式，我們不給獎金，第一階段先頒獎，後面再作輔導跟規劃，所以初審、複審、決審用毛巾、背包及代表榮譽的獎座。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>輔導的部分是會在今年5、6月及結束之後，8月以後希望能夠從POS到POB的輔導，所以我剛剛提到的是，第三個分享是希望建一個輔導的機制，也就是有關於5、6月工作坊的時候，我們可以協助團隊、搭配專家來做top 20的團隊，如何把問題、形成、解決的方案，最後可以提出來參賽。6月份第二次工作坊的時候，就可以更深度輔導並蒐集民眾的意見，看看當初提出來的問題，看看是不是有達到他們的目標。8月以後申請的計畫後續可以接回POS跟POB。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>媒體宣傳我們先提出來，還沒有很細的詳細規劃，不管是open data或者是聯盟，我們希望可以連結起來，希望可以共同宣傳，媒體露出先就三個部分，第一個是經驗分享，也就是去年有得獎的團隊，我們也可以把他們的成果，從去年選完之後到現在，其實也超過半年，有一些成果，希望就成果來採訪及報導。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>再來，有關於成果擴散的部分，過程當中不管是團隊的成果或者是評審委員的採訪，又或者我們製作一些影片在網路上流傳等等，我們最後希望能夠利用直播或者是互動的部分，然後用協作的過程來創造全面的參與，希望造成更多的迴響。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>最重要的是網路上的宣傳，希望利用很多社群媒體或者是一些網紅來跟民眾做一些更多的溝通。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>有關於時程的規劃，我們先抓了一下，上次談到7月最後能夠到府裡面去辦成果展，所以先抓7月17日，這個並不是定案，也就是7月17日達成目標的話，我們往前推，大概在3月初可以辦理記者會，去年是在3月3日，因為3月2日是open data day，今年是228的連假，不一定要match open data day。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>我們把徵件的時間拉長，因為去年只有10天，府裡面發函給各部會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>發函還是要做。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>希望時間再更長一點，希望社會創新的平台把民眾的問題再蒐集放到最後要找出解決方式的過程，我再做一些調整，來不及改，因為有了題目之後，我們希望能夠讓民眾可以去票選，雖然並不是票選出來就20件，應該還有一個初選，也就是由政委這邊帶著評審委員一起來把20件選出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>民眾票選是供參考？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>有三個評選的指標，有一個影響力的部分，也就是民眾的參與度。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以票選佔30％？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>對。有一些解法要丟出來。5月7日至14日是要徵求夥伴，5月17日要辦理工作坊跟複選的會議，最後是做coding跟pitch及頒獎，這個是初步的時程。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>最後一張是有關於經費的部分，去年是540萬，資策會有給我們人事費，還有給國際連結與合作的部分抓進去，我們大概抓了一下是800到810萬。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>顧問團是10位，但要輔導20組？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣人力夠嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>顧問團的想像是在那個地方，有需要的時候，顧問團可以跳下去支援，或者是去請教顧問團，請顧問團給一些意見，然後顧問團會幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>對於這個想像，我本來想說不是叫「顧問團」，比較像導師的角色，像嘉凱是資料科學的朋友，看有沒有公共行政的朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像領域專家？</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果要主領域去請的話，我是覺得人數上，我不知道你要按照人次，或者這些人要花多少時間下去？因為主要是在買他的時間，並不是在買多少人，所以這個只是要提醒一下，並不是要多人或者是少人。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>專家事實上有分領域，這20隊，也許每一隊都有一個人進去，也是mentor的角色。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為評審團除了我之外，是14個人。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>這個可以技術處理，像顧問團3至5個人是這個活動從頭到尾，但是在進行的過程中，經過初選以後，議題就出來了，如果需要專業知識的時候，那時候再進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>再加10個人。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>是10至15個人……本來有很好的案子，但是沒有專業知識，這樣就沒有幫助，所以有一部分依照實務的需求，依照進行的情況，再由顧問團，提報給指導委員會就可以邀請他。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我會建議這一次在宣傳上，應該要把專家顧問團跟評審委員會放到一樣高的位置去，最好他們是平起平坐，我們這邊有多少人，像14或是15人，那邊最多就是要那麼多人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>以上是我的報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個報告裡面有甲、乙兩案。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我們要先討論「五院齊力」要不要當作這一次的重點？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>去年跟其他四院的關係是什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>去年有透過仁甫，好像是嘉凱去的，去年不知道是誰去的，仁甫有找人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>邀請他們提案？</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天如果把他們加到召集委員，我聽起來有兩個層面，一個是希望四院的公務員可以主動來提案，另外二個是即使不是這四院的公務員，幫忙解決這四院的議題，這是兩個方面（參與者跟議題），如果這兩個都很重要，當然五院齊力就會變成今天主要的亮點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但當時的想法是我們這樣子一call，真的會有這麼多四院的人來參加，或者是四院的人提供議題嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我有一個想像是，也許我們這樣call下去了，四院參與者也許多了一些，也許多了幾隊，但大家感興趣的議題可能就多一、兩個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家看起來一百個提案裡，仍然90％是行政院，這樣會不會往外說五院齊力，有一個觀感上的落差？我只是提出這個concern。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我們講五院齊力，大家就會去檢視。</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（王仁甫入席）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>前情提要一下。「五院齊力」是希望幫忙解決各院的議題，或者是希望另外四院的公務員都準備參加，或者是兩個都要？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果都要的話，是不是這樣子宣傳出去就可以達到效過。因為會檢視，是不是會彼此比較？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我跟政委報告，之前司法院已經有參加了，那個是法扶。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>今年再邀請，像監察院跟考試院，我都有親自打電話，立法院我沒有，因為不太敢，想說第一年辦，被罵怎麼辦，其他院都有邀資訊處的處長，他們回文都是全力支持配合，這個翻譯是「不要煩我」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為實務上，就沒有幾個隊伍來（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>文可以發給他們，也歡迎他們組隊，也會討論，但最後都沒有找。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>今年我建議還是可以找他們、邀請他們來，如果可以的話，政委可以拜會這幾個院，或是我們老闆……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>秘書長？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>拜會這幾個院的秘書長，可以請他們組隊，我覺得是可以邀請他們組隊。但是最後要不要組是看秘書長跟院長的意思，尤其是監察院、考試院及司法院，立法院比較難講，因為立法院資訊處的同仁比較不多，如果要做的話，院長交辦一定會叫資訊處來做這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然，一定。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>其他的考試、司法及監察比較像這樣的體制，比較有機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以一開始起心動念，主要是增加參與，不是大家去幫監察院解決問題、司法院解決問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>邀各院祕書長來當籌委，你覺得是有效的方法嗎？或者是拜會就可以了？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>當初如果是籌委來的話，會比較支持，如果層級只有到立法院秘書長的話，我覺得可以去拜會，但是重點是如果他們願意有更高的層級。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像副院長之類的？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>副院長或者是院長。立法院的話，我們會跟蘇院長辦公室提一下這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>最好的做法當然是院長交辦，這樣會更好，他們有秘書長或者是誰來參加的話，因為之前我跟考試、監察、司法聯絡的時候，他們會說有沒有什麼依據，要不要跟秘書長講、跟副院長講，所以如果有的話，他們就是籌備委員，那個正當性會更好，這是一個方法。我們就邀請他來當。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果今天要點寫了，那他們就會當了，因為這等於是一個明確的要點，就很像總統科學獎必須邀中研院長來，是一樣的道理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在我想問的，是這一屆就要提到這個強度嗎？對參與有幫助，這個我有聽到。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>會有幫助。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>有關於題目形成的問題，是要報名的人自己想題目？或者是各院出題、全民解題？關係的程度是有來，然後你們幫忙宣傳，院裡面來參加就好，或者是想解決什麼問題，然後需要公私協力，這個是兩個不同的玩法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>本來就提出希望解決的問題，這個是組團的要件，也就是要提案。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>考試院要組隊的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>考試院要解決行政的問題或者是解決自己的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>要自己寫要解決什麼問題，這樣子嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>不過政委的擔心點是，如果一開始記者會就說「五院齊力」，未來檢視……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>行政院占九成……</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>要看五院的活動或者是參與度是有意願的，如果有意願的話，記者會後再把這個東西放上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>應該私底下先運作溝通，運作溝通完跟去年一樣開一個大會，副座那時我們開了一個大會。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>那個非常有用。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>跟所有的人去討論這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>但是運作的部分是要拜會，就像我們在推這一件事，諮委是親自拜會部長、金管會主委，還是要拜會。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>牽涉到組織架構，因為我們今天11點才拿到這個東西，一看到組織架構，跟前面發的會議紀錄不太一致。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>稍微報告一下當時會議紀錄長官看法跟背景，第一次辦的時候是總統府出來，業務上這一些行政創新的事情，這個是行政院的，但是總統出來號召一下，最主要是要研擬社會重視資料開放跟公私協力、合作創新，最重要的是這個，所以第一次是補充版。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>我們來的時候跟局長請示，把秘書長放在這裡，這個跟我們的會議紀錄不一樣，把秘書長放在這裡，他們事先都不想，然後11點鐘也來不及，所以這樣的安排法，我們要回去簽報，要讓長官知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>就像剛剛五院的情況是一模一樣，他們還不曉得這個狀況，也是一樣的運作，長官是不是同意，像去年一樣，因為原先的意見可能不是這樣子做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>包含召集人，是陳秘書長？</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>也是要回去。因為原先長官的看法就是在行政院，我們的會議紀錄後續推動就是在行政院，所以這個東西跟紀錄不一樣，我們必須要讓長官同意，這個部分我們來不及做。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>這個部分在寫辦法的時候，不要把人名直接落上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>第二，那個應該要寫草案，還是要經過合意，這個並不是籌備委員會，如果是層級的話，變成是指導委員會，變成辦法是每一年邀請行政部會首長擔任指導委員會的委員。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>執行就要依照剛剛副座，依照在府裡面的決議，就是由院裡面組成執行的架構，這個應該要疊到上面去，那個是指導委員會，後續變成要人家可以接受、不可以接受，你落成這樣，不可能用行政院的辦法去要求其他的政府單位依據那個辦理，除非這個辦法是府來頒。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>陳大使是說這個辦法是行政院下面，並不是放在府下面？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>如果要細到剛剛那一些東西，那個已經涉及到執行了，這個應該依據當時在召開會議的決議，也就是由政院，政院現在已經交辦給政委，政委這邊就可以來處理，上報到院長，院長核可就可以做了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>但是會涉及到政院以外的單位，需要府那邊來做協調、折衝的話，那個要有另外一個程序，因為第一年是總統直接交辦給秘書長，那個是清楚的，所以就沒有這個程序，那如果後續還是希望有跨院之間的合作，因為其他院的資料運用很重要，這個是代總統來辦活動跟頒獎，這個時候其實政院應該行文給秘書長，看秘書長是不是可以同意且協助做這一件事，這個時候秘書長如果說可，那就會去做配套的作業，比如會指示局長或者是某一個單位來協助，不能把非政院的單位落在組織裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我說明一下，因為我原來的認知是，我們這個辦法應該是放在總統府下面，因為是總統盃黑客松的一個部分，只是這個執行單位是在行政院這個地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>不會是這樣子。那一天的會議就會像之前的……</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>之前有拜會過陳菊秘書長跟劉秘書長，他們說支持、可以擴大，但是從行政院的模式來做，因為去年是第一次籌備，現在是指導，已經要做就不要再籌備了。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>因為院長已經親批，請唐政委當統籌了，所以要把唐政委是副召集人兼執行委員，有一點像資安會報，也就是請唐政委當指導委員，應該是副召集人兼執行委員，執行委員的部分，也就是你們內部的下屬，執行委員是管下面各組的。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>所謂上層架構的部分，也就是指導委員會有一個指導委員會，副召集人是裡面的一些人，召集人如果以我們的公文，是要由你們的院長來當召集人或者是副院長來當召集人，因為執行委員是這邊，最後頒獎是要請總統頒。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>有一點像指導小組，我們的主席是總統，但是基本上主持會議都是我們秘書長，因此基本上當日頒獎活動的話，當然還是總統，但是對上而言，我們府方的人或者是各其他人可以當委員，但是整個召集人是由院長、副院長來主張。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>因此整體的架構要分兩層，一個是指導委員會、下面有一個執行委員會，執行委員會的召集人是政委，指導委員會像王仁甫或者是副座所提的，如果要其他更高層級的要有，不可能透過政院就來擔任指導委員。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>實務上寫一個要點是可以，按照總統科學獎是科技部部長，我們的要點應該是寫「行政院指派政務委員或部長，擔任副召集人兼執行秘書」之類的，隨便你要用什麼用詞，反正就是這個概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其餘委員的話，因為按照總統科學獎是由總統聘請，這個部分是你們發聘書。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>最後這個是由總統聘請，我們到時會簽到總統來聘這些。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>大概是一樣的模式，去年也是有給總統簽。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「其餘委員由總統聘請」，好比像5至10位？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>差不多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>代表……</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>奇數為主。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>要寫5位、7位或9位？（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>要表決，所以要奇數，還沒吵架……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>風水的概念（笑）。「5到12位擔任之」。中研院要進來嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>也很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為畢竟是總統府直屬單位，應該這樣講，如果我們去邀四院，而不邀中研院，實在沒有道理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>基本上是以總統科學獎遴選要點為基礎，但是不要提中研院院長為委員，中研院院長為何，或者是這四院的秘書長、副院長都好，不在明文成列，總統可以聘請五至十位的委員，到最後如果四院裡面兩院被聘請，就兩個人，不然怎麼樣，就看拜會的結果，要看一定的彈性。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>再由行政院指定委員或者是部長擔任副召集人及執行秘書之類的，就看總統科學獎的寫法，這一頁我想滿確定這樣子做，如果這樣的話，我建議就不要把「五院齊力」當副標。</p>
        </speech>
        <speech by="#王誠明">
          <p>政委、各位先進，這一頁跟前面那一頁有提到最後一項，有關於專家輔導團的部分，請國發會來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#王誠明">
          <p>這也是我們今天看來不及跟長官討論這一件事，所以是不是容我們回去跟長官討論一下，包括我們要做深度或是不是適合我們來做或怎麼樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#王誠明">
          <p>就我們的概念來講，之前在open data這一件事比較屬於資料完備，應用輔導的部分是請經濟部來幫忙，這個會比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>會議紀錄上次發到國發會，有特別講到後面的追蹤輔導，是要請國發會統籌。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>統籌的意思，是你找到別人可以做的話，就不用都自己做。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>政委講得太好了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>陳政委知道這個事情，他很支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>潘處長上次有來開會，我們有談到這個。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>在陳政委的指派下很夠力，有些是data，但是並不是open data。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個獎項，並不是為了個別企業的經濟應用。我們在kick off有明確講到，主要是為了公共利益。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>所以剛剛提到是資料組做的，也就是協調部會在做，這個持續在蒐集的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為輔導團是新的。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>不好意思，我們這次新增國際推廣，其實我們之前已經辦完第一屆了，第一屆的後續運用輔導，或是甚至到第二屆，運用輔導變成是滿重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為沒有獎金可以拿，我們就是拿輔導去換。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>因為目前四個組是包含資料組及議題組，是不是可以再多一個類似運用輔導組？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是在左邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>因為是一個執行長，所以直接嘉凱變成運用輔導組的角色？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我只是這一屆的客座而已，所以是不是要有一個政府編制的職位？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>國發會主導。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>運用輔導組還是要在這裡，因為其實現在是政府PPP，我覺得嘉凱很好，但對於政府內部要指導……</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>很奇怪，我也不懂。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>是不是可以說明一下運用輔導組？</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>也許是得獎之後，可能會開始進行深化，不管是一些運用上的協助，所以這就是運用輔導組要執行的範圍。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>我為什麼要先跟資料組拆開？因為會分為兩個不同的，一個資料組是在整個團隊的運行過程中，在得獎之前要有一些資料的文書去協調，因此這個是資料組，另外一個是得獎之後的，因此會有一個所謂的，也許是叫做運用輔導組之類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>原來運用輔導組聽起來像拿這個東西去商轉，但是上一屆產出來的東西是政府內部的一些運用，所以可能跟商轉的關係，有可能不會很大，而是在政府機關內部要處理修法的問題，或者是有沒有什麼內部的協作出現問題需要幫忙溝通的這一種。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我完全理解，這兩種樣態很不一樣，一個運用輔導組要處理這兩種樣態，有一點麻煩跟棘手。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>簡單分兩大類來講的話，商用以總統府或者是活動的角色，不應該管。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是帶到其他的正確想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而且可以變成後續活動的種子。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>像「運用輔導管考」的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>不能用「管考」二字。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>開發對象是在政府內部的話，是用政府的機制去協助或者是協調。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>商業這樣解決掉就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個組織架構裡面不應該出現商業運用，如果出現商業運用，別的工業或者是什麼都會冒出來，我覺得沒有必要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛提的具體建議是專家輔導團那邊，我們是不是也有一個比較像行政院層級的幕僚單位？還是可以……</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>專家政府版，像團長或者是召集人應該是國發會……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>CK也可以當委員。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>裡面很多是政府協調的問題，讓政府內部去處理會比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>國發會就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>那個你說就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>召集人就寫潘處長就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>反正國發會代表。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>CK就是副召集人。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>前一頁其實談輔導機制建置的部分，其實是國發會這邊來主導的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我覺得潘處長不一定適合，像上次蘭嶼後送那一案就涉及到修法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過，那個沒有關係，國發會要派主秘、副主委、處長，都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>輔導團是不是要直接指明國發會，我覺得可以再討論一下，所謂的可以再討論，因為行政院在推資料開放這一件事，因為分兩隻腳。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>同意。我們是在講對內融入的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>國發會的角度是政府處理的這一件事，也就是如何把資料釋出，的確是國發會協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>但是釋出的資料要如何運用，也就是黑客松怎麼執行，其實是另外一個部分在處理的。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>因此是不是加在整個國發會身上，這也是要再考慮看看。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>如果接到其他院的時候？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>這個是執行level，你要在政院的思考底下來做。我建議一個折衷方案，在要點的時候寫如果在執行層次的話，像輔導跟這一個工作由國發會主責，邀集民間的專家學者來當召集人，也不可能讓黑客來擔任召集人，如果裡面有一定數量政府公務員參與的時候，其實是隔一層。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>國發會裡面以研考會的背景，你可以管考這一些東西，這還是有可能的，因為對公務員來講，做的事情在一定程度還是讓一定長官讓民間瞭解到，民間的黑客，當然可能在實質作業上有幫助，可是另外一個部分，他們會很積極來參與，其實每一個公務員也希望透過這個過程，能夠適度被長官看到。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>我幫盈志講一句話，現在這個架構圖都是草案，各方很多人都還不知情，我覺得在這邊溝通不會有結論，因為這個一定要簽到首長同意，陳主委要看了大家的相對位置之後，覺得國發會適合扮演什麼角色，這並不是他們兩位在這邊，我們繼續討論下去會有結論的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>剛剛既然府方也說不知道這個組織架構圖，國發會也不知道，我覺得下一次先依據要點草案，畫出組織架構圖，我們有很多內部溝通要做，這樣討論下去有一點細微、不會有結論，這一頁就到此為止。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛確認兩件事：</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個資料跟府的資料是分開的，第二個是由院去按照不管哪一個要點，像〈數位國家創新經濟推動小組設置要點〉或別的要點，找適合的人擔任，並不是由CK來擔任召集人，我們只確認這兩點，其他是承辦要確認的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>也許我們先把這次的執行團隊確認下來，再把要點弄出來，並不是生要點，然後再把執行團隊弄齊，也許這個在時程上比較不會有壓力。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該是說我們的當然委員，就像剛剛講的那一些。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他都不是當然委員，意思是都可以半路進來，意思是不是這樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#王誠明">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>意思是總統隨時聘，我們隨時可以把新的人帶進來，對吧！如果是這樣的話，應該不會delay到時程，我們就以現在知道的人往前推。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家覺得拜會差不多，就在總統府開一次會。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>對，開一次大會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一頁就這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們到活動特色（簡報第6頁），除非已經事先徵求到五院的同意，議題已經確定五院都有，不然用「五院齊力」這個詞，是找自己麻煩。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>一定會是要他們全力配合，要他們做是要花一點時間，甚至跟資訊處處長跟主秘會花很多時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>如果想要鼓勵五院下面的公務員有辦法提案，或者是讓他們的部會首長要鼓勵提案，這要怎麼說？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>大家都是公務員。方法應該是這樣，我們做的是拜會完之後，很明白講可不可以請監察院丟三、五個議題，請監察院出一隊，如果主秘說好，不見得會上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>或者是說可以組隊，但是提議題有困難，這也是有可能的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他們有可能說好。如果反過來說發文給各單位、各組科，沒有人敢、沒有一個公務員說要組，以後就變成永遠要組隊，跟煮飯一樣的意思，所以不敢，我們就是要跟秘書長說麻煩你們可以有一隊，今年如果有一、兩隊出來，慢慢會覺得組這個隊參加是長這樣子，像我們辦資安週，總統會頒獎給公務員，會覺得很好，大家會願意參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果這樣的話，我們先把這個簡報的「五院齊力」拿掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>我建議先放到指標，因為現在只寫各部會，也就是公開徵求五院，其實還有民間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實還有中央研究院。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>各政府部門及民間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，及民間議題與團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>其實這一件事最大的亮點是data這一件事重視到要跟總統科學獎是一樣的意思，這已經是很大的亮點了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果大家都不反對，我們的啟動記者會的抬頭就換掉，就不要管「五院齊力」了。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>像第一案有提到總統府，我看「總統府」也不要寫在裡面了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>哪一案？</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>也就是活動的部分，像方案一是「黑客松五院共同參與」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>內部跨部合作也是一樣，像跨界合作或者是跨域合作，我覺得精神就是跨域合作了，那就跨域合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>原來最早是跨政府單位，因為還有地方政府、中央政府，所以很難在那邊寫一大堆，也就是跨政府單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就寫「跨域合作」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以前沒有寫「跨域合作」，是因為大家怕看成管轄領域，也就是跨國際的意思，但是這一屆要做國際連結，即使被那樣解讀，也沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>意思就是我們寫「跨域合作」就是了，底下小字一樣的，就是盡可能去說各級政府機關，然後推動什麼，這個沒有問題，因為你越講各級，越不會有PK的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>跨界合作跟跨域合作，是不是「跨界合作」好一點？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>「跨域」比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>跨域的話，也包括跨地域、跨管轄領域之類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>跨界會有什麼人道、什麼道的……</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>無間道。講到哪裡去。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>又在7月半。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>剛好7月半。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我現在有一點主持不下去……（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>總之，我想這次就不跨界到植物界、囊泡藻界、古蟲界、有孔蟲界、真菌界了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就確定用「跨域合作」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為跨域合作是一個主要的精神，另外一個主要精神是開放治理，開放治理感覺上比較像第一項想要講的，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果只講資訊透明，似乎又沒有結構化的資料，就是民間朋友們特別關心的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為有些人看到資訊，會覺得怎麼不是資料，因此我們寫「開放治理」比較妥當。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>或者寫「透明開放」，會不會更好？因為我想這個東西翻成英文，國際上比較常見的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「開放透明」也可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>一般用「transparency」這個字。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是你看，也有促進公民參與，那個是雙方、雙向的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>「透明」好像政府不透明。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>已經透明了，要更透明。要看那兩個字如何取捨跟排列組合，治理只有公家單位的問題，並不會有民間的問題？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該這樣講，如果現在講「開放政府」，裡面當然是透明跟參與是兩個支柱，這個是沒有問題的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但如果英文我們講「open government」，意思是以政府方發起。而如果叫做「開放治理」，「open governance」的意思是誰都可以發起，並不是只有政府可以發起，這也是一個可以用的詞。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>雖然沒有那麼潮，但是概念的定義是很清楚的，我們就先用「開放治理」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>透明可以移到小字裡面，也就是以開放資料為基礎，促進施政透明及公民參與或什麼之類的，這個再請幫忙。一、二改得差不多了，其他都沒有意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>「產業振興」表示現在萎靡不振才需要振興，這個是負面印象。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實。好比像今天院會才剛把《振興國防產業條例》改成《國防產業發展條例》是一樣的道理。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>比較中性。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>產業發展的白話文就是「產業賺大錢」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「產業發展」可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>副標題是不是先不管？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那個再說。不一定要講「五缺」，其他的部分？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>「國際連結」這個字有沒有比較好的講法？因為這個字比較本位主義？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一般永續發展的名詞是「全球夥伴關係」，這個是專有名詞。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我還是要想英文的問題，也就是國際宣傳的時候。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是Global Partnership，你要怎麼翻成中文。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>臺灣是世界公民的一部分，你要跟聯合國做SDGs，我們是世界公民，跟國際合作，一起推動SDG。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好。至於你要翻「全球夥伴」、「全球協力」或者什麼，那隨便，反正英文是「Global Partnership」。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>如果是這樣的話，這裡面的詞彙要儘量使用SDGs的字。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實，小字的部分會需要強調#SDG17。但今天不用設定，我們只是把標題訂下來，因為這個是大家都要拿回去簽的東西，但是小字大家不會拿回去簽。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一頁看還有沒有意見？如果沒有的話，我們就往下走。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>有關於「活動特色」（簡報第6頁），活動的行銷定位是要用很鄉民、隨性的語言去溝通的方式，還是用很高大上的、服裝儀容整齊的國際規格方式去做style？這個是取捨的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講，不要名實不符。像網路全民票選，其實發生過很多次。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>全民票選你們再想一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我只是說到時整個……</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我擔心網站被攻擊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那還好，我們用「Join」平台登入就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>兩件事：第一，我們這個全民票選儘量不要名實不符，不要寫「公投」這兩個字。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，至於溝通的方式，確實可以有創新的投票方式（例如<a href="https://sayit.pdis.nat.gov.tw/2018-11-21-meeting-with-glen-weyl#s240653">平方投票法</a>），但是否要寫「史上最狂」或者怎麼樣，這是要分眾辦理。每個不同的聯盟、社會單位夥伴，可以自己去發現。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>以活動官網是要填一種，是要以哪一種版本？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>網站也可以好幾種，開放野生官網就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>官網的話，我會建議應該是一個比較折衷的，就是大家看起來都不會不順眼的這一種感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>是不是寫全民參與，不要公投。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「公投」真的不太適合。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>等一下公投，選委會的人又說這裡要有公投：「我們歡迎把公投給科技會報來辦理。」</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>那時只是寫一個形容詞。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>要從「crowdsourcing」、「participation」的角度去看，比較網路族的用詞。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你要用衝突行銷，那個是要到FB、Instagram，官網儘量簡潔，誰都可以接受。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以參考「梵蒂岡黑客松」，看到教皇、黑客松就是大賣點，不用用其他去襯托，就是自然呈現，其他就看行銷組要怎麼做，這個部分就先這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第8頁的副標，我建議可以不要副標。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>所以資安週不可以用「黑客」這個字？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們可以用「駭客」。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>可以用駭客，只是英文是一樣的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>回到第6頁，我看到「Coding者得天下」，其實我們產出的東西是一個原型，有時不一定是需要現場coding的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我同意。剛剛說副標都先拿掉了，都先不存在了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至於現場coding的成分要多少，這個是可以討論的，但是現場完全禁止coding也很奇怪，所以我想不強制，這個到後面再來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>如果有專家輔導團協助，每一隊都要派一些人下去協作的話，我不知道協作團體的人要不要到時在籌備的時候，也把他邀請來，可能大家可以想一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>這個輔導團應該是後面討論的，建議是把去年參加過的人邀過來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，尤其是最後進十強的來做傳承。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個滿好的。這個請負責統籌的單位——我還不確定是不是國發會——來幫忙（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一頁可能就先這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果都沒有問題的話，我想方案二的「五院各議題出發」就直接刪掉了，沒有這一件事，因為到時如果只有另外兩個院的議題，提的數量又是行政院的1/10，就不是很好看，因此就用剛剛六個來作為議題分類。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>標題的部分是不是一樣……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，標題都改過了。就是「全球夥伴」或者是「全球協力」的部分，我們就要把永續發展目標寫進去，也就是其他「六」的部分，其他的部分無所謂。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>剛才說總統盃黑客松的副標可能是「總統黑客獎」，這個名稱有一點不一樣，所以我還是要回去報告一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們剛剛那一份不是要我們比照「總統科學獎」？</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>名稱有一點改變。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們會有一個活動叫做「總統盃黑客松」，那個活動上會頒一個獎，這兩個都會發生，就是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>名稱可能還可以再討論，到時再看一下獎品的名稱是什麼，像黑客獎或什麼獎都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>或是「開放資料」……「黑客獎」我把在弄的時候，我把這個條例上去，有些單位會有一些意見，像內政部要成立黑客松委員會，內政部搞了很久才同意，我不曉得，但儘量先以這個提，如果沒有意見的話，就ok。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>國發會已經頒了幾種「資料開放獎」，總統再頒一個「開放資料獎」可能會混淆。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>可以的話是在呈上去的公文當中，提到黑客文化及提到的精神，也許有助於沖淡的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>像可以「黑客貢獻獎」？</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>第7頁已經有了。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>獎項的英文名稱是？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「Presidential Hackathon Awards」？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>加「貢獻」兩個字會不會比較好？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我是覺得不會。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>把法律名稱都寫上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得「總統黑客貢獻獎」比較不適合的原因，是因為所有的獎項，宗旨都會寫「貢獻」或者是「重大貢獻」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣一來，可能都要改名叫做「總統科學貢獻獎」、「總統文化貢獻獎」、「總統教育貢獻獎」。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>建議你剛剛講的英文名稱把它列進去，我猜如果會繼續辦，遲早需要有國際的人在裡面，所以英文會遲早沒有，乾脆先劃掉，免得要討論很久。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>這個辦了之後，頒獎完，總統的Twitter要怎麼發？要講這一件事，然後看怎麼幫忙推的問題。另外，我們邀國際隊來的時候，你用「hacker」會不會吸引人？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我先建議一個英文名稱，「Presidential Hackathon Prize」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果大家覺得不應該是Prize，應該是Award或者是別的，那再說，但是至少總統科學獎是「Presidential Science Prize」。是不是就先這樣子？</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果最後府方覺得要叫「總統盃黑客松獎」，那我們也可以配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接著到評選標準，現在聽起來是在初選的時候是民眾參與度，也就是網路票選的部分，但是要複選的時候，也就是有沒有滿足民眾需求，也就是右上角那一塊。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>因為有些題目是政府覺得很重要所以很關心，那個是內部運作的題目，或者是反過來的，因為對題目很重要，但是更早就被解決了，所以用民眾那邊去有權重就有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>而且還會有拉票……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是要滿足盡可能多人知道的原則嗎？也就是要拉票？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>這是寫在要點當中或者是執行過程中的設計？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>要點沒有這麼細。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>另外一個做法是加分的項目，那個部分會被列入考慮，假定民眾投票前兩名，一定讓你進。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，身分證評選就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>但是因為這個後面還有實作，所以比較不會引起這麼大的爭議。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個我們到後面執行階段，再來討論這個細節。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我建議分階段，去年也分階段，可能第一階段有民眾，第二階段要不要有民眾，請想一下，第一階段有民眾就看需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二階段還要拉票的話，真的影響比較大，第一階段拉票，大家比較沒有意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>就第一階段放民眾。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二階段我覺得可以保留30％，是因為社會影響力確實是民眾參與是一部分，但是我想那個就是讓評審來決定，並不是讓民眾來決定。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果大家覺得沒有意見……</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>因為會跟民生公共物聯網會合辦，會很希望從民間來提問題，並不是票選，希望民眾來提問題，這並不是像部會來提供。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>本來就保留由民間來提案，所以應該是這樣子講，如果民間提一個案子，大家都覺得非常適合解決，包含民眾票選在初選的時候，一個解決不了，有一個任務是找到正確公部門的夥伴等等，也就是上一屆其實已經是這樣子了。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>在程度上不一樣，有一些民眾可能是生活上有問題，並不是到提案的階段或是要組織、提一個案子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>類似像許願池的感覺？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>是不是可以找到英雄好漢來幫忙解決？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也很好。等於在提案前有一個許願池，然後提案的人如果自己想不到題目，雖然自己很厲害，但想不到題目，就可以找許願池裡面的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>所以這樣講是call for proposal或者是call for ideas。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個我不反對，這個很好。不要耽誤到後面的時程，你的call for idea還要再往前，我覺得這個很好、非常好，只是這樣子作業時程又會被壓縮到，我希望不要往後壓縮，你要往前放，我沒有意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>劉嘉凱所說的有一點參考g0v grant……</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>其實國外都會有，像剛剛政委講的，時間要很充裕，醞釀跟討論的各個要很長，比較online的方式在進行，這樣會更長。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>還有小編。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我會擔心的是，民眾的idea都不太成熟，如果直接面我，進來之後或者是政府單位很難合作變成一隊，但是反過來講，像考試院說要參加、組一隊，他們是出一個題目容易或者是出人容易？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>出人容易，真的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>但是他們的人要做什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>促進協作。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>實務上假定跟去年的做法一樣，收到題目之後會有一個初審會議，在過程當中，其實第一個是如果真的有一些是很不好，那就會被剔除掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>另外，假定在那個過程中，真正看到考試院有提得不錯，但是議題不錯而沒有人的話，我覺得那個時候再看看實務上用什麼樣的機制，像去年就安排工程師進去協助他們的人來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講，初選的時候是30％有票選，但是前面這個idea的部分，甚至100％全部都是大家用某種投票法，讓最受矚目放在前面，我們跟五院說大家是不是認領一下，如果自己沒有想法的話，但是這並沒有任何的拘束力，如果到對後浮到最上面，完全沒有人願意做，那也只能認了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們並沒有答應你浮到第一名的，我們就會想盡辦法找第一個人做，民生公共物聯網也沒有這樣子的想像。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>如果今天是民間的提案出來，最後面真的到一定會有公部門的人……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果這個題目不是純粹民間自願就可以解決的，需要政府提供一些資料，或者是更需要一些政府的施政，或是改變政府某些運作的方法，我們的輔導團就要想辦法找到正確的組隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>第一個，是不是政府的人自己來參與，這個是一件事。第二，因為民間的需求可能會涉及到部會的資料，這個是資料本身的取用協商。我們先看第一個部分，是不是有政府的人在這裡面，相對上因為政府跟政府間的準備資料上是比較ok一點。但是如果是一個民間團隊……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們要極大化跨域的多元性，所以如果某一隊全部都是政府的人來，我們也會問說是不是可以找地方、找一些民間的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反過來是純民間的人，我們就會找一些適合的政府的人給他。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我想要具體化這個討論，上次其實提出來是一個隊伍的組成，最好是跨域，是包含產官學研社，實務上沒有辦法跨到這麼多，上次是有政府的人跟民間技術專家，還有一個協作員在裡面組成一個隊伍，我不知道大家對於隊伍的組成之各自想像是什麼樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至少要各有一名？我聽起來是這樣子的意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>如果沒有跨的話，各部會都在做。當時就是有看到這樣的問題，的確很多議題都是需要跨界、跨域跟跨政府部門合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們不接受一個隊從頭到尾都是同一個單位，簡單來講就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>去年實務上是有這一種狀況，像天下那個隊就變成是民間的，水的議題很特別，因為是水公司的，但是其他基本上都有跨。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不接受的意思並不是把你刷掉，而是你通過初選，我們會幫你找到領域專家的輔導，而且我們會幫你找到，如果是政府的話，會找到民間，如果你是民間的話，會找到政府的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我來用白板。上次一個隊伍最多是10個人，如果這一件事是10個人的話，至少有一個是來自政府的人，我們也會知道有一個民間的專家，上次想的是產官學研社是包含社會人士、NGO、產業界公司，政府、民間專家大家覺得是必選，「社會人士/NGO」、「產」看起來是可以選擇。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>領域專家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>領域專家，真的啦！不一定是技術的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>因為上次總統盃黑客松媒合的是技術專家，也就是會coding。唐鳳剛剛提到領域專家，但是領域專家又不一樣了，可能是NGO、產業界的專家。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果三個都是專家那就不用寫專家了，民間跟領域就是這樣子分的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我不太確定的地方是，民間專家是不是要有技術專家、政府專家或者是領域專家？或者領域專家是拉到輔導團裡面？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>輔導團裡面其實也會有政府的人跟領域的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>那個是選擇，像去年有些單位，衛福部是最明顯的，他們有一些自己長期配合的廠商在做，他們就鼓勵廠商，就藏在裡面了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那就自動滿足了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>那十個人其實是當時為了考慮到決賽時，如果沒有拿，很多是看熱鬧的人，像去年做得很好，他們的人多了，像屏東的人、各醫院的人，每一次來協作，我看人數都超過。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>其實我看要媒合的人是有限的，很多人都考慮到要怎麼放進去，另外有的隊伍是政府的人滿了、民間的人滿了，所以沒有辦法放進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝雨蒼提醒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>假設一開始組隊是十個人，而且是單執行，我們媒合兩個人進去的時候，不受人數團隊的限制，到最後媒合完到複賽的時候，一定要變成三種身分的人，至少各有一個；除此之外，我們就不再硬去切了，因為每一個團隊的狀態真的不一樣，很難說一定要等比例，這個大概做不到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣可以嗎？所以至少每個團隊是三個人，也就是不會有一人團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>所以會有三至十人，非常感謝大家把它弄清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個滿好的，具體會寫在初賽到複賽的辦法當中，所以即使一個人來，到複賽的時候就會變成三個人。還有沒有其他的想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我們是不是要鼓勵政府也是要跨部會？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有，我們前面特別都有講了，跨中央、跨院都有，我想這個就這樣子。其他的部分，如果大家對於毛巾跟背包沒有什麼意見的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我建議一下，這個網站如果到時要成亮點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有，再往下兩頁就是了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我這邊會建議，可能有一些參加的，包含像g0v size的貼紙之類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>之前都有一個可以印出來感謝的東西，就是有一個自己印出來的電子檔，但是是不是真的有人印出來，我是滿懷疑的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>還是做一些貼紙。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>蕭老師就貼了一張。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>去年因為預算的關係，在做的時候有很多限制，到處給人家卡油，今年假定有預算的話，像每個人給他一個紀念品，他別著可以到處炫耀，像貼紙是g0v最會弄。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>去年也有印。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>意思是沒有選到20隊，我們也會編預算，也就是你花力氣來，留個紀念。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>參與就是一個肯定，所以貼在那裡，就會問有沒有貼紙。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>青春的證明。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>成本沒有很高，但是擴散力很高。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>做一些貼紙，像「我20歲，我黑客」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>每年還可以換。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>循著貼紙的概念，我建議到時在設計這個活動的時候，也就是可以做一些放在網站上的識別設計，可能一個是for 白底、一個是for 黑底，像g0v的graint有那個東西，你做出來的東西，必須要把logo放在網站上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>去年總統盃的outline很不錯，搭配黑底、白底都很好看。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>去年logo如果沒有問題，我覺得可以沿用。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我建議可以沿用。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>那個是總統府的，用很久了。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>至於出去的作品是不是要掛，我覺得不需要這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以掛，但不強制。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也就是我們鼓勵他掛，就像SDGs一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>這個東西加年度，這樣蒐集出來才有意義。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>印出來的版本，當然要加年度。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>大家才會知道是哪一年的總統盃黑客松。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他們都可以參觀，集滿三個可以參觀一至二樓。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們還可以換字體，每一年換不同的等寬字體。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想這樣子不管有沒有初選、入選，就算100隊，也就是另外80隊都給紀念品，這個都改進去。所以獎勵方式如果ok的話，那就這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>時程的部分，7月17日是暫訂？</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>先報告一下，在總統府的話，光是布置要半天，半天是到深夜，我們上次搞到11點，拆除又到晚上，所以是一天半。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>如果是假日會比較好，當然這個是看看……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>17日是禮拜三。假日一般也是比較適合大家來，尤其都是公務員，其實裡面八成是公務員，都看總統府這邊。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>時間訂了，我們就要保留。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>應該是副座提給總統。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果你要27、28，我們應該也可以做得到，13、14就開始有一點壓縮時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以20、21、27、28，也就是這四個時間段，通常你們要多久可以知道是哪一天？</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>先報上去，可能會保留，不然會太久。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>是不是可以給我們deadline？什麼時候可以確定？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們到記者會一定要講。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>我們會在記者會前先弄好，跟去年一樣，訂一下就不會改了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為記者會還要有一些文書作業等等，是不是可以從現在算起一個月內，給我們確定的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>我們有會議紀錄來的時候就可以簽報，因為很多東西都在裡面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>這個部分我有一個小問題，之前吵過，如果我們請總統府幫忙爭取一個總統府的網域，我們之後就會有一個漂亮的domain name。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>今天會議做出來，就可以確認今天的domain name比較好用，像可能叫做「hackthon.president.gov.tw」。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>我們去年討論過，不適合用「president.gov.tw」。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>去年有一個在資策會下的……</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>「presidential-hackathon.iii.org.tw」，被罵翻了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這次大概一定要放gov.tw的網域，沒有什麼好講。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>「presidential-hackathon.gov.tw」可能不太容易，這個是新的三級網域。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>「presidential-hackathon.nat.gov.tw」可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是跨中央、地方、各院，可能需要比「nat.gov.tw」意義更廣的網域。</p>
        </speech>
        <speech by="#莊盈志">
          <p>這個是四級機關用的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我有兩個想法，一個是我們叫「presidential-hackathon.taiwan.gov.tw」，這個是外交部國傳司，已經給科會報非常多像「ai.taiwan.gov.tw」、「ci.taiwan.gov.tw」、「si.taiwan.gov.tw」、「bio.taiwan.gov.tw」、「smart.taiwan.gov.tw」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們多一個「presidential-hackathon.taiwan.gov.tw」，那是非常容易的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>如果哪一個部會辦黑客松，可以申請「hackathon.gov.tw」嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們不會給「hackathon.gov.tw」，除非我們要成立「行政院黑客松委員會」這個二級機關。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，我們也可以縮寫為「ph.taiwan.gov.tw」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以上只是要確認：總統府這邊不希望使用總統府的網域，我們要在行政院可協調的網域裡面挑一個？我們確定到這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>確定。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>因為228的連假考量，所以沒有辦法搭配open data day，行銷上是不是要沾邊？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>要。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>因為3月7日更晚，要如何勾那一件事？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>發trailer、預覽影片、猜猜看。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>實體記者會之前就有trailer，可以發嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一切都要看最後的行銷團隊是誰。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>該週末發布比較有意義。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然。詳細的辦法、時程、報名都是3月7日，但是open data day先有一波，也就是3月7日總統即將宣布。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>另外一個問題是，「code for proposal」是4月10日結束，幫考試院、監察院假設，如果他們很想參加，也許但是只有一個很不成熟的idea。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛不是說多一個許願池嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>多許願池是一個idea跟proposal，是有一個內部要對考試制度，比方說，像監察的一些需求，有辦法事前私下去協助他們變成一個漂亮的題目嗎？或者是等題目進來，才能幫他們？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可是這個說真的，沒有辦法在我們要點裡面寫這一種東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>不是要點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>實際上拜會就知道參與意願，知道參與意願之後，當然我們就會認識他的窗口，但是如果表達有這個需求的話，你不是以輔導團的身分，而是以個人的身分幫他，我們都假裝沒有看到。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>去年的經驗，像通知有這樣的活動，他們就一路派辦，然後來提案。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>提案不夠好，會被直接刷掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一次很難用這個理由，明明有上一次，就知道你長成什麼樣子會得獎，所以上一次還可以說不知道做什麼，這一次真的提供他充分上次可公開的部分，甚至包含簡報檔。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>其他四院給他看，就知道可以跨院。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是不是可以調出去年前五名，包含最後present簡報的部分，問他們是不是可以開放授權？或者是那時已經開放授權了？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>可能要徵詢一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>徵詢之後，CK的問題就迎刃而解，我們可以更前面，也就是許願池的時候，就說會長這樣子，請大家來參考，越是這樣子越會贏，這樣就解決了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是這樣的話，我們從3月7日往前的話，其實我希望那五隊的可公開徵詢，儘量早一點完成，看能不能在農曆年前完成徵詢，因為這樣子的話，我們在農曆年一過，負責行銷的團隊可以用這一些素材，開始使用，等於多出一整個月。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以從2月11日到3月7日都算作不管是許願、預熱或者是暖身的一個時段，這樣就不用壓縮到後面的事情，好不好？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>相關的問題跟時程有關，也就是資料準備的問題，現在政府有open哪一些，政府、地方就這樣子了，或者我們要特別拱一些高價值、高影響力的資料集，藉這個機會拱出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們已知監察院在兩個月內會釋出政治獻金的資料，這個是新政治獻金法的第一次，這個是相當高價值。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>地方創生會有一個臺灣社會經濟資料庫，會把以前分散在不同部門的套疊起來，我不知道，因為那個叫國土區域規劃處，所以你們目前還不知道會長成什麼樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>舉一個例子，既然今年想增加一個農業議題，像農航所的農地空拍資料庫，說不定能討論突破規費限制。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該這樣講，你可以用個人身份輔導。如果至少進到前二十組，要的資料就循同樣的程序來要，是全部公開或者是競賽中公開，或者是透過某種統計方法公開，再說，但是至少這個是表示民眾希望看到這個。但是如果沒有進前二十隊，不太可能有這個正當性。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>其實政委提的，亮點可以提，有一些新的data，至於有一些特別，還是等他們進來，我們再來協調。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們已知要公開的，我們可以趁此機會宣傳。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>所以已知是……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>政治獻金跟TESAS。後者我們再回去問問看。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>還有民生公共物聯網。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實辦完比賽之後，政府的資料才比較全，我們比較知道政府空氣盒子已經上線了。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>是不是要邀一些國際的資料？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>都可以…就自己覺得多亮就放在多大的版位，這個當然是越多越好。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>有一個東西是開放一陣子，應該是還不錯的東西，上次沒有人用到，也就是判決書的部分，判決書可以拿來做語意分析、產生法律分析。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實，以跨域來講。所以我們拜會、徵詢或者是打電話的時候，除了議題比較難，人的參與比較容易之外，也對其他四院跟中研院，也就是其他五院覺得有沒有高價值的資料，那個是我們可以一併宣傳的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>臺灣人體生物資料庫。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有道理。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>可能比健保資料庫更有機會處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>行政院的……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他五院就麻煩仁甫詢問。這個時程看大家……</p>
        </speech>
        <speech by="#黃子維">
          <p>最後提到一個，剛剛有提到行銷團隊，我們有決定行銷團隊是誰了嗎？如果3月7日要宣布，剩下28個工作天，是誰？誰要跟他們講？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>我們會找執行的團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>有決定要找誰嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>還沒有確定。有牽涉到經費。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>預算是從科會辦出嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>希望部會可以來支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>要請執秘快一點，如果沒有預算，人家會問預算。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>科會報的錢都是要給部會。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>那要快一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這是執秘的權責。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>會後會再通知。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天討論的已經足以形成要點，只是講的名字要確認而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請直接擬一個要點，我們請執秘協調，包含執行，讓他看一下那個有沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>還有一個是決選那一天，也就是17日。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大概不會是17日。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>成果展示也很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>完全同意。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>多請問一個時間，如果要拜會各個不同五院，是你們這邊要嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我來統籌，如果政委有空，也可以一起去。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>其實大家禮貌性先拜會，大頭都說ok，我就邀科長或者是組長，看要怎麼弄。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個沒有問題，我全力支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>場地是在總統府或者是台北賓館？</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>台北賓館太小了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我建議還是總統府，不然比起去年，好像降級的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果有經費，一樓可以展示。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>一樓有常設展，要先講好。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>想一下怎麼安排。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那就這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們議程已經走完，看大家有沒有要再討論？</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>下一次的會議要什麼時間？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們有兩個點：</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一個是這個要點是執秘要看過、同意並找到經費，另外一個是總統府要給我們時程跟名稱。</p>
        </speech>
        <speech by="#保經榮">
          <p>我回去馬上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這兩個都收到後，再發會議通知。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>跟要點無關，像國際元素是要給獎或者是不給獎？國際參與的程度要到什麼程度？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>就給一個特別的獎就好了，就跟smart city一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為「全球夥伴」的寫法是非常安全的，可以是臺灣來解決一個國際的問題，也可以是國際朋友來解決臺灣的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以，並不是有這個類別就一定是有外國人，如果有的話是最好的，不管是什麼國籍就派代表來。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>像在小巨蛋那裡的新創團隊，他們已經到臺灣來了，他們本來就在解決問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>國際的團隊來，我們要補充機票跟交通費嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可能沒有這個經費？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>到小巨蛋那邊的最safe，已經到臺灣進駐了，只要邀兩、三隊進來就是國際隊了，也可以跟政府部門做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>甚至是外國團隊，剛好在臺灣。不過小巨蛋……</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>只有加速器，並沒有新創公司。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想外國團隊在臺灣還是有社群，我想那個就是透過這些社群去灑，如果有的話就非常好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只要說我們解決問題不是限於臺灣，這樣就可以了，像「搶救水寶寶」去解決紐西蘭的問題，那也是全球夥伴，不是說「紐西蘭人來臺灣」才是全球夥伴。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>剛剛講了民生物聯網，當作前後棒的概念。所以是不是允許一些side track這樣子到處互相連結？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然可以。你說要聯名嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>你剛剛提到AODP是經濟部的，所以如果要提那個活動……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Side event很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>原則上？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們在記者會跟初選到複選的時候，如果看時程的話，複選結束變成十隊，也就是6月之前，我建議我們都只用一個品牌，也就是總統盃黑客松。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是大概是到6月第二次工作坊之後，我們的side event就可以聯名。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>然後Presidential Hackathon的這個logo也好、視覺設計也好，都可以開放授權直接讓大家下載，當然聯名辦法要跟活動團隊討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像上次kick off的時候講的，在6月之前讓民生公共物聯網一起來的話，先只用「總統盃黑客松」的名字。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是6月之後就沒有問題，反正就這十隊，所以我覺得就是用這個時間點去切。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他看大家還有沒有意見？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，我們就結束這個回合，謝謝大家。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
