<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/胡曉萍" id="胡曉萍" showAs="胡曉萍">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-06-04 胡曉萍訪問</heading>
        <speech by="#胡曉萍">
          <p>談一下，你之前網絡上的駭客，當時為何會入閣當部長？是不是可以講一下剛剛的三個原則？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我在2014年底的時候，因為有參與太陽花運動的關係，當時因為公開透明是所有政治人物的訴求，不這樣訴求就沒有辦法當選，因為這樣的關係，在2014年底的時候，我們有參與運動的人，很多人被邀請到內閣裡面當understudy這樣的角色，所以當時是蔡玉玲政務委員，她的辦公室就是這一間，邀請我當她的技術顧問，所以我們一起在g0v零時政府的黑客松去提出像vTaiwan這樣的專案，跟所有的人問說Uber如何進入臺灣，或者是遠距勞動要怎麼做的這一些東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為這樣的關係，當時安排300位所有12職等的領導者在政府裡面，都來聽我上課，大概是300人，從那個之後，我一直開設這樣訓練的課程，11、10、9、8、7職等一路教下來，可能教了1,000位公務員，所以這一方面我在入閣之前是以一個技術協力者的角色，跟當時毛治國內閣跟張善政內閣時合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>到了林全內閣的時候，其實張善政老師跟林全老師都是無黨籍，他們交接的過程也是很透明的，我雖然不是在內閣裡面，但是我還是可以繼續去看到下一任內閣想要做什麼事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以是在2016年大概8月的時候，林全老師當時是院長，他認為我們還是需要有一位有點類似像蔡玉玲老師，有一些在數位上跟公民討論的促成者，因此拜託我去找人，我找了幾個，他們都忙、都沒有空，所以只剩我了，我就加入了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我當初加入的時候就提出三個條件：</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一，location independence，像我在哪兒上班都在哪上班，但是人事行政總處是有一個函，是說可以這樣子做，只要公務員的工作跟網路有關，就不受空間跟時間的限制。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二個是叫做radical transparency，就是我看到的都可以公開，這樣子一對一的專訪是沒有獨家的，我們的逐字稿也要公開。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第三個是voluntary association，我不下命令、也不接受命令，我做的事是把不同的人的這一些價值綜合在一起，變成像通道一樣，像我們在辦公室裡面，其實有各個部會自願過來的人，我不打他們的分數，他們打自己的分數，我唯一要求他們的，就是必須要能夠公開，讓其他部會同仁知道他們在做什麼事。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡曉萍">
          <p>您是第一位數碼政委嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，第一位的數位政委，就是第一次正式有這樣的名字。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡曉萍">
          <p>從過去也做了三年，您自己的心得及在臺灣推動想要做的事，有面對什麼挑戰或者是成就嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不受命令、也不下命令，其實沒有任何挑戰可言，因為會來找我的人，做的事不怕人知道、只怕人不知道，所以好比像我不會哪一天跑到國防部說用我的方式做事，所以會實際來我這邊的，大概都是像我們有內政部的同仁、文化部、教育部，你也知道比較是面對大眾的，像國家通訊委員會等等，都是有一些事情，希望能夠跟大家溝通、希望大家知道的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在這個過程中，我覺得學到最多的，只要有人願意吸收風險、願意把正確的credit歸給公務員，其實公務員是很願意創新的，主要的問題像我剛剛在採訪時所講的，主要的問題是之前沒有這個透明，所以如果有事情做得好，都是政委、部長或者是總統的功勞，如果事情做不好也是公務員的錯，但是現在有基金的透明，可以看到是哪一個公務員是很好的創意，如果實驗有問題，就可以怪我，因此我學到最多、最有成就感的，我剛剛提到的創新都不是我的點子，都是一個個公務員的點子，而且回去看逐字稿，也可以告訴你是誰的點子。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡曉萍">
          <p>你幫他們創立平台、網站或者是系統嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡曉萍">
          <p>你覺得當時當了第一位的數位政委，你最大的使命是什麼，而且覺得現在有做到嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我沒有什麼使命，就是做興趣的。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡曉萍">
          <p>可以簡單談一下你的工作範圍是什麼？就是他們來求助，是求助什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>主要有三個，一個是開放政府，就是如何讓公務員先相信人民，就像我們剛才講的，把我們的預算、工作的項目等等都公開，再讓人民能不能來相信政府，也就是互信的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二個是叫做社會創新，就是讓第三部門，也就是社會部門的朋友，用大家能夠參與的方式，一起創造一些對大家都好的事情，政府是全力支持，但是絕對不會去主導，不管是合作社、公司，或者是基金會、協會型態的朋友，很願意一起來讓環境跟社會、經濟同時變得更好，這個是第二個，這個也同時是為什麼我們現在掛一個永續發展目標的徽章，就是因為我們的社會創新是以這十七個聯合國永續發展目標作為總索引。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第三個是所謂的青年參與，包含我剛剛講的，讓十五歲的朋友透過電子連署來提出一些政策，或者是在行政院也有一個青年的諮詢委員會，這個是這一場政府有院級的諮詢委員，這個委員在臺灣的各地，隨時可以來組織一個會議，就所有的青諮委去那個地方探討那個地方的發展，然後再透過視訊的方式，連回社會實驗中心，我剛剛講的那一些部會的朋友，都即時跟在地的社區工作者交談，交談出來的結果之後，青諮委員會變成一個提案，提到一年三次的大會上，讓院長拍板定案變成一個實際的政策，就很像政委一樣來參與政策的方法，我們有大概二十五位的青年委員。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡曉萍">
          <p>他們跟政府之間的橋梁，把他們的心聲帶進去？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，協調這一些部會開會的能力，他們本身又是各個不同部會來推薦，因此這二十五位的青年委員，不會只關注教育、勞動或者是創業，他們關注的包含海洋、城鄉的永續、原住民族或者是這一些東西，都有青諮委員在負責。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡曉萍">
          <p>再包含年齡十八歲以下到六十五歲以上的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡曉萍">
          <p>畢竟現在是網路的時代，大家都透過網路是可以接觸更多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，寬頻是人權，所以任何地方如果沒有10Mbps的話，那就是我的錯，我們就要再加以建設、修改。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡曉萍">
          <p>所以包括網速也是你們的工作範圍之一？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我們有一個叫做「數位國家創新經濟」的方案，我是三位主責政委之一，像數位落差確實是我常常關心的範圍。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡曉萍">
          <p>臺灣在亞洲地區是排第幾？像新加坡或者是韓國第一個位置？也就是網速的排行榜？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實像您剛剛提到的是Akamai在量，但是Akamai的位置量出來的，跟中華電信量出來的並不是很一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>總之，我比較在意的並不是速度，而是它的可及性。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡曉萍">
          <p>就是普及性。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是不是所有的人都可以觸及，因為到了100Mbps以上，平常沒有差很多了，但是對大部分離島或者是原住民族的朋友，你一條512k跟10Mbps是可以差非常多的，當然我們速度也算快，但是不會特別求快，我們要確保衛生所、高中、學校，每一個原住民族的數位機會中心都有相同的基本網速，我想這個是更重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#胡曉萍">
          <p>謝謝你。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
