<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡玉琪" id="蔡玉琪" showAs="蔡玉琪"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂世暘" id="呂世暘" showAs="呂世暘"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/卓秋容" id="卓秋容" showAs="卓秋容"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/王玲紅" id="王玲紅" showAs="王玲紅"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/羅定紘" id="羅定紘" showAs="羅定紘"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊博文" id="楊博文" showAs="楊博文"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳抄美" id="陳抄美" showAs="陳抄美"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂虹霖" id="呂虹霖" showAs="呂虹霖"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳廣達" id="陳廣達" showAs="陳廣達"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳冠倫" id="陳冠倫" showAs="陳冠倫"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/魏武盛" id="魏武盛" showAs="魏武盛"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2019-10-07 開放政府PO第三十二次月會
                </heading>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （
                            <a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/_______.pptx">
                                交通部簡報參考
                            </a>
                            ）
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不好意思遲到1分鐘。我們就直接開始。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        第一個先請交通部及公平會的PO，分享一下他們之前在協作會議擔任小桌長的經驗，先請交通部世暘，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂世暘">
                    <p>
                        政委及各位PO大家好，我是交通部的PO，我先來分享一下上次擔任登山入口網協作會議的小桌長的心得分享，一開始接到那個，玉琪詢問我是否可以擔任的時候，其實那時我的想法是，小桌長感覺好像滿容易的，因為我擔任過大場的主持人，再加上小桌長會有PDIS小組的成員協助，結果這次有他們協助，其實就沒有什麼太大的問題，所以我很爽快地答應。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂世暘">
                    <p>
                        但是沒有想到當一天協作的時候，被分了四組，所以PDIS小組的成員都下去擔任其中一組的小桌長，變成我單獨上場擔任，其實整場擔任下來，發現小桌長是滿不容易的工作，因為其實在擔任小桌長的時候，有一點類似轉譯者的角色，也就是大家有各個不同的利害關係人在場，他們會表達自己不同的意見或者是想法，小桌長聽了之後，是要馬上轉譯，然後變成其他人都可以聽得懂的方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂世暘">
                    <p>
                        再來，你在擔任小桌長的時候，你是要處理該組小組的討論，比如有時越討論越熱烈，可能意見會太發散，所以要把他們拉回來，也就是要focus我們現在討論的議題，再加上時間的掌握也滿重要的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂世暘">
                    <p>
                        因為其實像我那時協作會議的議題滿單純的，如果現在遇到的協作會議是那一種利害關係人，彼此間的立場是非常對立的，可能會有一些意想不到的衝突發生，小桌長也要想辦法能夠安撫住大家的情緒，不要讓他們有一些對立產生。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂世暘">
                    <p>
                        其實擔任那一天下午像一個多小時的小桌長，這個其實是滿不簡單的工作，擔任下來會發現其實滿有趣的，也就是可以學到滿多的東西，所以我覺得有一個小小的建議，如果大家有機會擔任小桌長，其實不用太害怕這個部分，因為其實真正要擔任小桌長的時候，其實並沒有想像中的困難，也會覺得學到很多不一樣的東西，在擔任PO的角色上，可能感覺能力上也會有更提升一點，這個是我一點小小的分享。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        剛剛世暘分享該協作會議比較沒有衝突對立的狀況，那接下來請公平會卓專委分享在獸醫使用人藥案的小桌長經驗。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#卓秋容">
                    <p>
                        政委及各部會的PO大家好，我是公平會卓秋容，我擔任小桌長的場次是第53場次有關獸醫可以合法使用人藥治療動物，然後動物的醫療應該由獸醫專業把關的議題。當時玉琪來找我的時候，我也是很緊張，因為以往沒有這樣的經驗。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#卓秋容">
                    <p>
                        由於協作會議的主辦機關提供了非常完整的資料，讓我事前能充分了解議題內容，事前準備的時候，我覺得訪談的紀錄是很好的，如果把訪談紀錄看完，就可以了解被訪談者的立場態度和訴求，被訪談者往往到時會參加協作會議，所以看完訪談紀錄，屆時在主持分組討論的時候，有助於很快抓住他們所表達的重點及立場，也比較容易歸納及以引導不同立場的人進行對話。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#卓秋容">
                    <p>
                        協作會議當天是分三組討論，我是第三組的小桌長。這個協作會議議題中的藥師跟獸醫師其實立場是針鋒相對，還有一點激動，可是我運氣很好，第三組組員都卻非常平和，所以我們在討論的過程中，其實是很平和順利的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#卓秋容">
                    <p>
                        誠如剛剛交通部PO所講的，分組主持人所要具備的任務跟功能之外，還有像我這一組的組員有一點特別，有的組員意見很多，一直滔滔不絕地講，而有的組員完全則沒有意見，這個時候小桌長就要想辦法讓很主動說話的組員適時結束談話，然後製造機會給都不發言的人來適時表達意見。另外，如果組員當中在討論某個議題的時候，如果涉及到另外一方的利害關係人時，小桌長要及時製造機會，讓相關的利害關係人那一方來回應，製造他們直接對話的機會，這樣子其實共識是比較容易達成的。此外，小桌長要隨時留意設法從不同立場或意見中，找出共同點，然後拋出來討論，以期能達成共識。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#卓秋容">
                    <p>
                        因為我這一組有PDIS小組成員擔任助理桌長，所以過程非常順利，主辦機關衛福部、農委會的代表，他們直接在現場作充分地說明，所以我覺得整場下來，雖然當時也是很緊張，不過整個過程很順利。尤其是組員也很配合，例如分組討論都會預設討論的題目，小桌長的任務之一就是希望能夠得到共識，因此會希望大家不要各自分散發言、或是沒有交集，若超出預設範圍就要把它拉回來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#卓秋容">
                    <p>
                        這整場協作會議對我來說講，真的是非常好的學習、也是難得的經驗和挑戰。因為現場主持時要立刻聽懂每一位利害關係人的訴求及立場，並讓不同立場的人能夠直接對話討論，從各方不同想法或意見中，收斂找出一點共識，我覺得這個過程並不容易是蠻有挑戰性的，值得大家親身去體驗。特別謝謝政委辦公室的葉參事、壹雯及玉琪在事前給我很多的指導及鼓勵，讓這場協作會議分組討論能順利進行完成，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝兩位PO的分享。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有一位朋友表示可以出一本「小桌長甘苦談」，我們把第一次大家在月會分享的逐字稿稍微剪貼一下，配一下大家的照片，就可以出一本「小桌長甘苦談」，這個是很好的建議，我們之前也有出一個報稅軟體案的漫畫，漫畫作者也就是設計師林書漾考慮下一本漫畫要畫什麼，所以小桌長的甘苦談也是不錯的漫畫主題，所以想說要畫故宮或者是什麼案子，這個是很好的分享，非常好的建議。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        接著是歷屆協作會議的摘要報告，我們就一一報告來說目前的進度狀態。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        序號37是有關於健保卡案，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王玲紅">
                    <p>
                        主席及各位先進大家好，我是衛福部PO，首先我先代表報告新一代國家健保憑證的規劃案，不足部分再請健保署補充報告。本案子在今年8月30日已經決標，並且在9月10日及19日已經召開了兩次的工作小組會議，預計在12月底前會完成整個試辦計畫，在9月19日本部健保署亦已向政委進行報告，非常謝謝政委的指導，本案未來的執行方向將會測試500位民眾的就醫情境，試辦場域會在不同層級的三家醫院跟北、中、南的十家診所來進行，同時也會蒐集利害關係人使用的經驗跟回饋意見，以上簡單報告執行進度。另外想請示主席本案子是否可以解除列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個案子已經開始測試了，只要有通知到我們最一開始有參加的那一些朋友們，告訴他們有發生這一件事，不管用email或者是其他的方式通知，表示我們做事情有頭有尾，這樣的話，當然就可以解除列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        接下來是序號50，有關於故宮的電子票卷流程改造，請故宮。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅定紘">
                    <p>
                        主席、PDIS、各位先進你們好，我是故宮的PO，有關於電子票卷流程改造，目前採購案正在簽核中，正在等待院長的裁示，以上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        故宮院長的裁示？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅定紘">
                    <p>
                        是的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        確認一下是哪一個院長。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅定紘">
                    <p>
                        一定是巨額採購，所以院長那邊有些考量，正在商量中。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好，如果需要我們幫什麼忙，請隨時讓我們知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        接著是序號53獸醫案，我們先請衛福部再請農委會，先請衛福部。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王玲紅">
                    <p>
                        接著再由衛福部PO報告，本部FDA都有持續跟農委會溝通協商，包括人用藥品於治療動物之販賣、流通、使用管理等等進行評估各方意見，現在FDA跟農委會也正在研擬訂定「人用藥品用於犬貓及非經濟動物之使用管理辦法」，接著看FDA有沒有要補充報告？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#楊博文">
                    <p>
                        食藥署補充說明一下，辦法已經有說到農委會，我們一直在持續討論，所以有訂出草案出來了，農委會在10月中跟10月下旬就會邀獸醫跟藥師團體討論及定案，以上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳抄美">
                    <p>
                        接下來由農委會報告，這個案子的協作會議是在8月16日召開，有達成一個共識，也就是在藥師法沒有規範的情況之下，有關於人藥用於動物的使用管理，優先適用動物保護法，而且為了管理需要，我們在動物保護法授權子法規定治療動物機構購買人用藥品相關的事項，並沒有牴觸藥師法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳抄美">
                    <p>
                        所以在這個前提下，協作會議期間各方的一些建議意見，包括增加由藥局來供應藥品的方式跟流程的管理，藥品的管理還有提供用藥資訊等等，我們會在綜合評估後，會把意見都納入到人用藥品用於犬貓及非經濟動物的使用管理辦法中。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳抄美">
                    <p>
                        這個辦法、草案，農委會已經完成了，預定是在10月中、下旬，會邀集衛福部獸醫藥師團體等等的利害關係者來共同研商，希望可以很快完成訂定。在10月20日以前，我們也會把相關的資料，正式回應在平台上，以上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        接下來是序號54有關於登山系統的流程改造，因為內政部PO今天沒有來，我先代為說明一下，因為目前登山系統已經有開協作會議，我們會就警政署、營建署、林務局的四大系統，因為林務局有兩個系統，將整合為一站式網站，預計會在11月1日上線，該部希望本案可以解除列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是系統還沒有上線，沒有東西可以看到，要怎麼樣解除列管（笑）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        應該是下一次月會的時候，會有一個上線的版本。我的建議是，實際上讓當時參加協作會議的人都看到那個網址之後，再解除列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想這個原則是不變的，當初大家有提出過一些意見，我們當然可以看到大家的意見都有參採，但實際上看到那個東西為止，才算真的有給出一個交代的過程，所以也許下次月會的時候再解管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        我再代為轉達。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        序號55是有關於教育系統專業人員的鐘點費，我們請教育部。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂虹霖">
                    <p>
                        有關於調增教育系統相關專業人員鐘點費至1,250元的議題，這個議題已經在9月12日第55次的協作會議來作討論，共識是本部這邊會來先跟地方政府研商有關於補助地方政府身心障礙教育，也就是特教專業人員的鐘點費調整事宜，訂案以後會一併調整大專校院專業輔導人員的兼任鐘點費。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂虹霖">
                    <p>
                        在後續規劃的部分，本部的國教署已經在上週六，也就是10月5日的時候，已經邀集各地方政府開會研商有關調整特教專業人員鐘點費的會議，初步已經決議，會提高偏遠地區的特教專業人員的鐘點費，會由現行的800元調高到1,100元，服務到一般地區的特教專業人員的800元調高為1,000元，也會放寬每日支領時數的小時限制，無論是一般或者是偏遠地區都會調高到每日最高是8小時，以上說明。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個會需要行政院同意嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂虹霖">
                    <p>
                        對，這個決議會放在行政院，然後同意之後再處理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        同意之後再麻煩回大概3,000位左右的連署人，回了之後這一案就可以解管，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        有關剛剛專委所報告的會議內容，再麻煩會後提供給我們辦公室，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        接下來的議程是，大家應該有收到email，也就是兩個部會自提，所以今天沒有議題投票，關於自提案一個是神豬競重的比賽，一個是有關於兒童性侵，先請農委會針對神豬這一案來說明。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳抄美">
                    <p>
                        有關於農委會來報告終止神豬重量比賽的祭祀，到9月27日，這個提案總共是7,367人來附議，這個案子涉及的議題是有民眾的信仰文化、動物保護等等的議題，雖然農委會在動物保護的立場上，對於神豬重量競賽並不贊同，但是法律有時是沒有辦法完全來解決民俗的問題，所以必須要跟信眾、參賽民眾及文史工作者來溝通，希望能夠達成一個調整做法的共識。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳抄美">
                    <p>
                        本會跟客委會是分裂為兩個主辦的機關，我們已經規劃在11月15日辦理協作會議，希望這一個協作會議能夠獲得共識，並且提出一個解決方案，以上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        客委會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳廣達">
                    <p>
                        客委會PO報告，因為今天業務單位沒有來，我們跟農委會的意見是相同的，也就是自提協作，之後會約訪相關的利害關係人，以上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        請衛福部簡單說明一下，你們早上有開一個會議，有關於兒童性侵案的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳冠倫">
                    <p>
                        衛福部這邊報告，面對兒童性侵害，政府應全面調查我國各級學校與兒少機構內兒童性犯罪及處理狀況，今天早上10點30分的時候，我在國發會那邊開會，決議由教育部、衛福部主辦，接下來會再討論相關分工的事宜。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        聯繫提案人是哪一個聯繫？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳冠倫">
                    <p>
                        是衛福部。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以等於第一次的程序性回應就是你們做，也就是幾月幾日會發生什麼就是那個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳冠倫">
                    <p>
                        詳細後續……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然之後請兩邊再討論。看教育部有沒有補充？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂虹霖">
                    <p>
                        教育部沒有補充，就是要看衛福部給我們的分工之後，我們再一起處理，以上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        我們有關於協作會議的議題部分，先到這邊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        進入臨時動議，有關於上次會議，交通部的監理案，將在這次會在月會報告，請交通部。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#魏武盛">
                    <p>
                        主席、各位與會先進，交通部公路總局對於108年10月份推動會議當中的監理驗車里程案來作說明。首先，車輛在檢驗的時候，包含車重、剎車、燈光，在車輛里程數並不是檢驗的項目之一，但是車輛的里程數往往是中古車商買賣消費爭議的主要原因之一，所以車輛交易最後在94年12月7日的時候，行政院已經指定經濟部為處理車輛交易事故消費爭議案件的重要主管機關。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#魏武盛">
                    <p>
                        定型化契約當中，也是有應記載跟不得記載，明確將車輛里程數列為應記載的事項。監理服務APP裡面的開放里程數，公路總局配合行政院消保處及經濟部的需求，請轄屬的監理人員在驗車時要開察看車輛的里程數，登錄在系統當中，以利用APP來供外界查詢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#魏武盛">
                    <p>
                        車輛里程數牽扯到車商、車主、消費者及公路監理機關的各方意見，包括避免揭露所有車輛的里程，或者是驗車里程數登錄的正確性，接著是公布車輛的必要性，車輛里程數是包含這幾方的意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#魏武盛">
                    <p>
                        再來，提案人原始的訴求是，認為中古車的市場裡面，像車輛年份之外，里程數是一個被高度參考的指標之一，十年以上按照現行的法規，也就是一年要兩次以上的驗車，一年之內就沒有辦法追蹤，只有揭露兩次的驗車資料，所以建議要提供歷年驗車的里程。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#魏武盛">
                    <p>
                        在公路總局監理APP裡面的里程數查詢，第一個是在104年10月1日，提供一次，也就是最近一次里程數的資訊。在104年11月20日有做第二次的改版，就是顯示前一次，也就是有兩次驗車里程數及日期。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#魏武盛">
                    <p>
                        最近第三次的版本，也就是108年8月30日以後，提供106年以後，所有里程數說這次的里程數比上次低，這是我們會有一個提醒。這個是我們改版之後，像里程數是讓民眾或者是查詢的知道這個情形，像車主或是消費者、車商有一個參考。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#魏武盛">
                    <p>
                        規劃辦理的時程，像提案人的訪談是在9月25日於公共政策網路提議的網站當中，已經向提案人訪談說明，網站正式的回應，依據在10月21日將本案回應在公共政策網路提議的網站。再來，10月28日希望在交通部公路總局或是公路總局各區監理所的FB當中來作說明。關注各方的意見，公路總局關注各方的意見，以提供更妥善的查詢服務。簡報結束。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        感謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以聽起來的意思是，你們這一陣子的溝通，總結到的類似這一張簡報的內容，10月21日會在「Join」上回覆所有的連署人，是這個意思？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#魏武盛">
                    <p>
                        是。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        今天這份簡報是當時再公開，或者是我們就可以公開了？也就是這一份簡報的內容？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#魏武盛">
                    <p>
                        我們是建議10月21日一起公開。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒問題，等於今天逐字稿出來，請你們21日以前給一個版本，如果沒有更新的話，我們就用今天這個版本，讓大家可以在21日，也就是連署人收到的時候，連同這一次月會的逐字稿公開。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果連署人還有額外的意見的話，在FB或是其他的地方也會有宣導溝通的機會，下一次的月會如果這一些都有做到，我們自動解除列管，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        接下來，上次月會有提到，我們在Rocket.chat有一個PO的群組，希望大家如果安裝上有問題，可以再跟我聯絡，希望大家可以利用這個聯絡網，相互來聯絡，就不一一PPT每一頁來解說，請大家回去看一下簡報，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個麻煩大家參考看看，現在頻道上有四個人，一個是機器人，請大家有空再裝一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果上面沒有其他的留言，今天就到這邊，謝謝大家。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>