<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林放" id="林放" showAs="林放">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡伊婷" id="蔡伊婷" showAs="蔡伊婷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳妍伶" id="陳妍伶" showAs="陳妍伶">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-04-17 社創中心 第四十八次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>蔡伊婷、陳妍伶</heading>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>我是伊婷，她是妍伶，其實妍伶現在是促進會的專案執行，其實她從三年加入，兩年前接了在家自學社群的臉書社團，因為我們社群我發現早年只是做自學家庭聚會的聯繫，可是演變到現在已經快要是2萬人，也就是全台自學家庭的社群，她現在是管理員。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>因為是另外一個事情，後來剛好上個月改選，改選之後發生一些變化，我們也覺得這一陣子內部組織的發展討論，會發生跟以前比如協會剛剛開始的時候有滿多的不同，我覺得我們是一個快二十年的協會，也想要以目前的狀況想要請教一下你的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以那個論壇還有要辦嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>有，等一下陳妍伶可以講一下。原本想說看哪一個先說。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>剛剛陳妍伶有提到您早年有幫忙上課或者是講課。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>我在網路上查的時候，好像2003年有開了一些課，我不確定那個是什麼樣的狀況。*(後記：後來有去查又查不到，應該是記錯了)*</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>我這邊知道的是當時有幫忙拍了一個影片，是只有那個影片？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我也記得只有那個影片，也許有一些內部培訓或者是分享，當年也許有可能，但是2003年真的滿久了，所以其實我不太記得。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>我們大概前陣子開會的時候，就有發現我們其實最近，特別是最近三、四年加入了新進的會員，滿多的是自學的家長，他們在很多地方有社群工作，所以變成他們入會的動機，當然像認同、嚮往，因此在協會找一個平台或者是透過網絡之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>因為我三年多前才從南部回來台北，才比較積極參與會務的事情，其實我就有發現到，以前我們協會的運作方式是因為實驗計畫而起，像我們不管做什麼業務，比如我們的家長或者是老師或者是學生是人力資源，會幫忙進來幫做協會的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>像有些比較資深的會員會覺得請什麼樣的人進來，然後幫忙協會做什麼事，但是像新進的一些會員是，手上已經有在做什麼事，我進來協會要跟我手上做的事有關聯。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>這一次理監事改選的組成絕大多數都是這樣的人，像我們這一種是學生長大，但是也有自己的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>我那時看協會的資料，我看到每幾年就在說轉型，但是從來沒有轉成功過，今年這一屆有一點像整個試著放手去做，然後用現在的成員來想，也就是用這樣的方式來試試看。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>像早年還有開一個學生的課，但是現在就已經定位，我們真的是針對成人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>專門培力帶領者？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>像家長、經營者。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像train the trainer。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>我們不管是從申請、審議及制度的運作，其實在公民意識的培養跟如何向政府溝通、交涉或者是爭取之類的，又或者是如何參與這個制度，現在有很多家長，非學校型態或者是個人自學已經是一個制度了，也就是體制內的制度，但是很多人會拿體制外的政府對抗心態，又或者是一種其實臺灣的自學是審議制，但是會忽視掉自己公民權利或者是與政府溝通，又或者是把行政的東西、法規的東西弄清楚，所以其實公民培力的部分，也是我們看到可以做的點。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>我們現在的侷限是，我們目前還是沒有實體的據點，所以我們前一陣子，因為有人跟我們說NPO聚落的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是Impact Hub那邊？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>對，我們也去看了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>覺得怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>就是費用的部分，不然其實很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們現在怎麼收？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>我們評估我們的狀態，是需要有獨立空間，如果要像住家型的獨立空間，也要2萬起跳，大概是18至20幾坪。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以那個地段算是合理的。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>以我之前NPO的工作經驗，房租不貴。協會的收入目前是屬於沒有收入的狀態，現在有請了兼職的秘書，可是他其實能夠處理的時段也滿有限的。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>像現任的人力在NGO沒有什麼經驗的，也就是沒有什麼相當經驗的夥伴，因此對我們來講還要訓練。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>我們其實在評估是不是要有實體的據點，上次討論的時候，會覺得有需要，因此才想說試試看。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>人力目前其實可以算是不足，或者是需要有人去做串聯，但是目前這一個部分可能沒有辦法做很多，也就是沒有辦法做得很完整。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>我們還有想到一個問題，也就是會員間的連結，我們確實發現會員有世代的差異。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>成立二十年以上的協會都是這樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>很像會員大會那一天，像內部起了一些激烈討論，當天的時候，我們才有人發現，會後才有人跟我說，資深會員好像不太瞭解現在的會員在做什麼、瞭解什麼，現在的會員很想參與，但是他們不瞭解組織文化或者是什麼，他們也不知道從何下手，好像什麼都可以做，但是什麼都做不了，我剛剛回來的時候，其實有一點類似這樣的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>畢竟我除了早年因為種籽的關係相處，後來沒有共事的概念，二十年後才回來，一開始適應了一陣子，更不要說現在像他們是新人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就把自己當作是新創。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>其實現在是有在評估各項工作計畫的可行度、先後順序及人力的部分，因為比較現實的是大家各有工作，去年接了執行長，目前協會的狀況，我覺得如果我繼續當執行長，我就會被早期的會員或者是一些人期待想要做像我們早年那樣一個行政中心集權式的全能行政人員，但是我覺得這個對我們的組織來講是不健康的，因為我們不是那個階段的。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>所以我後來就決定我要去TMS工作，因為我覺得在實驗教育領域其實還沒有辦學的經驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是這個月開始嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>明天。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>恭喜。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>但是一直被人家說那個坑很大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你到TMS是當？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>行政組長。所以是要做行政、輔導，還有實驗教育相關的一些單位對口。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也是滿全能的。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>不做教學，我後來有嘗試過教學，我確定不太適合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>專做行政跟輔導？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>所以我這幾年才會做像助人工作的單位。就像新創，我們專案執行，目前沒有錢付薪水。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，新創都是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>另外一個秘書是辦活動，我現在是用我下班以外的時間想辦法能夠把它串起來或者是要跟他們討論工作的事情，因為我覺得我自己工作這幾年，我都是在NGO做行政工作，我覺得只要行政工作上手，其實很多事情可以發展，但是這個是要進去的事情，所以大概是我目前的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>你覺得這樣子下去，因為我覺得我們人不太容易找在一起做事，也不太容易一起討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只要有實體的據點，其實大部分的理監事都有各自的事業，對吧！所以你必須要辦活動，把那個據點，等於讓那個據點的存在有意義？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>對，因為我們後來覺得還是要有實體的據點，類似需要一個基地有人來找可以在，然後有一個固定的地方辦活動，確實就是用活動去找一些人。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>那些人希望能夠帶來一些對於組織的認同也好或者是支持也好，因為像這麼多年來，我覺得在自學的社群，其實受惠協會非常多，但是大家不知道是這個協會，我們就是用很怕跟人家要錢、要資源的態度，我覺得這個也不是很健康的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在執行裡面募款跟接案子，大概比例是？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>現在今年度，我們還是有自己開一些課給大人的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是業務收入？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>也有業務收入。申請補助也有一些，目前就是要陳妍伶接這個專案執行來做。今年要募款，但是我年初申請的時候，最近被退件才發現有基本的行政流程還沒有完成。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>比如勸募字號嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>不是，是申請勸募的時候，發現之前的會員大會會議都沒有送到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，主要是要補件就是了。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>對，還要再delay一、兩個月吧！那個部分一定會做，因為像發票的部分都已經申請了，因為我之前的工作就是處理捐款，我以前的NGO工作就是處理捐款，我覺得就是用現代的工具吧！之前協會一直沒有人去進行的事情，我覺得這一件事勢必一定要非得做得多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在這個很成熟了，像網路行動。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>我覺得困住的是某種氣氛或者是文化。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>因為之前會有一種壓力，要跟別人募款的這一件事，到底是好或者是……我也不知道怎麼講那個感覺，因為募款這一件事很久、很多年了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你也可以完全不募款，那就是社會企業了，也很好，但是就要有服務跟產品來賣。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>因為之前沒有人，所以不知道。但是募款是今年才會開始，業務收入是這幾年有，但是之前沒有什麼成本營運壓力，所以沒有那麼積極。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>確實我們是打算有一個據點來辦活動，把人再重新聚集，或者是讓更多人知道這一件事其實是我們這個協會在提供的。包括在家自學社群，很多年都沒有跟人家講說自主學習促進會在經營的，也是三個月前才把連結掛出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>目前大概是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>其實我對自主學習促進會是很認同，我也很想在這裡施點力，那一天跟另外一位秘書聊一聊，我就上網去找，發現這個王雲五基金會有針對自學獎學金，比較像提供給大專院校文史哲科系的學生，他們提補助計畫，審核過之後就給一筆錢，然後最後要來做報告。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>我自己主動打電話跟他們聊，然後就介紹自促會這邊，他們講說8月有這樣一場活動(自學力論壇)。這一位林老師，他推自學力，他在這一個部分的著力十幾、二十年，他是佛光大學的老師，他也在學校裡面實際上推動這一件事；因為基金會也很久、滿有歷史的，他們會辦在國家圖書館，是無償提供場地的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>他想要找的有業界跟宗教界的，他們在學習的階段都不是學這一些東西，但是他們就是不斷學經營管理、各式各樣不屬於本來擁有的知識，然後達到某一個專業，也就是比較頂尖的狀態，他覺得那個都是成功的典範。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>其實在他自己的粉專上，其實也有一個連結，就是介紹你的連結，我們去跟他談的時候，他很明確跟我們說，因為他知道我們的背景，如果可以邀請到您去當其中一位講者，會覺得是一個很好的代表，因為您是現在這個當下，自學成功的年輕人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>直接把我的聯絡方式給他，他直接email我就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我之前沒有接觸過這個基金會，不過看起來這個是新的活動，他們之前也沒有辦過。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>對，那時候在聊的時候，可能也是現任一些主事者的新想法，我們可以感覺到的是，他們自己主要的任務會去做，但是他們跟外界的交流真的比較少。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以前是覺得他們做書畫教學這一類的，像傳統文化古籍那，好像國際論壇不在他們的profolio裡面？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>他們想要再嘗試，在大學裡面推動一些program，他對於個人自學的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是實驗三法。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>他們有聽說，但是也不太瞭解是怎麼回事。我們只是在跟他們交流補助學習的自學獎學金也開放給我們的高中自學生，因為其實高中自學生在學習資源的開發上如果有機會的話，他們也不太瞭解自學生的狀況是什麼，有介紹他們去參加一些自學社群的活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個滿重要的，確保大家講「自學」的時候意思是一樣的，不然感覺上名詞是對不齊的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>他培養自學力的方法，可是可以感覺到，他認為有一套訓練方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>他覺得東西要推廣的，他覺得需要一個系統化，當然這個見仁見智，系統化的東西，有人覺得不需要。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>可是我覺得某部分是認同的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。所謂系統化的意思是？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>教人怎麼自學。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我以前理解的是，會讓文科的學生提計畫案，然後會撥錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>現在還是有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這兩項有什麼關聯？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>這個執行長是大學老師，這個比較像課堂的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以並不是基金會有教材教案？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>他想要這麼做，學校有各式各樣的老師，比如說像經濟學背景的老師，可以試著告訴大家要如何自學經濟學，也就是經濟學老師當初是如何學會這個東西的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>請直接把我的聯絡方式給他。這個論壇你們不會變共同主辦吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>我們都是協辦。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那我直接跟主辦方聯絡，這樣會比較容易一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一整套東西都是他們的東西，這個跟我們在NPO聚落也沒有關係？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>對，沒有關聯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一份可以給我嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有什麼要聊的？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>你覺得我們把自己當新創就ok？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽起來就是新創。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>要如何兼顧？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>那個觀點上是要交流跟平衡的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>按照你的說法都是新一輩的？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>只有培芬跟佳仁，他們兩個是第一代，還有我在種籽的同學，他們現在是監事，所有主力的人都是新的，就直接做下來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從公司治理來講，就等於股東會重組，也就是management buy out。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>理事長也認同我們的方式，但是沒有出很多力氣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有固定的地點跟活動地點，一般是不一樣的事情，我也認識很多NPO，其實只是有固定的地點、讓人找得到，這是非常常見的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果有服務或者是產品的話，甚至還會變成這邊的進駐團隊，這樣連辦公室的錢都省下來，我們社創中心才剛審完進駐團隊，在台北的租金確實比較貴，因此只有行政的空間跟活動空間，活動空間是跟別人合用，這個是最常見的，但是你們說是要做莊，讓這一些新一輩的會員，他們自己想要推廣的東西，都有一個舞臺推廣，這個意義就不一樣，這個時候自有場地反而等於是策展群要盡可能釋放開，變成是提供這個場地，讓所有加盟的人符合一定的規則就可以來辦活動，這個時候就不像社區大學還要排課表，這邊就變成任何想要來策展的人要符合基本條件就可以做。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>所以有一點也做空間經營？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣像空間經營。這個聽起來並沒有全職的策展能力，所以勢必要把策展全放開來，如果要策展群就是要有策展能力，這個是要放在一起的，這個就當作新創做。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>在接觸NPO聚落，並跟我的朋友聊，他自己把一個舊房子租下來，自己做了一個共享空間，他願意給我們一整層，而且費用更低。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>比NPO聚落低，但是NPO聚落的資源就沒有，比如像課程之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>所以如果這樣在選擇上的話?</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們也可以做裝潢跟空間經營嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>裝潢都處理好了，連桌子都有了，我們不用準備硬體，人進去就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>相對的，有一些各種專長的人進駐，但是資源並沒有像NPO聚落這麼多，這中間就會有一種不知道怎麼選擇。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>我提到這一件事是，您有提到如果有自己的空間、辦這一些活動，變成自己的牌子時，我是在NPO聚落裡面辦活動會對我們比較有直接的連結，或者是我們是在另外一個這樣的空間，對我們來說比較好？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼很多團體在這邊辦，因為會有自然的人潮，這個空間可以辦五個以上的活動，等於有自動聚客的能力，如果你的社群本身還沒有那麼大，如果放在一個本來其他社群會經過的地方，一看到你的活動不錯，莫名其妙就變成你的支持者，所以這個是共享空間的一個好處，雖然品牌不免被稀釋掉，但是不用那麼大的策展能力也是有一些散客。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是自己的空間，也是事先要認識你才會過來，不會不小心碰到你，我覺得這個都是看你們自己的決定，因為我沒有覺得哪一個特別好，一個是共用branding跟散客，不然就是策展是要自己來。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>因為NPO聚落那邊還是有一些其他培力的課程，即使我們的工作人員沒有辦法參加，可是至少我們如果會員是有興趣的，還是能夠接受那邊的一些服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過這個要不要問一問會員？這樣會比較簡單。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>對，請他把當天知道的事情放出來給大家說，因為那個媽媽也是從新形塑我們組織內部討論的方式，說真的，會員的社群其實很久沒有動，像今年也要搭配實體的會員，我們真的已經太久沒有人跟人之間的互動，因此不太知道在做什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>那時我覺得有一點不安，好比我要去上班的這一件事，很多事是要從頭再來過，應該是說重新弄，也不太確定這一件事的時間順序或者是速度或節奏怎麼樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>我也不知道要如何排那一些節奏，什麼事先弄、看著，像那個場地，我覺得要找場地的這一件事，大家有這樣的想法，但是可能對於我們來講也是很多全新的狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得重點並不是做什麼選擇，而是做的過程，讓大家覺得這個是共同的選擇，這個應該是大家都很瞭解，大家覺得如果有所參與，即使是錯的選擇，其實大家也會覺得我有責任把它導正。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果就自己做了或者是怎麼樣了，即使正確的選擇，別人也會覺得只能跟牌，而不能整個參與到，即使很高品質的服務或者是產品，也是變成只有一小部分的人來開發，新創為何要透過大部分的群募或者是其他的方法有發言權，因為實在是太少了，如果用某種群眾外包的方式，沒有辦法支撐出找到實際上社會需要什麼的這一件事，因為很難靠一、兩個人把策展的能力做到好，因此一定程度上要會員去分擔風險及決策權，不喜歡由上而下的管理而已，這樣子大家才會一直覺得做的，即使是行政人員可能能用的時間不多，但是會願意跳下來負責。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>不知道在財務的部分有沒有什麼樣的建議？像租用任何一個空間，馬上面對財務的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>在財務的評估上，我不知道可以有什麼樣的建議？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想還是要自己確定以募款為主就是NPO，或者是以募款為輔，那就是社會企業，這個是不太一樣的想法，而這個討論也是大家可以討論的，因為以募款為主的話，你要證明的是，別人可能沒空自己做的事，錢給你們之後可以放大影響力，但是他沒有對價，也就是不用去提供服務或者是產品給出錢的人，出錢的人是想要看到影響力，如果是接計畫或者是經營服務的產品為主，每一個服務的使用者都會想要物有所值，這個時候這邊就必須要有產品開發、服務設計等能力進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果以募款為主的話，比較重要的是，去強調你運用這一些錢，怎麼樣造成社會都在新的倡議、思考新的事情等等，所以很少有純靠募款，然後裡面的人忽然就具有產品開發能力，這個是很罕見的，所以NPO跟社會企業中間的轉銜是一門學問，但是你在新創的時候，你是可以自己學的，目前是做多少錢做多少事，或者是有產品跟服務要賣，現在要花一段時間在會員當中找產品跟市場中間的扣合，所以這個是完全不同的思考，我沒有辦法跟你說哪一個是對的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>接下來預計要做審議委員民間版的培訓工作坊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是有官方版的培訓嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>算是有。國教署每一年委託政大的實驗教育中心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>會培訓全臺灣的？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>是發函給各地方政府，等於是派他們的審議委員來參加培訓。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>來幾個算幾個？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>因為我自己也是審議委員，我們碰到的狀況是，有些縣市並不會把所有的邀請發給審議委員，等於有一點只是派出去開會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是不是說每一個都要派三至五個人？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>每個縣市大概有十五個審議委員，那個審議委員的共識營，永遠是希望瞭解法規。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們是種子，回去再跟其他的委員講。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>也沒有這個機制。我們看到的另外一個狀況是，民間版還有一個東西是要focus在實驗教育的家長或者是學生的類別，又或者是實驗教育團體類別的實驗教育委員的對象，也有可能是想要參與，在當委員之前都沒有經過這樣的過程，因此辦理民間版的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>依據過去的經驗，民間版的委員是不是不可以收費，因為曾經有被攻擊的事情發生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不知道這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>陳爸。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>那個是教寫計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>教寫計畫是教學這一端、當審議委員是另外一端。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>妍伶你的顧慮是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>我覺得如果全額補助的話，參加的人都可以不用付費，但是一旦我們申請到部分補助，因為按規定是60％，而這40％，我們又沒有辦法自己出的時候，一定是要來參加的人要來付費。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就等於是賣服務了？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>對。我很怕被攻擊，不會嗎？這個可能要討論一下。這樣子一個民間版審議委員的工作坊出來，然後如果我們跟人家收錢，會不會容易變成是一個被攻擊的？好像私相授受之類的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽不懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>當初曾經有人攻擊陳爸，他開了一個……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>陳怡光嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>對。其實那時是為了推他的書，所以開了一系列的課。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>是不是計畫書撰寫的？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>好像是。過了一、兩年後，人家就把這個東西拿出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他是審議委員，所以被認為是收費教人家如何通過審議？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>對，攻擊這一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>做這一件事讓參與的人收費。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以意思是你們擔心收費之後，讓人覺得比較容易成為各縣市政府的審議委員。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>我怕。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但這個活動作莊的並不是縣市政府。縣市政府的審議委員如何產生的？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>教育局自己聘的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>自己勾名單？</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只要現在辦的單位不是各縣市政府教育局，就不存在球員兼裁判的問題，等於一個是收單、一個是補習的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>從你們的角度去看，如何教人當一個更好的審議委員，但是並不具有審議委員的認定權，所以到底要怎麼攻擊你們？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>OK。我只擔心這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>除非跟教育局合辦，這就開始出現問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>合辦不太好，反而我們自辦。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>教育局合辦的話，很像考前猜題一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>比較容易當上那個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>事實上協會跟教育局中間並沒有互相委任的關係，因此協會說怎麼樣當一個好的審議委員，並不表示審議委員會認識你的審議委員。還是要把那個關係弄得比較清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>瞭解，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>大概是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>目前的計畫是這樣。另外一個是，其實那個是我們想說如何讓這一些新的成員可以在這個平台上做事，因為現在有這個想法，但是實際上中間的流程都是沒有的，</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>還要討論。所以我覺得這個有很多事情需要進行，但是要排時間跟順序，大家的時間也很有限。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想有多少時間做多少事。現在主要的限制是大家都可用時間，所以你寧可把時間花在讓其他人的零碎時間更能夠進來上面，而不是好像因為別人的時間進來，你就要付出相對應的時間，到最後變成你爆肝，這樣也沒有什麼好處。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳妍伶">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#蔡伊婷">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>林放</heading>
          <speech by="#林放">
            <p>我很簡單說明一下，我上次3月的那一份文件沒有寫得很清楚，基本上我的想法是，我公司是在美國登記的，我有一個專利，美國已經通過了，PCT也代表148個國家認同符合專利條件，所以歐盟、中國應該沒有什麼問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>這個專利是什麼？因為從1995年，至少從那個時候，Yahoo崛起之後，Internet有很多問題，比如垃圾電子郵件太多、密碼被偷、網路付費盜刷，還有恐攻資訊及勒索郵件，所有的問題追根究底，我認為都只有一個，也就是認證身分，誰在做這一件事，如果能夠認證身分，不能造假的話，就會全部斷絕，至少會少很多，我的專利就是在做這個事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>在治安方面，可以解決很多的問題，在市場方面也可以開發很多的市場，我這麼講好了，像大家講了很多FinTech，FinTech最根本的要求就是在認證身分，認證身分還不夠，還要在開放的環境內運作，什麼是開放的環境？對我們來講，我們專利不同的應用有不同的說法，我舉一個比較明顯的例子，像現在臺灣大部分的人用LINE，要溝通的話，彼此都用LINE，大陸都是用微信，我的專利可以讓微信、LINE等等的社交APP彼此溝通。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>另外，講到FinTech好了，我們會創造一個open environment，任何一個金融機構要加入的話，彼此不必事先這一家銀行跟那一家銀行說要溝通，不用，只要符合這個open environment的簡單要求，就可以放到全世界，讓銀行隨時加入或隨時退出，我們的構想是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我是在臺灣出生的，我是1973年新竹交大畢業，後來我到美國去，我先在UC Santa Barbra拿到碩士，再到UC Berkeley去，現在公司主要的成員都是臺灣籍的，有一些是美籍的，我自己是美籍，我們很想利用這個機會，想要在臺灣打造一個全世界技術最先進的網際網路島，營運中心還是在會矽谷那裡，我們認為最近這幾年臺灣的年輕人士氣比較低落，在台灣開發的產品，全世界各國政府都可以用，又可以開發這麼多的市場出來，希望可以鼓舞臺灣的年輕人。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>第二，現在大家都知道，以前Google、Yahoo逃稅到開曼群島去設公司，現在都不行了，現在有OECD，所以我們在臺灣這一個部門的人越多的話，我們全世界的營收繳給臺灣的稅就越多，這個是我的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>現在比較重要的專利是ESCOE(US 9,667,605 B2)，其實專利文件當中，都故意不是寫得很清楚，都寫得比較模糊一點，如果真正要瞭解的話，是要看technical spec，才知道我們可以怎麼樣認證，我們是用加密學，最主要的是自動，自動很重要。公開加密學有四十年的歷史了，技術很成熟了，現在不能充分利用是因為不能拿到公開金鑰，拿到也不知道是真的或者是假的，這個是我們要解決的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我們有四個專利，我舉一個聽起來不可思議，但是講出來又沒有什麼的專利，說不定會比較容易接受。我們第一個專利是中國、歐盟跟美國的證書都已經拿到了，這個專利是我們要遏止垃圾電子郵件，現在全世界通用的標準是SMTP，我1978年在Berkeley唸研究所的時候，跟我同期的同學在當時提出一個概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>現在變成是全世界的標準，他的觀念犯了一個錯誤，以當時來講不算有錯，但是以今天來講，犯了一個根本的錯誤，犯了什麼錯誤？把電子郵件當作傳統信在送收，什麼是傳統的信？像我人到臺灣，我打算在臺灣成立一個公司，我的家人在美國，我要寫信給他，我要拿信紙跟信封寫信，讓郵局把信寄到我家人的信箱去，現在電子郵件SMTP也是一模一樣的方式，如果要送電子郵件給你的話，我要怎麼做？我的電子郵件要傳給我的server，我的電腦就可以關了，我的server就根據你的email address送到你的incoming box，等你從incoming box看信，這一種做法，電子郵件跟傳統信的做法是完全一模一樣的，這種做法是錯誤的，為什麼是錯誤的？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>電子郵件跟傳統郵件的最大差別是什麼地方？就是快，對不對？講快還不精確，像國際的郵件，從臺灣到美國要一個禮拜的話，假使七個小時可以送到也是很快，七個小時搭飛機還送不了，對不對？在正常的情況之下，電子郵件要送給任何一個人，不管這個郵件是在世界上的哪一個角落，通常在1至3秒都看得到，對不對？所以電子郵件快，快什麼程度？是叫做「即時性」。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>所以全世界通用四十年的STMP標準，沒有用到最重要的特性，拿到中國、美國、歐盟的專利就是要用到即時性，怎麼用呢？送信收信的人分不出差別的，系統改了也完全不知道，我上傳電子郵件給我的server，差別從這裡開始，本來我的server送電子郵件到你的信箱裡面去，對不對？我說不可以這樣子，我的server把我的電子郵件扣在我的server上，不送出去，只自動產生一個通知給你，什麼人幾月幾日，有電子郵件給你看，你要不要？這個通知是送到你的信箱那裡去沒有錯，但沒有內容的，如果你想要看內容，是跑到我的server來看信，因為即時性，你不需要那張紙擺在你手中，摸得到，你隨時看得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>蘋果現在已經實作這個了，叫Mail Drop。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我相信那個有一點不太一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實，它是以儲存大型附件為主。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>如果這樣的話，我要去看看，我這個專利申請得很早，要看看有沒有侵犯到我的專利。</p>
          </speech>
          <narrative>
            <p>
              <i>（108年4月29日林放補記，搜尋蘋果的Email及iCloud Mail資料，尚未發現蘋果採用我的方式處理電子郵件。即使蘋果採用什麼類似的方式，相信也只是在蘋果使用人的圈內，蘋果決定把電子郵件留在自家的那個server而已，並非對全世界廣大的SMTP server如此處理，與我革新全世界SMTP系統的目標相去太遠。）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以看一下。目前還活躍，這個專利還沒有過期？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我2004年就申請了，但是重點是被專利局拖了很久，但是沒有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我再補充一下，拿恐怖分子來當比喻，現在SMTP有一點像讓恐怖分子把炸彈包裹寄到受害人的家裡去，受害人打開受害，恐怖分子可以抓得到，但是要花時間，幾年前我看到報導，Yahoo每一天要過濾三十億個電子郵件，Gmail更多了。現在我的專利不是這樣子，恐怖分子要把炸彈包裹留在自己這邊，然後通知人來領這個炸彈包裹，世界上沒有這樣的恐怖分子，等人家來領就是等人家去檢舉他。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>加州在十五年前就通過法律了，一封垃圾電子郵件要罰1,000元美元，我這一種辦法，別人不敢亂送垃圾電子郵件了，人家說不要再送，如果還繼續送的話，人家會去告他跟抓他，所以我認為這個遏止作用可以消掉很多垃圾電子郵件。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>再看一下，其實有很多優點，電子郵件留在送信的server這邊，假設電子郵件送給100個人，然後再給1萬個人，接著是100萬個人，每個人都要跑到送信的server來看這一封信，信不是一直丟出去的，都要跑到這邊來看的，所以如果發現信有問題的話，把單一的信控制住就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>更進一步的話，你只要過濾這一封等人來看的電子郵件就好了，不要等信送到幾萬個、幾十萬個人那裡，然後大家來過濾許多相同的電子郵件，都不要，過濾一封就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>就有很多好處，當然技術問題要解決，如果電子郵件送到你的信箱去，因為你有帳戶、密碼，你的server才能讓你看信，你跑到我的server來看信，我的server不曉得你是誰，怎麼可以讓你看信？所以要怎麼樣？你在我的server這邊沒有設立帳戶，也可以自動認證你的身份。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>現在我的想法是，因為總總的原因，我是一個很有耐心的人，從2004年開始申請這個專利，就覺得很多問題要解決，已經15年了，我也不急，我們沒有把它弄到完全，就不推出去，因為我年紀也大了，對名利也沒有什麼追求，我想為這個社會做一點事，有機會可以讓臺灣在國際上抬頭。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>像這一些資安的系統，很多美國政府都需要用的，美國在2011年就想要用實名制，但那是不合理，所以美國很多人權團體都反對，到現在都沒有結果，我的辦法並不是這樣子，我的辦法是「實名追溯制」，你在Google、Yahoo上開帳戶的話，可以完全匿名，Google都不知道你是誰，不應該問東、問西，像你的手機號碼是什麼，都不應該的，那個是隱私的資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我的辦法是這樣子：什麼地方已經有實名資料？像銀行最多，經過幾十年，他們已經累積很多，我的辦法是用加密學，把你的Google帳號跟銀行的帳號認證連結在一起，不能造假，Google不知道你銀行的帳號，只知道在哪一家銀行有帳戶而已，銀行只知道你在Google有帳戶，不知道你Google的帳號是什麼，平常愛用google帳戶做什麼就做什麼，如果有問題的話，檢調單位依照法律；我漏掉了，我再講一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>你在Google開一個帳戶，你把銀行的帳號用銀行的公開金鑰加密起來，只有銀行才能打開，Google知道是哪一家銀行，就把它送過去，銀行把它打開，知道你是誰，就把你的公開金鑰交給Google。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瑞典就是這樣做，就是<a href="https://www.bankid.com/">BankID</a>，這個是現在瑞典有在用的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>這樣做的話，平常你完全沒有問題，一有問題的話，檢調的單位叫Google把加密起來的銀行帳號交出來，去找銀行打開，就知道是誰。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>倒過來，如果已經是黑名單的人物，像美國前一陣子有恐攻份子，法國也有，他們說罪犯已是黑名單人物，但是沒有辦法事先防範作案，我的專利技術可以事先把黑名單人物的匿名帳戶全部找出來，可以事先監控，什麼時候買什麼東西，像什麼時候買爆炸物都可以知道，因此可以事先預防，這是美國從2011年開始，他們沒有想這麼多，他想要實名制，但是我認為那是不合理的，實名追溯制比較合理。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>中國政府2012年年底就通過網路帳戶實名的立法了，但是名存實亡，只是讓那一些網路服務公司說要用實名制，因此要求很多隱私資料、手機號碼，但那不合理的，侵犯隱私太厲害。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>美國一直很想要的東西還有政府要提供線上服務，最重要的是，你不需要人家當場把有照的證件拿出來給你看，中國那邊有好幾個省市，向中央政府畫押，在明年要全部都可以提供線上服務，他們如果沒有比較好的技術，也是跟實名制一樣。我們可以解決的問題，除了業界，政府也都很需要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>另外，美國也很需要的，從2015年大概已經四年前了，他們想要廢除帳戶密碼，那時美國聯邦政府被偷得很厲害，偷到人事部的主任都下台，我講了這麼多，我選一個最基本的，就是要先把密碼廢除掉，當然還有很多特別的優點，不只這樣子而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>上次你有回信，問說是不是可以考慮跟跟1password合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主要是很多人在用，目前比WebAuthn（<a href="https://webauthn.guide/">Web Authentication API</a>）普及。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>1password基本上跟我們的產品不一樣，我們是要把密碼整個廢除掉，但是他們沒有。一開始大家用很多的帳戶，server沒有廢除密碼，客戶端就不能廢除密碼，所以我們有一個附加的功能，就等於是password manager，但是我們有一個地方不一樣，top 10的password manager都去看過了，他們基本上用一個main password把所有的password包裝起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實也可以用Touch ID這一類的機制，像Chrome瀏覽器就內建WebAuthn的<a href="https://www.chromestatus.com/feature/5962264427364352">指紋感應支援</a>。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>對，它也可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或者別的biometric，反正就是用某個factor。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>對，都可以，但是我看到很多都是用main password，如果main password被偷的話，所有的帳戶密碼就被偷了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在很多是用手機是用指紋，或者像Macbook Pro也有指紋感應。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>那其實都沒有什麼問題，我們以後也會，現在沒有弄，我們的看法是，生物辨識這一些東西，對我們來講是補助性的，有些場合為了方便可用，因為基本上還是屬於artificial，都有可能造假，只有加密學這一種是數學。</p>
          </speech>
          <narrative>
            <p>
              <i>（108年4月29日林放補記，我認為生物辨識適合在手機上，打開app時證明使用人身份，不適合讓server認證客戶端，何況在電腦上不方便使用生物辨識。我們的做法是，在任何機器上包括電腦、手機，server認證客戶端都統一採用根本性的加密學，在手機上的適當場合例如搭公車付費，可使用生物辨識方便打開app，讓server自動以加密學認證客戶端，若是以手機轉帳大筆款項，絕不可只以生物辨識證明使用人，因為熟人可以偷到當事人的生物辨識資料。）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你的私人金鑰，除非你背得起來，否則其實很長？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>不用背，都是自動產生、自動輸出的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>表示存在磁碟某一個地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你把它解開，通常要一組密碼。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我們有很特殊的方式，你現在提出這個問題，我跟你講，資安不能做到百分之百，我們是把破解的難度做到極致。每個user，都有好幾組的key，為什麼？因為要針對server，server按照美國的法律，不同的國家，政府用的商用的，key的長度限制都不同。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>這個還不算，真正要認證用的key，我們沒有存在這個電腦上，我們一產生就會delete掉，我們要存在什麼地方？我們存在硬碟裡面，我們不讓人家偷，我們產生一個在device的key，先把認證用的key第一層加密起來。第二層是用我們獨有的salting hash包裝起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你要取用的時候，你還是要打一個passphrase不是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>當然要打。我的做法是，就是一開始要使用軟件的話，你就選至少八個字，我們用這個來產生key，這不是密碼，你選了至少八個字，任何語言可以混在一起，中文、英文、日文、阿拉伯文。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>未來可以換嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>你可以不換那八個字，不換有好處，為什麼有好處？我們的做法是，你選一個，你一輩子都不容易忘掉的，你要定期改一改key比較好，你可以選新的八個字，或是用舊的八個字就好了，但是用舊的話，產生出來的key完全不一樣，像你用12345678產生key，過了六個月、九個月，你說要改一次key，軟件問你要怎麼用，你可以用舊的12345678就好了，產生的key不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解，但從使用者體驗上，跟1password設12345678是一樣的？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>使用者體驗是一樣的，但從安全性來講不一樣。這個我們會跟使用者解釋。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>你說的那個12345678不存在任何地方，只存在你的腦袋裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>第二，12345678涵蓋所有的帳戶，你可以定期改你的key，這個12345678永遠都不必改，因此你就減少負擔了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>password manager有很多問題，一個最嚴重的問題是，我們沒有查所有的，但有些password manager，你在操作的時候，很喜歡把你的資料存在clipboard裡面，這個問題很嚴重了，我們自己寫的軟件，我忘記是哪一個password manager，你在操作它的時候，我們就把你的密碼偷出來給你看，這很嚴重，我們是沒有這個問題，是偷不到的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>最主要我們為了要符合一般使用者在過渡時期，大家都還在用password，這只是讓使用者在登錄的時候，避免要記那一些password的麻煩而已，實際上密碼還是一樣可能被偷，也可能從server被偷，也有可能被釣魚詐騙偷，都可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我們這個做到什麼地步你知道嗎？比如你覺得這個聽起來很不錯，想要試試看我們的產品。你下載我們的公司產品，我是駭客坐在你旁邊，我也下載產品，你要set up你的帳號，你登錄需要用的帳戶密碼，或是要把密碼廢除掉的話，就用LogonToken，你打一個字，我也打一個字，你設定完、我也設定完之後，你可以登入你的帳號，我不能登入你的帳戶，這跟密碼差別很大。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我理解。因為有一部分是在電腦裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>對。還有一點，在許多系統上要盜用Key都很簡單，相信像Apple跟Google都一樣，至少微軟我們看到是很嚴重的問題，太容易把它改掉，甚至是刪掉，太容易了，我們就可以這樣做，就可以把你的Key刪掉、改掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要怎麼不讓人家這樣做？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>基本上還是要存在那裡，但我們有補救辦法，萬一你Key被改掉的話，可以重新灌進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以匯入、匯出就是了？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>對。基本上這個是所有幾十個產品，像FinTech、電子郵件等等，共用同一個Key就好了，我們經過這麼久的時間，才開發出一套通用的機制，本身產品並沒有那麼久。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們大概有幾個程式設計師在寫？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>現在不多，只有三個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>但是長年累積的有很多，像我本人從二十年前一直累積下來做出來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我們現在已經到一個地步了，基本上在認證的部分，都是套用原來的就好了，其他的個別應用就個別應用，你要轉帳就轉帳，我們只要提供認證的部分給他就好了。所以基本上哪一個單位、行業，可能缺什麼東西的話，我們通常在十天之內就可以提供demo。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有實際的案例嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>還沒有。因為資源有限，先只專注於第一個產品，我們現在已經能夠到一個相當完整的地步。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在可以在哪一些品牌執行？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>現在只能在Windows。目前是計劃在5月推出Android，iPhone早晚也要弄，但是目前還沒有計畫，要看我們的resource怎麼樣。還有一點，Android的APP並不是用手工做的，因為在windows上面VB比較容易create出來的，我們幾乎是自動從VB轉成Android的，我們花時間建這個平台，比創造Android的APP還花時間，我們當然以後不能每一個都這樣子，但是一般的，只要沒有牽涉到新的東西像video，我認為新的產品基本上90％以上都可以自動轉過去了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>現在我們針對這個產品，我們做一下然後再改一下，幾乎可以做到完整100%全自動轉換，這個有一點作弊，因為你一知道這邊有什麼問題，再把原來的平台改一改。基本上還是有好處，如果只是更改原來的產品，我們在這邊改一下的話，按一下按鍵，那邊就有了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>還有一個非常重要的平台，因為我們以前剛開始沒有這樣做，都是用手工做測試，那是很花時間，特別很複雜的。市面上也有類似產品，但是我們覺得不合我們用的，在理想的情況下，產品要弄出去，或是改了一個軟件之後，擔心是不是會有新的問題產生，只要按一下按鍵就好了，會自動檢驗產品的一切功能，pass就pass，可以放心。這個現在已經有了，還有其他很多好處，我們在debug產品的時候，好處太多了，我們開發產品的速度會加快很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我們現在估計，除了特別難、特別大的，我們應該是60個man-month，就可以create一個產品，demo是10天，基本上給你看功能，10天就可以了，我們現在覺得有相當自信，我們有這個機會，我們公司裡面的人都比較資深的，我自己已經71歲了，還來玩這個東西實在是……但是我覺得可以做，解決別人不能解決的問題，我就做，自我壓榨剩餘價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>過去這麼多年，我也累積很多外在資源，現在在臺灣有三個單位很積極支持我們，一個是台美產業合作辦公室，因為我是美商，另外一個是資策會、一個是工研院，都很支持我們，現在要試我的產品。政委在臺灣的名聲非常地響亮，又是政委，我想以你的立場，說不定可以幫助我們，看有沒有比較合適的單位，可以跟他接洽。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我們不尋求政府資助，我們自己會找資金，我們不尋求政府直接間接投資公司，政府很多需要的東西，我們純粹是奉獻。如果臺灣政府直接需要的，我們專門為臺灣政府create的話，我們希望政府承擔成本，我們會按照政府的會計作業方式，我們用多少的人來做什麼，實銷實報。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>另外，我們構想是這樣子，第一個產品有很多功能，好像真的很不錯，現在可以讓人家試用，證實的確不是亂講的，像其他什麼應用，比如我們現在看到醫療資料，因為我看到報導，全世界資料被偷最多的，並不是帳號密碼，而是醫療資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>臺灣上個月有「智慧城市展覽」，我跟健保局、中華電信去談過，基本上我認為他們都有一些缺點，我們公司不想從這個獲利，只是大家一起結合共同的力量，若從臺灣出口到世界各國去，該收錢就收錢，如果有參與的話，共享就很容易，我們自己要做三個大的商業模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>第一個，我們奪取Google的點閱廣告市場，Google的點閱廣告點一次就要付一次廣告費，這是非常不合理的，例如你每個月有10萬元美金預算在Google做廣告，我是你的競爭者，我寫一個軟件，每個月第一天、第一個小時就點你的廣告，Google沒有辦法確實防範，我們可以自動認證，所以我們打出的口號是：同一個人看同一個廣告，不管看多少次，只要付一次廣告費就好了，我認為這是很合理的，我認為我們公司去推動這個的話，對Google打擊很大。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>第二個，我們要做的是行動廣告，行動廣告要怎麼做？我們可以讓所有的全世界各種社交APP溝通，所以很簡單，我們就把我們的專利免費讓他們用。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>現在去找大公司，他不會理我，像找微信、LINE，他們不會理我們，我們有幾十個名單，像B咖、C咖的公司，他們使用者會慢慢流失，他們少的幾百萬用戶，多的有幾千萬用戶，朋友間不用相同的社交APP就不能溝通了，全部給他們免費用專利，那加起來幾十億個用戶，比大的社交APP還多，我說不收一毛錢，就讓你們用，但有一個條件，就是讓我插廣告，像在手機底下插廣告，廣告收費就跟你對分，要就來。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>如果大社交APP公司要來也很歡迎，不收任何一毛錢。臉書都進不去中國大陸，要不要把廣告弄到中國大陸？塞到中國的手機裡面去。微信在中國用戶很多，但進不了歐美，我把微信的廣告塞到歐美那邊去，對他們有好處，而且如果這個跨社交APP溝通的局勢慢慢成長的話，對他們也有壓力，你在中國關起門來可以，可是人家全世界彼此可以溝通。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>這個還不算，你現在要做社交APP的話，如果沒有大財力，可能很難跟那一些大公司競爭。可是我們要培植很多中小社交APP廠商，為什麼？我們創造一個標準的coding，他們不用寫coding，但我們讓他們下載各國文化的圖案或什麼，可以變成阿拉伯的風格、韓國的風格，或是美國的風格，表面上看起來好像是他們自己開發的，他們可以自取產品名稱例如ABCchat什麼的，都可以，可以彼此溝通，這個coding是我們創造的，這樣可以培植很多中小企業，他們找人去用就好了，一樣的，我們插廣告，一樣可以分享廣告營收，我們希望可以培植至少幾萬家。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>還有一點，我過去在大陸布局很多，現在不去了，中國的官員當面跟我講微信用戶這麼多，中國政府很不喜歡太多人聚在一起，這個辦法就可以把微信拆了，但大陸不去了。我布局很久了，我準備很多年，從2004年，之前還很模糊，最近這幾年很多想法越來越清晰。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我過去在美國矽谷開過公司，我的用戶都是大公司，像IBM，現在跟以前的商業模式不一樣，以前他們自己是內部用的，比較簡單，但至少我知道大公司的想法怎麼樣，我很有經驗；現在如何把這個交給大公司，很多都是我天天在想的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>基本上在技術跟業務這一方面有兩個很有用的人，一個是管理心理博士學位的，他也很資深，有幾十年的業界經驗了，現在我們公司是策略營運長，常常代表的商會跟外界溝通，像外國或是北京到臺灣這邊來。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>另外，有一個技術專家，也很不錯，那還不夠，我還有很多儲備人才，過去很多年，我累積很多名單，被我刷掉90％，所以現在10％都是菁英，這一些被我刷掉的，像宏碁的資深副總都被刷掉了，我覺得差不多了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>前一陣子收到美國聯邦政府的邀請信，6月去參加一個會議，有很多白宮的高層的官員會參加，所以我要去參加，他們特別針對資安這方面，我準備跟他們提出三個proposal，他們要的廢除密碼、帳戶實名資料、政府線上服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我們現在是多方進行，如果美國那邊有進展，我想對臺灣這邊也會有好處，基本上我們的重點還是希望把技術放在臺灣，美國那邊就維持一個全球的運作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，很完整，非常感謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>看政委是不是可以幫我們，是不是有什麼單位可以跟他們溝通、交流一下？像科技部或者是工業局？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們現在的產品，目前還是在Windows上而已？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前也不是好像瀏覽器的擴充套件，所以其實你登錄過程的使用者體驗會因此而改變。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>這個我要強調一下，password manager一種是用build in的browser，一種是plug in，這個都不好，為什麼不好？對使用者不好，為什麼不好？第一個是有洩密的風險，build in的browser更不用講，你log in之後，他們什麼資料都可以存下來，用plug in的話，也可以把你的密碼存下來，他還很得意地跟你說，你若忘了密碼，他就告訴你，這個都不對的，我們的辦法是讓使用者自己選用browser，我們完全不動它的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>(108年4月29日林放補記，我們也不知道使用人的密碼，兩層加密，存在使用人的機器上，只有使用人才能打開。)</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>第一，我們很注重，絕對不改變使用者的使用經驗或習慣，不管是server或者是client，都一樣，我會再寄一些資料給你看，你如果要用密碼登入帳戶的話，是這樣做的，你選至少八個字，那就產生key了，這個是第一步。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>第二，哪一個帳戶，帳戶的名稱是什麼，你登入的網址是什麼，也要告訴你使用的產品，存下來之後，就永遠也看不到了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>你要登入的時候，你可能設定了二十個帳戶，從帳戶列單裡面選一個，然後按一下 “登入” 按鍵，自動把你選用的瀏覽器打開了，自動打開了登入網頁，跟你原來的做法完全一模一樣，原來是要把那個網頁打開，對不對？這個有兩個資料需要輸入，我們的做法是這樣子，跟我們的軟件沒有關係，在登入的網頁上，移動滑鼠到要輸入帳號的地方，按兩個key，就是ctrl+v，你的帳號就會自動輸入，要enter password的地方，把滑鼠移到那個地方，按兩個key，就是alt＋0，就把你的密碼自動輸入了，然後按一下登入鍵就登入了，所以對你來講，就是簡化讓你方便而已，完全沒有讓你改變使用者的習慣。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>對server也是一樣，server可以用幾乎完全一模一樣的那個登錄網頁，如果沒有廢除密碼，用原來完全一模一樣的網頁就好了，如果廢除密碼，唯一的差別是在什麼地方？是在本來人家輸入密碼那個地方，改成輸入LogonToken，其他完全都沒有變，server也沒有什麼改變，使用者也完全沒有改變，這是我們很注重的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們自己有自己中間的server嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>沒有。他們各管各的，我們一向的做法是要open，不可能有任何一個第三方控管一切，不可能，絕對不work，我們強調我們是open environment。還有一點，我們鼓勵他們廢除密碼，任何再大的公司server，都是完全免費的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是web server這邊還是要改我的程式庫，讓他本來從資料庫可以認得你們的token，還是要改這一小段，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一小段有範例嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>有。我們有一個軟體叫做「nicePass_server」給server廢除密碼用的，這部分就是專門在認證身分的，所以原本的server不必管，LogonToken就是由nicePass_server產生和認證，如果繼續用密碼的話，跟nicePass_server沒有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>（108年4月29日林放補記，LogonToken可以存在獨立的database，跟原來帳戶的database完全分開。我們建議，過度時期server可以並用password及LogonToken，對LogonToken產生信心後，適時把password廢除，徹底解決password的問題。）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，因為你是回過頭來跟，你是9412，是有一個port，等於是打開了，等於去做認證用的，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果使用端是在一個防火牆後面，伺服器有可能需要再連回來這邊嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>我瞭解您的意思，我們provide這個server是認證身分，認證好之後的話，會送到原來管帳戶的server，這個帳戶已經認證了，你要給他看網頁，就送過去給他。我們會有sample。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是大部分是用所謂的NAT，是在防火牆後面……</p>
          </speech>
          <narrative>
            <p>
              <i>（108年4月29日林放補記，原來管帳戶的server不需回來找與nicePass_server溝通的客戶端電腦，直接以原來登錄網頁讓客戶端登錄就好。）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#林放">
            <p>我們跟工研院、資策會現在開始進行試用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我覺得這可能要先釐清技術問題，不然每一個人一定要有public IP，才可以變成client。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <narrative>
            <p>
              <i>（108年4月29日林放補記，沒有IP問題。）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的具體建議是：因為現在很多的認證是用一些公開的標準，可能會需要符合現有的API，就是抽換成這個，或者本來是用nginx或apache的某個認證模組，你可能只要有一個改一行就換成你們的模組。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為目前手動改這一段，大部分的網管是沒有能力的，因為當年不是開發者，只是把別人寫好的拿來用而已，好比像架一個wordpress，我也不會改wordpress，也就是要讓它抽換，像防火牆的設置很麻煩，看是不是有可能走port 443或者是別的方法，讓它比較容易設定一點，不然在一些尤其是企業的用戶裡面，他們的網管很難為了你們多開一個端口。</p>
          </speech>
          <narrative>
            <p>
              <i>（108年4月29日林放補記，並未要求管帳戶的server再開任何新的port。）</i>
            </p>
          </narrative>
          <speech by="#林放">
            <p>這個可以看看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得如果有很具體可行的，可以demo的，尤其如果server這邊有一個很公開的，可能放在一些github或者一些地方，我覺得那比較容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>大家會覺得可以解決問題，如果還可以接受的，我們儘量小一些可以接受的地方。我想時間也差不多了，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>謝謝您，很高興。</p>
          </speech>
          <speech by="#林放">
            <p>謝謝您提供這麼寶貴的時間。剛剛的提的問題，我們會再email給您參考，到一個階段後再向您請教。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
