<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林明昌" id="林明昌" showAs="林明昌">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王春申" id="王春申" showAs="王春申">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-05-17 王雲五基金會來訪</heading>
        <speech by="#王春申">
          <p>您好，我內人聽到我今天來見你，他在IBM電腦那邊做data scientist，如果有機會要跟您請教。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒問題，是我要跟她請教。請坐。有什麼我們可以幫忙的地方，我只知道你們要辦這個論壇，可是網路上幾乎都沒有訊息，所以是第一次辦？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>對，第一次辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以稍微介紹一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>好的。最主要是這樣，因為王雲五自學成功，已經是典範級人物，這幾年我不斷推動自學力的概念，就是我覺得任何人的學習都是靠自學的能力來幫助自己，可是在學校還太在乎外在的力量，很少去提升自己的一些動機跟自學的策略，所以我做兩件事：一個是在學校找一些老師，包括心理學或者是經濟、行政不同科系的老師，聚在一起來談如何幫助學生自學；另一方面，在基金會這邊想要組成這個論壇，不同行業的人，就是不同領域的人來談，包括何飛鵬是出版界很重要的人物。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我之前也跟他有過對談。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>還有心理學的老師，我談王雲五的，還有一位是佛光山的法師，邀請您來，所以在不同的角度來談不同領域的自學怎麼回事，我覺得未來社會、世界是很自學的時代，自學力的開發比外面的教育制度或者教育策略、教育方法的概念重要很多，所以我想回過頭來來做一個自學的提倡或者是自學的革命。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個非常好，會主要想來的這一些朋友，你們目標的群眾大概會是哪一些？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我希望讓社會各界的人都來聽，我知道有興趣的家長很多，但是我也希望擴大一點不只是學校，就是學生自學的概念，應該是各行各業的人都知道你要在你的生活中有一點成長。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>終身學習。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>現在談的素養或者是歐盟談的learn to learning的概念，我想要從那一個部分來談，所以我希望把群眾擴大一點點，大概號召也是號召每一個行業的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#王春申">
          <p>我想把這一些事情發出去，就是說成長電腦工程師協會，很多需要自學才可以維持自己工作，然後做事尤其在電腦方面，每三個月的資訊都會淘汰，所以自學是很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這個意思是不會去限制來的人的年紀或者是這一些資格，然後場地的是在？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>在國家圖書館。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大概多少人？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>300人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這是免費的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>免費的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以等於是300個人的講座。等於他們來之後是一年辦一次嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我期待一年辦一次，甚至能夠到別的國家辦，希望能夠這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>瞭解，所以第一年的目的，當然是說讓大家知道有這樣的一個活動、一個行動，二方面是希望未來您提到明年可以辦得更大、可以擴散，是這樣的目的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>對。這樣會有一個互補的效果，一個是6月28日，也就是國家圖書館，在第二份的資料裡面，那個是學者們從學理上來談，另外8月份這個是從各個領域，就是各個行業來談，有不同的想法、不同的策略來為自學力的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以您在大會的這一個部分，報告的是王雲五先生本人的學習程度？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>對，這個很有意思，是讀百科全書，這個是架構，當時在全中國是沒有人的，就像現在的維基帶來大的架構一樣，因此思考的問題並不是從專業入手，所以任何的東西找到任何的位置、相關的知識、學科來建構一個網，這個也使得他後來在整個政府的服務，變得身分比較特殊，並不是一個黨派，而是任何一個發言、思考，沒有一個大的架構，而且是純知識性的思考比較多，比策略性高一點，所以我覺得這個是他能夠在長期鬥爭很激烈的政府環境。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>早期的那個情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>對，竟然能夠擔任重要的工作，後來到臺灣來，兩個蔣總統都器重他，可見他有他很特殊的能力，他不是一個權謀之人，如何達到這個地步，我個人認為還是他的思想架構，那是全中國很少人思考這樣的問題，任何的問題是從架構、知識的位置、位階來思考大規模，那個是沒有人（這樣做的），因此後來編很多百科全書，像叢書，他的思考就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理解。如常法師會從什麼角度來談？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>因為他是佛陀紀念館的館長，我現在跟他確認，他還沒有完全確認，他是學藝術方面的，他大概會從宗教，大概是談星雲大師的自學，因為星雲大師是自學成功的一個典範，他自己也自豪，我現在幫他編一本書來談他的自學之道他也很自豪他的自學成功，他受很少的教育，後來每一件都是他自己發明的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>他現在蓋佛陀紀念館的佛光山，很有趣的是，拿橘子擺出來跟建築師溝通並且拍下來，建築師根據他擺橘子、蘋果的位置建構佛光山的地基及建築物，他非常得意自學的能力。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我後來甚至想一個問題，也就是每一個成功的人都有自學的故事，成功的定義很難說，每一個人大概都有自學的（部分），像張忠謀，他是一個博士，但是在大學沒有學過如何成立大的管理企業、台積電，是自己研究出來的，因此每一個人都有其自學故事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我為何找不同的行業？讓大家知道自學並不是在學校裡，或者是在家裡要自學，也不是在哪一個領域、行業，像我是學文學的，比如文學、閱讀都要自學，並不是的，我現在在彈吉他，老師教得再好，回家還是要自學，我創自己的學習模式，每個人都要用他自己的方法來找到最適合自己的自學策略。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我自己覺得找如常法師大概會談星雲大師的自學，何飛鵬大概會談經營企業的過程，心理學的老師林文瑛本來就是從事教改工作，很早以前就投入教改，大概是心理學方面的討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以還是有一些學術性質，並不是完全個人經驗分享？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>何飛鵬已經約到了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>對，已經約到了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最後的座談是我們四個人嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>對，我來主持，大家留下來談，因為我們之前沒有留很多時間給大家回答，所以座談的時間，大家簡單談，也可以接受當場參加的人提問。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過25分鐘，如果300個人的話，可能只有3個人問得到問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>大概這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個形式是確定的，像地點什麼都借到了？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>對，都借到了，沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我會參加的是2點開始，一路到5點左右？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>是，如果您可以的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我這邊演講大概有兩個，如果你們有直播的設備，我盡可能希望直播，因為很多人並不是那麼容易可以來中山南路20號，因為臺灣很多人住在不是高鐵沿線。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，縱然沒有直播，也盡可能有一個高畫質的錄影，我們會後再把錄影上傳上去，常常一個地方的直播不穩定，所以直播的畫質、音質都差強人意，如果有比較專業的，不管是麥克風或者是別的收音設備，這個之後我們透過開放的方式放在網路上，等於就算不是這300個人，或者是聽了不錯，回去覺得親朋好友也可以再擴散這個知識，所以你們同意用開放的授權，把我演講的內容公開出來的話，一般都是會答應的，這個沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>謝謝。如果把文字稿也編輯成冊的話，您也同意？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然，沒有問題，我素材都公開了，隨便各位怎麼改做。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>因為我們是出版社，有很強烈的出版意願。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>絕對沒有問題的。這樣的話，是不是先留8月17日2點到5點下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>這個時間可以嗎？如果您覺得需要調整的話？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個ok。我這邊需要給你們的是簡報，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我通常會用自己的電腦來接簡報，這個場地看起來應該也可以支援，所以就儘量給我一條足夠長的簡報線，不管是VGA或者是HDMI都可以，給我一個放類似電腦這樣的一個架子、台子，我自己就可以操作我的簡報，但是我的備案也會在會前一個星期左右給你們一份PDF檔，即使我的電腦接不上或者是投影有問題，至少你們的電腦也可以完成這個簡報，我大概只需要這個；你們會前有直播給我網址，如果沒有網址，至少會後錄影給我檔案。</p>
        </speech>
        <speech by="#王春申">
          <p>直播沒有問題，因為我們新書發表會都有直播。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>不過我們應該要更好的設備。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒關係，有多少是多少。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我要爭取一些。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我演講的主軸大概是你們提綱，把我自己的自學過程分享出來，我在自學上的一些心得，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>如果題目的話是？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們這邊的題目一般是怎麼給的？好像一個自學力能教嗎？如何教？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>都可以，是林老師喜歡這個題目，非常口語的，但是都可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好啊！我想一下，我們就叫做「數位社會與創新自學」，後面要加一個「創新自學方法」或者是「創新自學力」，既然你們都「自學力」，那就「數位社會與創新自學力」。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>太好了！另外6月份的活動，如果有什麼樣的意見或者提供幾句話也可以，如果您有興趣的話，也是在國家圖書館，就是有幾位老師在學術上的討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我看一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>或者您有空可以來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過當時我在文官學院，沒有辦法。如果你事後也有整理成一些文集的話，再寄給我，我再看。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>這一些學者特別喜歡整理文件。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我們幫星雲大師出了一本書叫做「自學之道」，我到時把資料給您看，如果您方便，是不是可以擔任我們的推薦人，您看過之後可以先決定，不急，先跟您提一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒問題，謝謝你。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我可以請教您一個問題嗎？就是萌典的問題，我第一次認識您大概是透過萌典，很多年前覺得非常好，我也教華語，也是中文老師，我覺得非常棒，在那個時代大概是最好的，因為國家教育部的字典是非常難用，完全可以逆向的操作。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>但是後來出現一個小問題，後來臨時政府必須要跟教育部切開來，不過我後來發現大陸或者是香港有一個叫做「漢典」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>它當然很多缺點，但是它有一個優點，它增加了很多古文字跟古音，我們這邊是放在異體字典，而且是各自分散的，我們還缺乏大家比較關心的，不是異體字，而是聲音的問題，就是音韻的問題，「漢典」把很多古代中古的擬音放上去，我覺得這個我們可以做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是啊！我們在中研院有一個叫做小學堂，主要是做古文字的部分，但是上古音的部分，以我的理解，臺灣好像比較沒有以公部門大規模來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>對，我覺得很可惜，如果可以結合到我們的系統來……上文的字放著很多人讀不懂，我們學過語音學當然知道，學過國際音標可以，所以如果每一個上古音找一個懂得國際音標的人去發音、錄音，上古音變的有意義，因為每一個擬音都不同，誰擬的都不太一樣，如果發出來的話，給沒學過的人也看得懂，也聽得懂大概怎麼回事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>像現在講台語，很多台語的問題或者是國字的問題，都要從中古音追溯起，因為現在很多小學老師、中學老師，如果遇到一個字不會唸的時候，就查字典，然後開始抱怨，為什麼這樣？其實不抱怨，很多是古音的關係，如果字典可以解決這個問題，我覺得可以消除中小學老師心中的焦慮。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我先確認一下，以我的理解，有發音在「漢典」只有現代音，其他廣韻只給音標，那樣有什麼不夠嗎？音標不就直接拿來用就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>不過很多人不會發，因為是根據國際IPA來的，但是臺灣大部分的人沒有學過IPA，尤其小學、中學老師千分之九百九十九沒有學過，對他們來講是沒有用的工具，不過這個是透過資訊技術，現在大部分的語音都可以用合成的，其實像很多人也是用google翻譯，內建語音合的能力，也許不是請人去錄音，因為音實在是太多了，我們可能是直接轉一個IPA跟語音合成的工具。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>對。然後把它跟我們的異體字典結合在一個系統當中，那就更棒了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想這個部分國教院一直都有一些技術在做這一方面的東西，但是目前好像研究人員在使用，好像比較沒有一般對外的，你有跟「漢典」聯絡過嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你要不要跟「漢典」聯絡一下，問有沒有可能他們廣韻的那一個部分，看有沒有可能接上一些免費的IPA。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>對，這個是好方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為以我的理解，Google、微軟、Amazon，這幾個大的都已經有IPA發音的功能，所以也許「漢典」的作者改個幾行就解決了你的這個問題，這個可能是最簡單的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>對，這個是好主意，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看還有沒有什麼想要討論的？</p>
        </speech>
        <speech by="#王春申">
          <p>很高興你願意幫助我們。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我們董事長來以前講過他的祖父曾在這邊辦公，副院長，他來這邊所以有很親切的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>小時候放假，沒事就把我帶過來一起上班。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以也常常來我們這邊？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>不常，就是放假的時候，那時候小時候5、6歲頑皮，就是趴在桌子下面，電話跟現在不一樣，沒有辦法打出去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#王春申">
          <p>桌上有5、6個電話，因此秘書說要跟誰打電話，我就馬上把一個電話抓下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>挺有意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>再請教一個問題，因為佛光大學很想把自學力變成我們很努力推動的一個活動，所以我們教務長特別要求，校長也跟我講說如果有機會請教您的話，有沒有可能邀請您過來演講。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>就是自學的概念，讓學生得到一個振奮的精神，讓大家覺得不要那麼被動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是通識嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>應該全校的學生跟老師，我想老師來的不會少。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒問題啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>再跟您安排。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>直接跟筱婷約時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#王春申">
          <p>自學是整個國家經濟很重要的，每個人的能力就可以把事情做出來、做好，做最好的就是完全靠自學，因為學校教不夠，等於讀書在學校教你怎麼樣，自己要怎麼樣學，需要用的東西是要靠自己找資料，如果臺灣真的要變成一個國際化、獨立的地方，最重要是要把經濟搞出來，也就是經濟獨立，所以自學是一個主題，也就是鼓勵每個人把自己加強，用自學的方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>最近談到教育的改變、教育的翻轉，像張威成（音譯）是我的師弟，我覺得真正的問題在於學生的學習動機、自學動機跟策略的問題，所以我不斷改變不要老是對於老師的評鑑，這個路線剛好相反，自學要自評，我要知道學什麼、評鑑自己，然後再評鑑老師給我這個相對的條件，老師跟學生商量你要什麼、我給你什麼，所以我們所有的活動幾乎都反過來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>所以我們的學習活動中成果展，都是讓學生去提計畫，學生辦、老師參加，我最得意的事是，老師說學生都不讀書，大家都抱怨這一件事，我說：「不是的，學生愛讀書，只是他讀的書不是老師要他讀的書。」所以我辦了一個活動，讓學生自己提一個書單，規定老師看，然後學生上臺告訴老師說：「我讀了這一些書，你們覺得怎麼樣？」</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>因為老師抱怨學生、老人家抱怨年輕人，是兩千年的歷史了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有人類以來就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>老一輩永遠抱怨年輕人不讀書，因為我學了很多資料，因為我是讀古文的，太多資料是老人家抱怨年輕人不讀書，但是從來不是這樣，那些人變老了，就開始抱怨年輕人。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我的做法是，可不可以重新思考、檢視這樣的結構，不是這樣的，當年輕人開始有自己的想法、要讀自己的書時，要代表這個時代轉變的速度感出現了，當越來越快速，可能10歲就覺得年輕人不讀書的時候，代表時代感不一樣，速度越來越快，那個落差就一直出現，這個是必然的，因為到了後現代社會之後，不可能避免這樣的狀況，我一直努力想要改變所有的，是前教育部長，他學教育的，但是他是很老的教育觀念，我不斷改變他們的想法，學生才是學習的主體，教職員跟老師是教學校的主體，因為我們留很久。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>既然他們是學習主體，怎麼樣讓變成真正的主體，叫他們站起來講話，我們在旁邊喝咖啡就好了，所以我們常常說最好的學習是學生很努力學，老師喝咖啡。當然這個是開玩笑的，但是一部分是真實，老師付出太多了，剝奪了學生學習的機會，學習的動機是叫做「點火學」，就是點燃學生的學習之火、熱情，之後是自學策略，因此我們之後是訂了以自學為目標的教學策略，老師雖然教學，但是我的教學是幫助學生自學，我是階段性的，真的達到你開始自學就退出了，否則在旁邊看就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我在歐洲教過一年的書，我發現一個很有趣的現象，我們學生太喜歡聽老師引導，太喜歡接受引導，這個太喜歡接受引導，把博士班當作大學部在教，我們把中學生當小學部在教，這個是很可怕的事，因此我回來很雄心壯志要改變這個東西，這個是我的目標，我很想改變這個事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>最近在看五四運動一百週年，明天下午要跟胡適紀念館的館長對談五四運動一百年的事，我不斷讀胡適、王雲五的資料，我覺得很有趣的是，胡適是對文學、語言學外行的人，他誤打誤撞發現一個天大的秘密是所有的中國文化都要改變，這個是天大的秘密，他開始改變所有生活的一切東西時，真的改變了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我們必須要說改變是反覆的力量更大，因此現在更糟糕了，我們的結論是，德先生完全沒有，比以前還糟糕了，賽先生也沒有了，因為現在只有講只有科技、沒有科學，所以這個是很大的問題，反撲的力量很大，我們現在到底要做什麼？我們正在做什麼？我們現在並不是教一課國文、一課數學就可以了，我們很努力改變人類到下一步，自學力是目前找一個比較好的切入點，如果所有的人都改變學習的方式跟態度，或許下一個階段，也就是臺灣人來講，臺灣人可以有比較多的機會可以活得快樂一點、自在一點，這個是我推動的目標。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>所以您剛剛問我說下一步怎麼做，我希望下一步讓佛光大學的聲音變成臺灣的聲音，臺灣的聲音變成全世界跟人家對談話題，並不是臺灣小，就不跟人家談自學力，不是，很一個人都可以發光的，我的光照亮佛光，佛光照亮臺灣，臺灣照亮全世界，大概是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們在歐洲哪裡教？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我在斯洛維尼亞。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為什麼會跑去那邊教學？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>很簡單，我從12歲打太極拳，現在56歲，請你說看不出來，謝謝（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看不出來12歲（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我打了很久的太極拳，我教過一些歐洲的人，他們到全中國，後來到臺灣學，發現我教得太好了，打得太厲害了，他們完全無法想像太極拳這麼厲害，因此回去之後一定要我過去教，可是我不可能過去教太極拳，他們發現原來我教中文的，教中國哲學、會教華語教學，所以把我找去教他們的華語、中國哲學。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是還是有教到太極拳？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>還是有。所以我在那邊教了一年，認識了好朋友。那個國家很有趣，他們是特殊的型態，他們的失業人口不焦慮，所以我覺得人類應該往這邊發展，失業的人不應該焦慮，少子化之後根本沒有地方住，我有兩個房子、兩個女兒，你怕什麼？一定有地方住。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>第二個是基本的生活開銷很低，牛奶比臺灣便宜、雞蛋比臺灣便宜，雞肉、豬肉都比臺灣便宜，這樣的話，變成你有很少的收入，他們的收入比我們高，你就可以過得很快樂，因此他們很多人每一天彈吉他、唱歌及跳舞，人在不焦慮的時候才有創作能力，他們就做到這一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>到中國就不用講，他們還在發展的初期，我跟他們講說：「你們蓋每一個高樓，有一天會後悔，對我來講是糞土，一定會後悔，人類要住的是矮的平房，你蓋二十八層，第十五層樓要幹麻？沒有意義。」所以他們的生活大概是比較，我覺得一個3萬多元美金，臺灣2萬多元，而且錢以前是社會主義國家，竟然能夠發展出一個非常適合人類居住的環境，這個是我非常喜歡那個調調。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我演講的題目是五十年後的臺灣，我覺得我們每一個讀書人、老師都要把五十年後的臺灣當作思考的第一個重點，第一個是看不到了，不是為了我來思考。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>您才十二歲，應該看得到。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>六十五歲，樣子比較老一點。我的意思是說以五十年後臺灣來思考，以將來思考的話，台北市根本不是長這樣子，招牌都不見了，不同的樹代表不同的行業，我們家門口或者是開餐廳，門口可能一棵蘭花，這個醫院可能一棵杏樹，斯洛維尼亞我看不到招牌，很大的美術館只有這麼小的招牌掛在門口，我覺得這個才是我們要的，我們為何要招牌？因為招牌是非常經濟的思考，其實人類不是為了經濟而存在，我的想法是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>因此，我在想說不斷反省五十年後要什麼，如果人口降低到2,100萬，你幹麻蓋房子？你只能重新翻修，不能再加蓋了，拆掉變成公園就好了，因此五十年後來思考，很多事情都不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>如果我們真的知道未來是2,100萬，我們為何擔心少子化？少子化是必然的，早就規劃好怎麼辦，現在在講說我當老師，我教過小學、國中、高中、大學、博士班，我知道一個班最好教是八至十二個人，我們現在還三十幾個人，我們一天到晚抱怨流浪教師太多，哪裡太多？是我們每一班人數太多了，如果我們把每一班的人數降低到十二人，開玩笑，全國的流浪教師都不夠用，對不對？而且教育資源投進去之後，一開始國民政府是15％，後來才被連戰改成降低下來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>如果大量投資教育產業，如果相關的產品文創、產品教育資源，整個經濟會活絡，會變成教育經濟學，阿扁講過一句話「投資在教育最划算」，大量投資教育，讓臺灣變成教育島，可以大量輸出。像原住民不一定要學國語學得很好，因為南島語系跟漢藏語系是不同的語系，所以硬逼他學國語是很困難的，其實他學德語、法語，學得很快。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我碰過很多原住民的朋友，像老師、同學，他們學外語，是很快的，我問為什麼？其實沒有特別快，而是學漢語的特別快，我那天想了一個很荒謬的點子，宜蘭專門是德語區，屏東是法語區，不同的山區可以用不同的語言，可以發展他們獨特的文化能力，他們直接學會，然後直接跟外國溝通，一個外國觀光客、教師，反正整個宜蘭的原住民，跟德語有關的，產品什麼都進來，那都好玩。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你有跟族人聊過嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我跟族人聊過，發現他們的語言能力比我們強很多，他們有興趣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>願意往這個方向？</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>因為我談的是老師跟學生，一般的族人很少談這個問題，但是我聽他們在講國語被嘲笑的時候，我內心覺得憑什麼嘲笑人家，他的語言我都不會講，憑什麼嘲笑人家。這個是可以思考的點，我們跳脫華語中心，雖然我當過播音員，教過中文，但是我很討厭華語中心的概念，我覺得語言是臺灣多元的文化、語言，每一個地方會發展自己的語言特色。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>甚至還可以有一個山東語區也無所謂，如果大家願意、有人願意的話，都沒有關係，就是看大家的意志，有沒有意識到不同的語言才有意義的，並不是每個人都學好華語、國語，並不是這樣子的，如果是這樣的話，滿可以發展特色。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>對不起，聽我亂扯，因為我對於未來的想像，就是五十年後的臺灣是五百年後的臺灣，我不斷想十幾年之後，確實有比較奇特的想法，眼前的規劃，像台北市的規劃，沒有想說五十年後的規劃怎麼樣，很多是白做工，因為可能二十年後就要被消滅了，很像三重過來台北的引道，它蓋的時候我就在了，想說哪一天會被拆掉，拆掉的時候發現我老了，我竟然看到一個橋蓋好，然後再拆掉，人生多悲哀？這麼多年來，台北人在做什麼？浪費我們的生命在做無聊的事情，把一個橋蓋好，然後再拆掉。如果我們先想好五十年後怎麼樣或者是五百年後怎麼樣，就不會浪費時間。對不起。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很好。因為我們原住民族教育發展法、國家語言發展法都通過了，其實全族語教學是一個潮流沒有錯，但是確實用族語去學不是英語的外語，這個是我第二次聽見，這個是非常有創意的想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>按照您的說法，您已經有跟族語的老師們有探討過這樣的見解，因為我目前接觸到的是，像他們的數學課本，並不是用華語的邏輯在做，他們都是已經融入他們的生活，用族語來編這一些課本，用族語來學德語或者山東話，這個是我之前沒有聽說過的思路；如果你們真的有在做這一方面的教材教法，我是很有興趣，歡迎隨時email我。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>太好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王春申">
          <p>族人問題是沒有字。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>可以記錄。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>族語現在都是用拉丁字母，剛才老師講的是拉丁字母學別的拉丁字母比較容易，硬要他去學注音符號是比較困難的，當時我課發會的時候，我也是十二年國教課發會委員，我主張因地制宜，就是原住民族人多的地方，也許真的用漢語拼音去教華語，不要用注音符號去教。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反過來講，如果是華語的人多的地方，你教台語，說不定可以用注音符號教台語，所以不要被工具所限制，我覺得這個是滿重要的一個概念轉換。不過這一、兩年，大概該有的法律都已經通過了，現在主要的問題是很少有人去編教材教法，所以如果有接觸到願意做這樣的人，我們隨時保持聯絡。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>太好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王春申">
          <p>我們也補助一些原住民的小學，所以可以考慮往我們做事的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>我們補助過一些山上學校的書、電腦設備，捐贈給他們，我們也可以再考慮跟他們談，不過他們是小孩子，我在想是不是要從教師這邊著手身邊的教材。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在很多實驗小學都是用全族語來進行，或者是像在仁愛路三段99號，我的另外一個辦公室樓上就是透過視訊的方式，有一個原住民族語言圈的計畫，等於全臺灣想要學特定的原住民族語，當地沒有老師，是透過視訊的方式在早自習的時候可以加入語言圈，所以有各種方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>這個很好玩，像跟德國、法國的某一些人想要學某一個原住民語的，可以語言交換或者是相互學習，這個也是很好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個真的是挺有意思，如果以後稍微有一點成形的話，就歡迎隨時跟我聯絡。</p>
        </speech>
        <speech by="#林明昌">
          <p>感謝你的支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
