<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳明徽" id="吳明徽" showAs="吳明徽">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂忠津" id="呂忠津" showAs="呂忠津">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張文櫻" id="張文櫻" showAs="張文櫻">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張順欽" id="張順欽" showAs="張順欽">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曹元良" id="曹元良" showAs="曹元良">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李月碧" id="李月碧" showAs="李月碧">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林慈玲" id="林慈玲" showAs="林慈玲">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘國才" id="潘國才" showAs="潘國才">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王穆衡" id="王穆衡" showAs="王穆衡">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡志宏" id="蔡志宏" showAs="蔡志宏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡琬梅" id="蔡琬梅" showAs="蔡琬梅">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/錢慕賢" id="錢慕賢" showAs="錢慕賢">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳宗權" id="陳宗權" showAs="陳宗權">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳怡鈴" id="陳怡鈴" showAs="陳怡鈴">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀美" id="黃秀美" showAs="黃秀美">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-02-18 2019年總統盃黑客松經費協調會議</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感謝大家來開這場協調會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我剛才和執行團隊討論投票系統，如果「Join」的登入界接功能在三月可以開放測試的話，兩邊或許可以接上。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>那個功能會完成，然後也可以給大家來使用，但是我剛剛是想到因為用那個功能的話，必須要是「Join」的會員。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我們就順便幫「Join」拉會員的意思，其實目的是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>變成是要先加入「Join」，成為「Join」的會員。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，當然如果承辦團隊覺得太麻煩，我們還是可以用簡單的方式，就是手機簡訊驗證這一件事，只是我們事後通知要一直發簡訊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是「Join」會員的話，之後的通知就用email發就好了，比較便宜一點，只是這樣而已；反正剛剛談得還不錯，今年就會有更多的民眾瞭解到這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天這個協調會，主要還是由執秘主持，一樣做逐字紀錄，十個工作天之後公開，任何東西都可以刪減。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家在事前應該都收到我們的簡報，我想簡報的部分，因為科技會報本來是規劃15分鐘，但如果書面都已經有了，就不用按字唸，大概摘要就好了，我們多一些時間來討論，麻煩元良。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>主席、各位長官、先進大家好，我們針對黑客松來作說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>整個黑客松的理念是希望能夠跨政府機關、跨領域、公私協力來做，讓整個資料驅動的擁有者、資料科學家及專家可以交流。這樣的想法，基本上符合黑客文化裡面共創精神，希望用創新的方法在深入研究某個領域的系統之後，可以提出一些嶄新的產品。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>我們先回顧一下，總統盃黑客松去年是第一次辦，辦的成果還不錯，所以今年後續繼續辦理。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>去年從上半年開始啟動，到6月做最後的決選，6月2日決選是在總統府頒獎及主持。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>當天選出了最後的五組優勝的候選團隊，這是其中一張照片，整個過程中也有辦一些工作坊，這是工作坊的照片。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>去年徵件主要分成五大議題，包含防災、青年就業、社會安全、守護環境跟智慧交通一些領域，去年最後有效提案出一共104件，大家可以看到分類，中央政府、地方政府、民間都有一定程度的提案。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>在整個參賽的過程中一共辦了三場的工作坊、輔導措施，協助團隊把他們的成品做出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>接下來，去年五組卓越團隊，一共跨了一些領域，「搶救水寶寶」後續還有到其他國家，像到紐西蘭那邊參加一些專案，後續成果是不錯的，整個專案效益的部分，首度結合五大部會、四大直轄縣市政府、跨部會的合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>在宣導的部分，去年也有跟總統府這邊作合作，所以透過總統府發函，在總統府內去開跨部會廣宣的說明，行政院在智慧城鄉溝通平台由吳政忠政委主持會議，跟各地方政府做活動廣宣。這是去年審查會議的照片、三次工作坊照片來給各位長官參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>接下來進行今年規劃的簡要說明，今年專案定位我們放在四個部分，第一個最主要是資料運用、跨域合作、開放治理、創新文化。整個專案規劃我們分成四個分項：第一個部分當然是整個黑客松的辦理活動，第二個部分是議題、資料開放跨部會協調，第三個是整個活動的廣宣、成果擴散，第四個是獲選團隊後續的輔導機制。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>組織架構的部分，今年我們訂了一個作業要點，基本上召集人會有行政院院長或副院長擔任，副召集人是由總統府副秘書長擔任，執行長是由召集人指派行政院政務委員擔任，執秘是由科技會報辦公室的蔡執秘來擔任，副執秘是由國發會負責政府資料開放的業務主管擔任，其他委員會請總統來聘請相關領域的卓越人士來擔任。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>另外可以看到左、右兩邊各有一個綠色的框框，也是會由政委來召集專家輔導團、評審委員會，在實際執行的團隊部分有分四個主題：第一個是國際組跟活動媒體文宣組，今年指派由資策會來執行。資料組的部分是涉及開放資料的跨部會協調並試行國發會協助，議題組的部分是由科技會報辦公室來擔任。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>今年活動的特色分成四塊：</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>第一，我們希望增加國際的連結，所以預計要邀請國際團隊來進行參賽，希望表演賽或者是交流的方式來進行。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>第二，提高民眾參與的部分，我們有涉及民眾提問跟提案票選的一些部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>第三，有關於協作工作坊，跟去年一樣，今年打算辦兩場工作坊，再加入專家輔導團的協助，讓民眾能夠瞭解二十個團隊，最後是黑客決賽，我們會選出五個優勝團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>整個參賽的辦法，政府機關的人員可以用機關或者個人名義報名，非政府機關的原因是必須要能夠提出跟這個活動議題相關的提案自行組成團隊來參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>提案的限制是提案的構想必須是尚未進行的計畫，如果是階段性的計畫，必須是尚未進行的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>今年的議題我們鎖定了六個大主題，去年是以社會創新，今年我們是希望以智慧國家當作是整個主題，分成六個部分：第一，開放治理；第二，跨域合作；第三，產業發展；第四，城鄉創新；第五，國家永續；第六，跟全球連結的全球夥伴。主要還是希望能夠跨中央、跨地方、跨兩個以上的機關來合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>在評選標準的部分，我們分成三個部分，第一個部分是提案的創新性是40％，再來是希望對於社會、民眾需求的回應，就是社會影響力的部分，還有政府參與度的部分，這部分有30％。最後是提案所掌握的內部或外部資料，或者是法規調適的可行性佔了30％。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>以下是我們暫列評選委員會，最後是由召集人來召集。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>在活動獎勵的部分，比照去年我們還是提供獎盃給最後的卓越團隊，在複審跟初審的階段，我們也希望有一些紀念性的獎品給參賽的團隊，像設計了毛巾跟背包的構想。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>輔導的部分，剛才有提到今年會有兩次的工作坊，分別是在5月、6月舉辦，在8月是卓越團隊選出來之後，會由輔導團隊來進行後續的輔導，可以讓成果進行擴散。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>在廣宣的部分，左邊是結合各多元聯盟來進行廣宣，另外在既有傳統媒體露出、網路新媒體的露出，也是今年希望能夠加強的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>在整體時程的規劃上，我們希望3月12日能夠辦理整個活動記者會，且正式啟動。在3月12日到4月12日這個過程中，我們會透過活動的網站來接受民眾對於整個活動及議題的提問。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>相關部會的廣宣也會在這一個月來進行，4月10日會截止，在4月12日至5月6日來辦理民眾的票選跟初步評審委員會的評選決定且提案。5月會辦第一次的工作坊，6月會辦第二次的工作坊，7月21日預計在總統府來進行最後的決賽，由總統聽取簡報並頒發獎盃，8月之後是後續的輔導及成果的曝光。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>整體的經費預估，比照去年的做法並且增加一些國際交流的部分，列了這一些項目，希望今年的經費預估是希望千萬元的經費，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝。看大家有沒有要補充或是要詢問的部分？在這一個報告上？都還好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我補充兩個：</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一個，跟去年比較不一樣的是，因為我們對這五組，其實最後都沒有獎金，這個並不會有一毛錢給獎金，拘束力是這五組會盡一切可能變成真的公務流程，所以需要的是很高的政治意志，也就是總統聽過了，覺得很好，可是每一組需要是不一樣的，今年的議題更寬了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>國發會有表示城鄉創新的部分跟地方創生方案是有所扣合，也許是循地方創生的輔導團來做後續導入。如果其實是產業發展的部分，其實經濟部有很多既有的方式，也許在這個就比較從私部門來的經費，如果全球夥伴，很可能需要外交部的幫忙之類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們會看最後這五組的性質來決定接下來輔導是如何進行，所以各位都是主辦單位，從這個角度上來看，很可能如何導入會需要每一個部會的幫忙，不會像之前好像完全以資料為核心，然後只是國發會的事情，這一次是以跟各位工作切合為核心，這個第一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二個，民眾票選的機制，也就是在一開始提案進來到二十名的佔比，30％是非常高的，意思是完全不拉票的話，是沒有那麼容易上，這個是跟去年不一樣的地方，這個是兩個補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他的部分交給執秘。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>我們說明一下，今年的活動跟去年不同的地方，一個是議題不同、一個是編組不同，最大的不同是國際組，去年是沒有國際組的處理，事實上因為總統府幫我們發文，同仁就直接到，同仁也有參加說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>議題出來之後，很多是公務人員為主，因為基層的公務人員，我們發覺可能有動機，因為原來是爭取不到機會，讓長官重視是有差別的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>因為有去年跟國際交流的經驗，去年在總統府最後決選時，AIT梅處長就來了，因為國際上在各國看重這樣非常高層級的黑客松活動，其實是有慣例的，美國有美國的慣例，像歐洲、法國那邊有很多類似的案子，我們這一次一樣follow在總統府辦的情況，我們認為國際組的號召力有助於國際這一方面的交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>上個禮拜的說明會也有提到這個部分，外交部主秘也在，所以國際組的活動也會跟外交體系來做一些結合。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>不管是邀外賓來或者是跟外面的團隊接觸，這個是國際外交的意涵，這個是存在的，這個是一部分的經費增加，也就是專為國際組，100萬至100多萬都可能，這個是視國家經費而定。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>第二，我們這次回到議題本身徵件，我們列了六個議題，大家可以注意到這一次參與的部會，過去的經驗是，一個跟開放資料有關，今天到場的部會，本來就有很多open data在身上，對外也做過公私協力合作的經驗。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>另外一類，也就是民生公共物聯網參與的部分，在去年底我們辦了第一次的競賽，雖然也很熱絡，但是首獎從缺。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>評審一致反應輔導的時程不夠，真的是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>我知道，所以二獎也從缺，我記得是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>但民生公共物聯網的data也才剛開始階段，我們請到幾個主要的部會，大家在民生公共物聯網上累積的data，或者是將來這一些data，不只這一些data的運用，跟其他開放政府的資料及他地方資料等結合，那個空間是更大的，因此今天到場的部會，基本上是有這兩大類的任務在身上。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>這一次參與的部會，我們最後再做決議，也就是貢獻經費都列在共同主辦的部分，這個是確認的部分，部會首長幾個重要的都會到，也就是我們在重要場合的首長，慣例是總統親自參與與討論，所以部會首長可以讓你們相關的data或者是運用的狀況，在那邊獲得相關的重視。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>部會政策參與也對你們的公務體系同仁有一些激勵的作用，他們也會報名並組隊參加，去年優勝的隊伍，長官覺得非常有幫助，所以這個是背景說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>這一次很正式辦理，跟去年不一樣，去年總統府指示，然後幾個執行單位就在一起，這一次不一樣，這一次總統府的文直接到行政院。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而且比照《總統科學獎》，擬一個要點。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>這個是很正式的，而且由院來辦，就請唐政委來召集相關的活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>不過時程上來不及做，因為108年要舉行的話，是來不及107年中，是還在辦上一屆總統盃黑客松，根本來不及說今年又要再辦理，這個經費是由大家來分攤。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>分攤的方式有兩類，一種是部會直接給一個經費，因為我們執行團隊是在資策會，經費到時候可以直接對接，資策會提供一個計畫書的方式到部會，部會指定看什麼樣的計畫，看跟這個活動是有關的，不管是民生公共物聯網或者是什麼，都有政策的時機責任在，我們藉這個大型的活動來做更大的promotion，部會也不少，分攤下來科技預算的經費規模也有關，因為這個是比較大一點的，空間承辦多一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>我們事實上分了三級，傳統上科技預算規模最大的是經濟部，一個是科技部，公共民生物聯網的單位是科技部這邊，所以責任就跑不掉，我們藉前面的議題在這邊promotion，所有的決選是到7月完畢，後面可以把這個議題到民生公共物聯網的協作上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我講更清楚一點，這個是民生公共物聯網決選評審的共同意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們希望這一段競賽，未來可以是把大家已知可行的東西，邀集各界發展到更可用，大家發現在民生公共物聯網那一次，大家提了很多很好的主意，但往往並不是真正的問題，希望透過總統盃黑客松找到真正的問題，發展到一個階段，後續發展的不一定要是同一個團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>總統盃的卓越團隊可以擔任業師或者是指導的角色，我們後續徵集大家把總統已經知道值得解決的問題，來好好解決。所以這跟民生公共物聯網的競賽會有前、後手的關係，更需要透過這個來做promotion。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>經費等級比較高的是經濟部，經濟部有兩個原因，第一個是經濟部的國營事業很多，如果是在open data跟民生公共物聯網上的cover很大。另外一個是城鄉創新，原本是在主責智慧城鄉的議題，經濟部過去發展AI跟大數據，經濟部所屬也支持非常多，所以我們認為經濟部在這一方面參與的空間也比較大，這是這個等級的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>科會辦也會承擔一部分的費用，也就是跟經濟部、科技部為同一級的經費。第二級會到教育部，教育部的計畫有一類是USR，一部分是資科司，資科司相關的計畫在軟體、大數據及AI方面都有很多的團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>我們歷次的經驗是政府辦的大型競賽，大學組隊，比較厲害的團隊是這一些學校，像上次我們自己協力做了智慧機械方面的競賽，真的是競賽下來最優的團隊還可以打敗某一些法人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像「搶救水寶寶」那一案，其實也有政大的幾位碩士生參與。當然這並不是政大的USR專案，但也有助於社會價值。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>有教育部在對大學的號召，是很重要的意義，不見得是直接在民生公共物聯網，在歷次競賽裡面，教育部的學校非常多。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>如果在智慧城鄉創新的部分，因為USR那個是最近才有大規模的，所以只要把訊息給相關的學校，是非常名正言順。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>民生公共物聯網資料運用競賽第三獎，最高獎是研究生，剛好是清大的研究生；另外在交大也有一組研究生團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>是AI的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>那一組有用到AI？</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>有，都有。兩隊都有用到AI，最高獎是用到AI，佳作獎是視覺化，也做得很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>清大那一組的即時澄清PTT上面有關於空氣品質上的謠言，其實我們已經準備變成政策研議的一部分，也有邀他們來分享，等於像顧問的角色，而且也跟國際友人分享了。這個能量是很強的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>分攤比較少的是內政部、交通部、農委會跟環保署，各位還可以回去跟你們的長官請示一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>第三級比較基本額度的是內政部、交通部、農委會、環保署建議分攤50萬，教育部是100萬，經濟部、科技部、科會辦這邊是200萬。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>外交部這邊比較特別，因為很可能有一些實報實銷的一些程序，像我們邀請一些國際知名人士來的團隊，是不是有可能協助？國際知名的人士，像機票、食宿等等。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>預估是100至100多。主要是經費的方式跟科目，如果有疑問的話，是不是現在就可以接著討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>還有一種是，這個額度不一定從部本部出來，如果有一個計畫，跟這個非常相關，我舉一個例子來講，那個計畫已經有一個PO了，所以不一定要從教育部直接有這個經費，那個PO有餘度，或者你們經過那個PO來處理，這個是另外一種方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#李月碧">
          <p>那個PO的餘度會到100萬？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>沒有，就是分散。談到這個活動，就有兩、三個面向，比如有大數據、USR跟AI的，如果是幾個PO共同參與的話，要不然的話，就是你們集中……</p>
        </speech>
        <speech by="#李月碧">
          <p>我們回去再研究一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>先請大的科技部、經濟部先說話。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳宗權">
          <p>我們的PO是呂老師說OK。不過剛剛提到民生公共物聯網，用那個編支的話，是不是議題當中寫得明確一點，這樣也比較好做連結。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒問題啊！很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>謝謝主秘。唐政委也有講，去年舉辦民生公共物聯網，其實有很多key，這個在這次總統盃黑客松裡面，就把最不足的地方放進來，所以非常謝謝主秘的提醒，更緊密結合，會在這個步驟在下一個階段，也就是剛剛政委所說的，其實有一點像把輔導之前更精進化，也就是用更大的能量來push。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第29頁的六個議題部分，我們去年主題叫做「社會創新」，今年主題叫做「智慧國家」，涵蓋範圍更廣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以第1行是「推動跨域合作與開放治理，規劃從民生公共物聯網等基礎資料到國際交流等議題」，等於「民生公共物聯網」放第1行，「智慧國家」還是我們的發展目標，這樣應該就很清楚，我們對外就這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我們寫「（基礎）」好像沒有什麼輕重，但是事實上不是，民生公共物聯網是第一次有大型計畫，是以整合程度與否，而不是有多少資料當KPI，所以這很值得放在第1行，我們就放在第1行。</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>政委，如果是這個邏輯的話，原來的初步意見是，我們不太可能從民生公共物聯網出來，因為當時在做這個計畫架構的時候，那個任務分工非常清楚，經濟部本身是做一些最後後端輸出的部分，所以反而不太容易有這一塊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反而就要從別的地方了？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>那就從別的計畫領域。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實本來在工業局那邊，就有很多關於資料經濟的計畫？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>對，要找別的計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們今年來不及整合「資料創新應用競賽」的活動了，但是其實有很多ongoing的，所以我會建議從那些地方去想。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>跟長官討論一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>我要跟下面討論吧！因為大家都想用攤的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果用攤的話，我記得你們有一個辦法，也就是經濟部作為一個經費統籌部會，其他下屬機關運用經費分攤表，甚至別的部會也可以進入這個經費統籌裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以如果你ok的話，就請經濟部擔任經費統籌的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>這我們內部再處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>主席，我有一個小問題想要請教蔡執秘，我想確認一下，邀請來的外賓，可能是哪一方面的領域專家，這樣比較好確認可能是要跟哪一些業務單位協商。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>就是國際組邀請的，也有兩個層級，一個是團隊，我們經過外館、駐外單位一起協助，還有國內跟國外本來就有既有的聯繫管道，我們先確認幾個比較high potential，等於這個國家跟我們第一方面友好、第二方面是黑客松團隊形成的制度。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>首先是他解決的問題是我們共通的，而且後面要有一個正當性。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就像紐西蘭邀請「搶救水寶寶」，是因為該團隊已經獲得了總統盃黑客松在臺灣的前五名，所以他那個簽是很好簽的，就是說「臺灣的總統已經選出卓越團隊了，所以我們邀請他們」。我們現在邀別人也是同一個概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>他們已經有一個形成團隊的機制，也就是篩選團隊的機制，已經是優秀團隊，我們再做國際交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>第二個部分，這個過程中我們跟對口國家，單位在議題上要協商，就是兩邊有共同興趣的議題，兩邊的國家都是雙贏，可能在亞洲或亞太是類似共同的議題，一個國家的產出結果，在另外一個國家說不定也可以適用，這是第一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>再者，有一些國際級的leader或是意見領袖或是經驗大師，我們再邀。有沒有要再說明？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>個人那層的層級，像之前外交部詹大使辦APEC數位創新論壇的層級，像維基百科創辦人的這一種層級。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>以我所知，外交部裡面本來就有一個辦法說這樣的人要來臺灣，我們可以支援。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以可能你們比較需要討論的，反而是團隊的部分，因為對外交部來說，「開一個題目、請國際團隊來解題、我們出他的機票」，這樣子不一定有現成的預算，但是也說不定有。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>我們回去再問問看。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>我們現在經費不敢訂死，因為可大可小，如果訊息發不出去，其他國家很熱絡……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>法國跟美國都有辦國家級黑客松，只要一來說覺得這個團隊跟你們臺灣很有關係，我們這邊就會需要簽辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>再補充一下，剛剛政委跟執秘是說邀請他們來參採，第二個部分像去年政委這邊做的媒合部分，我們得獎的這一些優秀團隊，事實上可以找國外的新創或者是專案讓他們參與，這也是第二種。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就要看組成，如果是公部門為主，外交部就責無旁貸，如果那個團隊是子部門在draft，也許邀經濟部在幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果那個團隊完全是民間社群的話，社群有社群的邏輯，我的意思是很難現在去訂定每一個團隊是誰來輔導，我們要看最後的樣子來決定。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果裡面還是有必要的國際交通費用等等，「搶救水寶寶」紐處也幫了很大的忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>國外如果邀請來的，也有各邦交國，他們派團隊，有一部分來參與我們的觀摩評審。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>都有可能，就看邀到誰。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡琬梅">
          <p>是不是也許老師或者是學界，平常都有跟國際連結或者是合作，其實他們可以推薦？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡琬梅">
          <p>因為外交部說老實話，外館一定是第一次接觸，所以他們一定也會以大使的身分去交辦以下的教育部或者是科技部，所以到時還要回歸到……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>各部會。像經濟相關的，又回到經濟組。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡琬梅">
          <p>所以平常有在接觸的國際朋友，偶爾被邀請來一起做某個實驗，也許那個是基礎名單。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以啊！這個是各位可以幫忙的，既然大家都是主辦單位，都有推薦人的權利，所以是哪一個國際團隊或者是哪一位國際高級能夠足以當觀摩評審的這一種人物，你希望藉這個機會邀過來，然後介紹跟總統府認識之類，這也是一個很好的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#林慈玲">
          <p>建議由科技部或經濟部主導，資策會向其提案，各部會依今日會議決議以分攤的方式辦理，較為簡便；第二，如果以後固定辦理，建議109年度統籌由某一部會編列以後年度所須的經費；第三，內政部同意分攤今年的分配負擔經費。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是不是也請經濟部問一下，這以後變成常規預算的可能性？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>統一由經濟部來編嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>其實我們討論的過程中，本來以為是老師這邊，因為本來民生公共物聯網下面就有在做黑客松。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但那有一個年限。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>是到109年？</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>所以是要解決的是110年？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是做持續性的規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>110年我們再想一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>政委的意思是要經濟部接嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>109年就要處理了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>109年不是前瞻還在嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>因為108年、109年的預算在去年底就已經審完了，所以case就已經結束了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很難瞬間再擴大規模，一句話講就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>不過open data這一件事，政委覺得經濟部接手恰當嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這已經超過open data的範圍了。你看這六項議題，其實開放資料只佔裡面1/12左右。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>我們可以再研究，因為還要再處理。但是這樣的呈現方式，感覺還不太像在後端產業連結的那塊，我會覺得進程好像要……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個活動的核心價值，是促進公務同仁，尤其可能是科長或以下層級的公務員，藉這個機會來進行創新提案。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可是這個我們不能讓人事行政總處來辦，真的要講應該是人總的經費才對，但是這個形狀就很難去提……</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>或者是國發會的角度？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們說比較是地方創生，也就是當對到地方政府，第四項議題是可以，但別的時候又比較不是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以這是一個不是很容易論述的東西，這個也要請你們費心想一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>沒有先推，因為到經濟部之後比較走向產業端。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>以現在的方式不太行，是真的不太像。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果我們說這個是前期，因為以我的理解，經濟部有兩種，第一種是去找哪一些值得投，第二種是真的去投、扶植之類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你也可以參考去年的卓越團隊，來發掘哪些趨勢是下一波成長曲線，這樣比較像第一種。以我的理解，經濟部也有這一套論述。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>我的邏輯，剛剛有提到之後的輔導團隊是各部會，所以到經濟部之後會有一個盲點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>要點是說不管是輔導、評審，都是行政院指派政委召集，不會變成出經費的機關來召集。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>所以就是編經費。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>實際是跨部會機制。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實要點裡面可以加上一條，就是「經費由經濟部編列常規預算支應」，前面都是跨部會架構，我們都處理的話，其實只是最後面這一個，也就是經費跟幕僚作業。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>這個是最麻煩的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>既然叫「跨部會」，叫經濟部出錢，這就比較麻煩。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個我理解，我真的理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果不行的話，我們每一年都開一次這個會，這我也不反對（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>我的「對」，是因為這樣子比較好解決。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理解，還是請你們評估一下可行性。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果有可行性的話，大家都比較不麻煩，這也是真的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>我們同仁可不可以講話？</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明徽">
          <p>長官、同仁大家好，因為開放資料推動時，要求各政府部門把資料開放出來，以及各政府部門應用資料的部分，係由國發會來做統籌，跟部會及地方政府來做，建議這件事也請國發會評估一下，由那部分來發想。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>坦白來講，國發會是我們第一個請他們評估的，評估之後的可行性有限。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>就經濟層面出發或者是產業面出發，經濟部責無旁貸。那個連結度要夠強，不然到時議題發散到像這樣的邏輯，由經濟部編一個單元經費是不恰當的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我理解，這個我完全理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳怡鈴">
          <p>只有這個考慮，因為我面對不是在座的，我是要面對外面的挑戰。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個我瞭解。今年請先當經費統籌部會，至於可行性就麻煩再評估。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請其他部會的同仁分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#王穆衡">
          <p>全力配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃秀美">
          <p>我們回去協調。</p>
        </speech>
        <speech by="#張順欽">
          <p>原則上沒有問題，流程上贊成內政部的提案，部會統籌。</p>
        </speech>
        <speech by="#林慈玲">
          <p>主管機關可以有一個經費分攤表，然後相關部會同意，就把錢直接撥出去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這些字樣我們就放在決議裡面，讓大家容易辦理。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>後續的流程我們再跟窗口確認一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>我們後續再聯繫。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明徽">
          <p>我再請示一下，因為經濟部做統籌部會，主辦單位是科技會報辦公室？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不是，主辦單位是行政院，我們是總統府給行政院一個函，要院來召集，所以是院長或副院長擔任召集人。</p>
        </speech>
        <speech by="#吳明徽">
          <p>經費統籌部會的想像，是把計畫委辦給資策會，用分攤的方式由各部會來找錢，但實際作為、裡面相關工作的細節則是由院裡面規劃執行？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是這樣沒錯。你們也是共同主辦單位之一，在外面的時候，當然因為我們logo放的順序是按照剛剛那個等級，所以會確保你們放在第一排。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>各位的部會就都是共同主辦，以分攤的順序來排列。大家都OK嗎？國發會呢？</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>（點頭）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想關於政府資料的部分，這個核心的部分，還是請國發會擔任資料組的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天就這樣，謝謝大家。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
