<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/胡貝蒂" id="胡貝蒂" showAs="胡貝蒂"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/錢慕賢" id="錢慕賢" showAs="錢慕賢"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖慧美" id="廖慧美" showAs="廖慧美"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林欣吾" id="林欣吾" showAs="林欣吾"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林秀英" id="林秀英" showAs="林秀英"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/鍾宜珊" id="鍾宜珊" showAs="鍾宜珊"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖惠美" id="廖惠美" showAs="廖惠美"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉敏慧" id="葉敏慧" showAs="葉敏慧"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2019-11-15 2020年總統盃黑客松第二次工作討論會議
                </heading>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們就開始。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        我簡單說明，上次10月16日開完會之後我們有找了相關單位再來討論一下，稍微有確認一下工作的內容，不過等一下還是麻煩外交部講一下，上次也是科長來，今天還是科長，答案應該是一樣的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        是。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        好啦！沒關係，就繼續下去，下一頁。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        反正11月16日的決議項目，大家就參考，我們已經把委員講的東西稍微做一些收斂，今天討論的是經費的部分，跟外交部如果要強力參與的話，那是最好的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        那一天討論，其實我們辦的總目標還是希望透過資料來鼓勵社會創新，也就是公共服務的創新，還有跨公私部門的合作，是不是在這邊確認一下不給獎金、對外募款的原則，團隊也是不給獎金，參與公民許願池的部分也是不給獎金，如果後續的原則是這樣……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        「對外」是指？行政院外？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        對，地方政府也可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果地方政府要出錢，或者是非營利為目的之組織要出錢，我們這個要擋？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        看起來總統講的是行政部門。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們聽到的是不跟私部門。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        好，不向私部門。ok。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像有一個紀念品，對不對？本來是要打贊助商，那個算不算私部門的logo？到最後我們也是決定那個logo撤下來，如果私部門真的要贊助的話，就瞭解到沒有對價，那這樣大概就不會真的有人來贊助。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        就是今年的狀況，還是可以募款，但是不能掛。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不能掛它的logo。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        OK，也不能放贊助單位，完全不行？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們當時是覺得，不管是哪邊來贊助的話，當時的討論是都不打logo，其他如果覺得指導跟合辦單位都同意的話，我是覺得我們主視覺上說是人家好比像協力，我覺得那個還在範圍裡，但是我們發紀念品或者是小物的話，就不要再露出來，不要有任何商業味道的感覺。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        協辦單位還可以有民間？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，可以有民間，主要只是我們沒有給人家廣告版位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        OK，對，我們也不會旁他promote或者是讓他來當講者，
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他是媒體，如果他自己願意來直播，那說真的，我們擋他嗎？但是我們很難說發一個東西，然後上面有他的logo。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        這個措詞再調整一下，只是可以募款，但是沒有商業對價。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        11月27日會有第一次的工作會議，那時會有府方的人來，對不對？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖慧美">
                    <p>
                        就是總統府頒獎這一件事情，看起來應該還是要維持住，一定要維持住，沒有說最後一場黑客松一定要在總統府頒的意思，但是頒獎一定是在那裡的原則，但整個得獎的就要落實跟預算搭配，這是重要的精神。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖慧美">
                    <p>
                        下一頁，組織架構沒有變，接著是我們的分組，就是策略的媒合國發會來處理，然活動執行、經濟部廣宣這一個部分，經濟部會跟文總來處理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖慧美">
                    <p>
                        外交事務組的部分，經濟部會跟外交部一起來，請外交部多幫忙一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖慧美">
                    <p>
                        下一頁是題目的部分，國內松那一天陳正然有講說是不是要邀請AIT把NASA的資料開放給我們一起來運用，我們這一次黑客松有更多的資料來一起處理、吸引大家一起來參與，所以題目要怎麼配NASA來訂，其實這個題目在訂的時候也可以更清楚一點，有豐富的資料可以一起處理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖慧美">
                    <p>
                        國際松的主題是「Enabling sustainable  infrastructure」，這個主題繼續延續來做，所以應該是這樣的原則沒有錯，只是國內主議題的部分，看起來怎麼樣展開，或者怎麼樣確定，或者是那一天工作小組會議的時候就直接確定，等一下再討論一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        上次大家對於「永續轉型」這四個字並沒有很多負面的意見，主要還是覺得這個分類比較不全球化，所以具體的建議是，直接用17項分類，這個誰都沒有意見，也就是不要跑出第18項就好了，但是不然的話，挑一個比較確定的方向，這樣大家比較好命題，不是廣就是深。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果你用17項分類，現在會有什麼困難嗎？因為NASA資料不管是做氣象或者是防救災，一定都還在17項裡。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        直接17項？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，我建議用20強，就是他進20強，再讓他選永續發展目標，有些選不出來，我就直接指定了。但是如果今天是他報名的時候，就可以選主目標、副目標，我就省去自己在腦裡指定的工作，其實我們在社創平台也是這樣子，並沒有什麼差別，大家就省事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        好，那我們就直接放上來17項，好啊！我們直接放上來，只是今年的邀請可能再特別找AIT來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然，沒有問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        這樣題目就ok。但是公民許願池的工作就可以展開，因為SDG17項就可以透過公民投票部分。你要不要講一下下面的概念怎麼樣？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林欣吾">
                    <p>
                        我們單純是從網路上徵求，我們在想說是不是可以有一系列的活動可以跟NGO、公民團體在實體的部分可以用模板或者是概念，或者鼓勵他們一些專案，他們可以讓大家來生成議題，變成像虛實的方式一起處理，這個時候，我們題目可能會更貼近應用資料或是更貼近他們要解決的問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林欣吾">
                    <p>
                        前階段是大家處理一些議題，有一點像議題松的味道，後半段鼓勵公部門一起來找議題，到後來可以幫他們媒合或介接，一直到工作坊的時候，可以讓大家一起坐下來談。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        黑客松剛開始的時候，為何是虛擬的，實體的這一件事，真的有其必要性嗎？我擔心開花，然後收不了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        比較簡單的，像今年的民生公共物聯網資料運用競賽，有一些團隊是總統盃黑客松過去的，不管是到幾強，我們就會看到只要有用到民生公共物聯網的資料，就會推薦總統盃黑客松不管最後第幾名，有用到這個資料，就會輔導你用這個資料當作解決某一個民生公共問題的時候就可以進入下一個比賽，但是這個並不是種子隊或者是選手，就是會收到一封信推薦他做這一件事，或者是有人打電話關心。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們稍微盤點一下，從上次總統盃黑客松頒獎開始算，一直到這邊的提案結束，中間所有相關的部會朋友們有辦哪一些類似這個性質的東西，基本如果是部會來舉辦的，一定都跟永續發展目標扣合，不可能不扣合，不管是前幾名或者是佳作也好，請這個主辦單位稍微檢視一下，哪一些如果結合部會的施政能量，如果拿到總統辦的獎牌，對於這個部會的施政上是有好處的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像PO制度，像三級機關也有，很多的部會也有，所以三級的PO比較瞭解到這個處或者是署或者是局，在內部預算競爭的時候，有哪一些東西被排到後面，所以這個時候是取得額外資源的機會、管道，我想他們的動機會比較強，好處是因為共創的程序是本來預備要辦或者是已經辦過了，這樣實體活動就是用現有的，並不是再用其他來辦實體活動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        好啊！把既有的收攏起來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對啊！因為我們如果要辦的話，會被質疑地點的平均性、議題的平均性，參與人輩份的平均性之類的，與其我們辦，不如就生成。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        好啊！這樣辦就比較簡單一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        議題松可以辦，但是選題跟來的人，也許都是用現有的，可能是比較容易的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        好啊！我們用簡化的方式來處理，像leverage上去。還是五隊增加特別獎，額外的10％會有，所以他的獎品是比照108年的概念，就是總統的投影、簡單的紀年運動毛巾之類的，就是比較客製化的毛巾。另外，公務員獎勵的部分，像嘉獎一、兩次計功，或者是參賽期間的公假，或者是我們可能後面會談到如果送去SEWF的時候，還會有公假。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有沒有進前20名，參賽都是公假嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        到20名的話就可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        從20名開始算，好啊！這樣滿好的，這個是滿具體的，這個可能要跟人總那邊協調一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        對，如果確認這樣可以談的話，也就是27日那一天邀請他們一起來討論這樣的事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        其實在執委會討論比較多的是廣宣的部分，分成三類，也就是賽前拜會，可能五院拜會再麻煩政委、科技會報帶著團隊去說明，各部會可能會透過說明會的方式，或是剛剛提到徵案的概念，也就是leverage既有的黑客松，大概是把各部會想要參與一起拉進來。地方政府是不是要特別拜會，這個部分等一下可以再說明一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        3月時有提到這樣的競賽跟open data  day如果可以的話，儘量扣合，或者是資料城市展可以廣宣，當時要看是不是可以支持更多的設攤跟邀請更多的團隊參加，像賽中的紀錄會有短片的製作，要拍幾次片要跟文總討論，當然也會有即時活動的訊息，還有製作文宣品，像LINE的貼圖比較小，但是還是滿有趣的東西，這是比賽過程中可以去設計的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        賽後宣獎的部分，27日可以討論一下文官學院跟人力發展中心如何開課、分享跟找既有的團隊來，以過去得獎的團隊可以幫忙廣宣。亞太峰會的講者可能比較容易設計，應該可以進去。像SEWF，像這一次支持我們去衣索比亞的概念，支持得獎的團隊，有一些公假，讓他可以去參加這樣的活動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        文官學院因為不包含僑外的部分，外交學院是不是也列上去？因為就有這樣的依據跟他們談，撥得出多少時間是另外一回事，既然都扣合永續發展目標了，理論上外交學院不應該能夠置外於其中。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        所以27日如果可以的話，還是另外找時間跟三個單位談。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，我覺得一起談。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        27日一起談。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以一起談。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        好，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        第9頁的部分，1月那時有一個線上的啟動，讓過年前大家可以開始許願。2月初就有實體的記者會，然後5月至7月的整個時程大概是這樣子……昨天改簡報比較痛苦的是，黑客松的兩天國際松應該是在外面辦，只有頒獎在這裡，所以我可能切開來，國際松應該不會跟國內松的那兩個工作坊放在一起。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        再說（笑）。但因為這邊講的是「頒獎典禮」。頒獎典禮是我們本來就打算要在總統府，而且是一起頒，這一次碰到不可抗力，但是我覺得一起頒是廣宣上比較容易的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        國際松的那兩天應該是在外面。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，華福文教會館的那一個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        好，這個確定起來。國際松剛剛講的主題是今年的，明年的時候，整個規格、做法都比照，應該沒有其他額外的。協辦單位應該是這幾個吧！還要再去找誰來推薦其他協辦單位嗎？剛剛景燈說HEVOS，就是荷蘭的那一個。同樣在海牙的還有一個是叫HDX，剛好我都要去荷蘭了，先看一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        其實外交部之前可能也知道有HDX的存在，因為他們專門在聯合國的一個內部新創，就是用資料來解決永續發展，特別是人道救援方面的問題，所以調性是非常非常地合，我們跟聯合國合辦活動好像也不錯，對不對？不能進去就找他們來，他們來沒有問題，就像我們辦社企高峰會，UNDP也來，UNDP來，似乎回去也沒有發生什麼事情，我想聯合國進得來是比較好的一個狀態；但是這一些不行的話，最低的情況下，我們還是有這一些朋友們。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        請問這些人要怎麼邀？找嘉凱嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OCP當然是找嘉凱，Hivos是景燈，聯合國那邊我們本來在聯工那邊有聯繫的，我想這個部分子維那邊可以take care。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林欣吾">
                    <p>
                        我再補充一個，前幾天彭啟明，他有提到在亞洲的開放資料聯盟來參與。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然可以啊！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林欣吾">
                    <p>
                        他會有既有亞洲地區的團隊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他們可以找團隊，他們其實一樣，跟社創平台一樣，找得到他跟哪一個永續發展目標扣合，他有題目，臺灣有興趣就過來。國際松的部分，當然還是要跟infrastructure有一點關係，不過以我的理解，亞洲聯盟大半也都是跟基礎建設是有關的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        所以國際松的協辦單位差不多了。那一天討論一下整個分工原則，大概都沒什麼意見，除了外交部，等一下還是請講一下話好了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        錢的部分大概是，前面兩項是108年有在做的支出，所以是1,500，我們現在額外增加的是，希望黑客松整個介面會更好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可是這個介面，本來就在上面的第一項裡。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        而我們本來也有編一些網站的預算，不是嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以這邊再額外抓出來的原因是？要找不同的人做？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        不敢（笑），專業密集，我們不敢。去年是誰？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀英">
                    <p>
                        MIC。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        多少錢給他們？還是1020裡面已經cover沒有問題了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀英">
                    <p>
                        今年已經有cover裡面。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        我們可以，精進的部分不用額外的預算。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        應該還好，本來這一些系統程式碼都是一樣的，我們只要規則不變，就可以繼續使用，包含評審的介面，所以我覺得今年本來就有編一些錢，把去年的弄漂亮一點，尤其像景燈要求的，每一個畫面不要彈開來，要有額外的一頁，要有英文版、中文版、國際松等等，要有一些影音花絮，微調的不會太多，反而是在視覺設計上，因為本來裡面就有那個錢，所以放在視覺設計，或是網站設計都沒有差這麼多，所以我覺得300應該還好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        MIC會繼續幫我們處理？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果可以的話。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        我之前講的技術是有關於團隊湊合的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        後來找文總的話，文總會抽換很多圖，但是架構沒有什麼差別，就是把圖放上去而已。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        OK。接著是視覺設計的部分，我們現在初抓200萬，我不知道文總等一下是不是可以表示意見，像整個視覺設計，不管是網站的，或者是一些文宣品，又或者是LINE貼圖的設計部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        最後那一項廣宣活動，文總是負責視覺設計而已，到時的通路或者是呈現方式，又或者是媒體上的版面購買等等，像Open data day攤位，峰會比較簡單一點，本來就有預算在裡面，我們初抓是150萬的概念。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        麻煩請外交部，然後再請文總。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        外交部發言，因為上次的委員會當中，有請本部會研議，是不是可以擔任國際松的主責部會，還有關於如何連結國際松、智慧城市展的這兩項活動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        針對擔任國際松主責的部分，已經當面請示過，也已經核定了，真的沒有辦法，長官決定黑客松、國際松也好，本質是屬於資訊科技的產業發展，所以本來就應該有主政的部會，部裡面實在並不合適，所以部裡面的長官決定。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那就協辦，協辦跑不掉。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        是。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        大概就是這樣子。已經有跟他們談好，如果有政要來，一定是幫忙，我們沒有辦法接待，團隊的技術專家們我們可以幫忙，國際廣宣的部分，請大家幫忙協辦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那就列為協辦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        是不是麻煩文總？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        遲到中。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒關係，遲到就可以派他工作。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖慧美">
                    <p>
                        賽前廣邀的那一個部分，因為那個是最源頭，會影響到最後選出來團隊的品質跟素質的部分，我們現在其實從第一屆都一樣，我們報名是分兩塊，一個是提案，一個是個人，其實總統一直在談公私協力的部分，像公部門這一塊非常重要，在提案的部分是很重要的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖慧美">
                    <p>
                        但是在後面個人報名的部分，第一屆是靠大家工作，要儘量弄起來，第二屆其實也一半一半，所以在想說這一塊要特別針對不管是產業或是社群的部分，可能要加強一些說明，或者是增加一些拜訪或者是邀請，也就是公私協力那一塊，第三屆的部分，私的部分是不是要強化？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好，非常好，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        那一天有聽到新創的參與，像AI可以走出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        或者是新創事業或者是內部創新，像事業部去上人工學校等等，可以找一些題目用，這一些訓練單位，不一定真的開了這一門課的老師一定會鼓勵他的學生去創業，大概也沒有這麼快，但是他們想要找新題目，這個大概是真的，像這個是可以邀的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        民間的部分，這個我們很強。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖惠美">
                    <p>
                        太好了。為什麼要找中企處。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        我們只有這個部分強。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個部分做好就是最大的缺口。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        宜佳的動力很強（笑）。AIT的部分，政委再帶我們一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OK，沒問題啊！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        SEWF那個部分，外交部要再講一下，科長問好了嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        是。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        政委跟副座，我去瞭解一下，因為補助國內NGO出國去參加活動是有一個要點，如果要安排團隊去出席SEWF活動的要點，還是要依照要點來辦理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        我們去改要點，可以吧！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        不行。副座跟您報告，比如國內NGO去出席這個活動，我們的團隊就當作是這個NGO代表團的成員，我們補助不是直接補助給我們的團隊，而是補助給這個NGO。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        就是靠行？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        對，類似這樣的概念。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OK，下次是去加拿大，借牌的對象可能要早一點找到，這樣他們比較容易辦理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        喜憨兒應該很樂意吧！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        很ok。這樣經費是差370（萬）。因為其實並沒有不能往外募款，只是我們沒有東西給人家，所以我是覺得好像還好，還在我們可以募的範圍裡面。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        對，其實如果是廣宣活動，媒體送我們一些……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對啊！因為廣宣活動150，但是那個是因為本來要付錢才有這個錢，但如果是一些夥伴們，像社創常見的那一些朋友們，他們常常會做in-kind contribution，他們本來要收100萬，但是贊助你100，但是其實成本只有20萬，還是算100萬的做法，我覺得尤其在廣宣活動上，也許可以考慮募這一種媒體的協力夥伴，這很可能是最容易做的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        視覺設計溝通，這個就比較難去讓大家參加公益來做，所以我會建議廣宣150萬是不是儘量往這個方向去想。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        「誰來晚餐」就叫人家來買桌子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        之類的。至於國際松的部分，我不曉得外交部這邊，有沒有一臂之遙或者是兩臂之遙，可能對這個東西有興趣的NGO或NPO有任何想法？或者是目前暫不知道？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        還不瞭解，可以問一下相關的業務單位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        今天開完這個會議之後，形狀就比較確定了，不管是ICDF要擴增到理念友好，而不是邦交國家的生意，或是其他不知道TFD等等，就是外交部旁邊的這一些，我是覺得儘量不是要他來贊助這個活動，而是他如果剛好在這中間有自己想要promote東西的話，我們看是不是可以看co-branding的方式來做，這個是讓國際松知道真的有這一回事，他真的來了，那當然有機票、住宿等等，是不是剛好在他們附近，有要辦的會議，這一些人來是擔任講者或者別的職位，如果可以的話，這個機票可以共享等等，大概是這樣的想法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        不好意思，我突然有一個異想天開的問題，我能不能贊助這個活動，但是我如果是一個企業，是不是可以贊助一個隊伍？我現在隨便講，像銀髮天使，假設做得跟長照有關，我是富邦人壽，銀髮天使得了前五名之後，之後會安排出國，富邦人壽是不是出30萬，只要隊員他們自己同意，他們的隊名就有一點像冠名權。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這無所謂，都已經贏了，等於活動已經結束了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        就是後續出國的部分，特別是國際交流的部分。又或者是國際松的部分，因為他來的時候都已經前五強了，來的機票、住宿，我不知道會不會有企業願意用這種方式，到時總統頒獎的時候，隊名唸出來，你只要有冠名權就是把隊名唸出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        國內如果出國再換名字，這個是比較少見的情況，但是如果隊伍裡面的其中一部分人，好比像搶救水寶寶本來不叫water savior，是他們跑去紐西蘭才叫water savior，這種當然我們沒辦法，而且我也覺得water savior比較好聽，比什麼save water baby好很多（笑）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在如果有什麼勇士隊要贊助他，他要叫water warrior，我管得住他嗎？當搶救水寶寶這個階段的時候，我們很難對外去賣，但他開始出國比賽的時候，他要怎麼樣那就沒有辦法處理，所以這個是這一個部分，也就是對外的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        另外一個是國際進來的，國際進來的，因為我們真的管不了人家，所以如果有人要贊助的話，我們也沒有辦法，所以我會覺得可能在出賽的時候，國際松有多少人投件的時候，好比像對外講說他們到底在解什麼題目，第一個階段初賽過了，這個時候如果跑去買冠名權，這個是一個正確的時機，因為還沒有來臺灣，隊名也還沒有確定，我們只有要解決的問題跟所來國家，這時候想買冠名權的人不只我們，可以往這個方向想，我覺得不是壞主意；   但是國內原生的，像中間到10強、20強的時候賣隊名不太work，也就是中間要換成另外一個event的轉銜點才可以，這樣如果剩300上下，還在我們可以處理的範圍。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        關鍵的人進來了。
                    </p>
                </speech>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （葉敏慧入席）
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        想請問200萬夠不夠？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#葉敏慧">
                    <p>
                        影片的量有一點多，數量上可能要討論一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        意思是10片太多了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#葉敏慧">
                    <p>
                        我們算了一下，有先給我們一些資料，我們做的清單有哪一些，影片的量大到有一點多，國際松的部分，還需要翻譯，費用可能會更貴。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果國際松切開，國內的10片，你們都覺得太貴了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#葉敏慧">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        5片你覺得還好？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#葉敏慧">
                    <p>
                        對。是因為資訊上太多了，內容上要怎麼樣讓大家看，雖然都是3至5分鐘的影片，但是你要做得精緻跟好看，或者是要有擴散效果，需要討論一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好。所以意思是400萬就可以做10片，還是吞吐量的問題？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#葉敏慧">
                    <p>
                        我們來努力看看（笑）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果只能做5片的話，現在就可以講，我們做期待管理，也許前20強的時候，速速做，有一個模板，讓他們不會太差的狀況，但要到前5強才有這個國際性的故事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#葉敏慧">
                    <p>
                        除了這一些以外，像過程中的影像紀錄，這一些又是另外一個，因為必須是一個團隊跟著所有的事來做，我覺得影片的內容要討論一下，我們自己預設這個費用是300左右。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是還是沒有10個影片？就是300？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#葉敏慧">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        5個影片是有英文的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是對國外有說服力的故事？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#葉敏慧">
                    <p>
                        是。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是這個活動本身的影片是另外的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#葉敏慧">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好啊！我是覺得期待管理一開始做好，問題並不大。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        5片ok。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        5片比較有說服力，也許我們在20強的時候，比較素的做20片，大概也就是純紀錄的這個水準就好，也不需要翻這麼多的英文，就集中5個可以往國外講的故事，去把它講好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        這個當然是包含團隊的東西跟紀錄現在比賽的過程嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#葉敏慧">
                    <p>
                        （點頭）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        那就差不多？好，300萬……是不是也包括LINE貼圖？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#葉敏慧">
                    <p>
                        LINE貼圖？沒有，LINE貼圖超貴的，之前沒有跟我提到這個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        有委員講說滿可愛的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#葉敏慧">
                    <p>
                        如果免費LINE貼圖要提供人家下載的話，就已經100萬了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們回去請提意見的委員，看他能不能吸收（笑）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        那就基本款。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好喔！我是覺得影片小而精，這個我不反對，這個是好主意。其他可能要列到比較細項，到底是200或者是300，最後真的只有200，會少掉哪一些部分，可能也給我們一個大概的概念。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看大家有沒有其他想要提出來的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        我回去跟處長討論一下，因為如果是很高的金額，我覺得處裡面辛苦了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以對外募，只是沒有辦法除了列成贊助單位以外的任何別的東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        OK，我回去處裡面跟處長討論一下。如果是這樣的話，27日我們應該就有一個簡報在工作會議當中稍微跟大家報告一下這樣的時間點，然後還有大致的框架。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        現在要開始處理的是，1月公民投票的暖身活動展開，因此這個部分我們的工作團隊會內部再討論一下，請政委幫忙一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        然後還有議題松可以掛到哪一些在中間或已經發生的情況，不過因為其實經濟部就已經佔了裡面1/3以上的活動，如果也要把台電內部黑客松算進去的話，這個稍微盤一下，應該會有一些題目出來，那就這樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>