<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林琴珠" id="林琴珠" showAs="林琴珠"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡玉琪" id="蔡玉琪" showAs="蔡玉琪"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/詹壹雯" id="詹壹雯" showAs="詹壹雯"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/張鳳誼" id="張鳳誼" showAs="張鳳誼"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2019-11-14 特教人員節數案 工作會議
                </heading>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        副組長要不要先簡單說一下？現在是12月5日？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林琴珠">
                    <p>
                        最後一次。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        之後就送法規會？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林琴珠">
                    <p>
                        對，我們會盡快提法規會，如果順利的話一次就搞定，上次其實有先提一次了，希望就格式架構先幫我看，時數是不是授權政策決定，他說這最重要就是標準，所以要等政策開會再送法規會，我想應該是一次就會通過，再盡快提部務會議，差不多明年一月即可發布實施。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        所以我們單純是看可以幫你們12月5日的會議做些什麼，看能否有協作會議的元素，12月5日的會議要不要先說明一下？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林琴珠">
                    <p>
                        上次11月21日已經確訂要開會討論了，上午找國立大學附小，因為上次很多縣市反應意見，其實我們所訂的針對附小，才十個學校，現在執行有點亂，縣市的話可以定16到20節，這是地方權責，我們附小有的會參考縣市，有的就參考我們的，有的參採最低16節，這比較複雜所以我們單獨開一個會。另外我怕調了之後，我們定的是單一標準，會影響縣市國中小也要求要比照調整，所以找縣市政府跟專家學者都要一起討論。下午針對資源班，上一次已經找所有資源班特教老師開會，他們很多意見我們都有做記錄，他們也提供陳情文件跟訴求，11月1日就有找資源班老師請他們幫我們研擬方向，初步盤出來的節數也符合他們的訴求，導師四節，專任八節，其實原來標準為導師16節，導師減四節，現在規定間接服務最高八節，扣掉之直接教學就是四節跟八節，那次參與開會的老師有line群組，出去就沒有聲音了，應該可以接受。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林琴珠">
                    <p>
                        10月23日是組長主持，12月那場是副署長主持，21號找的就是針對那一天有發言的，還有就不同屬性及代表性部分，我們都會邀請，目前會規劃針對那天有發言及有意見者，我們會找到二十個左右，就學校型態做不同的代表性，如有多位特教老師，行政工作可以支援；有的可能一人特教，再來分學生數多少就考慮到不同代表性，以分層的方式選定出席會議代表人員。另外會找教師團體，因為他們一直在關注，教師產業工會跟全國教師工會總聯核會，這兩個都會邀請。另外有關家長團體會找幾個，學障和聽障，融合教育是學障比較多，聽障學會也有替他們發聲，讓家長一起參與，時數降太低會不會對學生有影響，訂太高對老師壓力比較重。另外會找專家學者，我們會發文邀請，但能不能來不知道，他們現在也都很忙，不過專家學者只是從特教服務應該怎麼做去闡述，至於幾節是政策決定，專家學者除非從不同縣市之間有協助督導工作裡提供不同經驗，但這塊就縣市部分我們都找縣市來參加了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        因為我們現在要討論12月5日的會議，你們剛說11月21日做了很多充分準備，11月21日我們應該是沒有參加嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林琴珠">
                    <p>
                        是最後一次做結合。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        可不可以多說一點12月5日的規劃？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林琴珠">
                    <p>
                        上次回去有跟副署長報告，覺得不要用直播，畢竟是正式的開會，跟協作不一樣，這次要做政策最後決定，但是我們可以做逐字稿，因為也希望可以公開透明，將逐字稿發到平台上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        那天我們有人可以去做逐字稿嗎？你們可以省一件事情。公開回應倒不是說把逐字稿貼到那平台，是會議結論要去Join平台貼一次。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        可以放成附件。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        其實就這兩件事，對你們來說不用多做什麼，逐字稿我們幫你們打，照你們流程。Join平台最後記得去回就好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        12月5日這場組成跟11月21日是一樣的嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林琴珠">
                    <p>
                        會比較少，那會是最後決定，組成希望在三十人以內，比方大學附小大概會有三分之一，資源班大概十個左右，另外團體還是要，教師團體兩個，還有家長團體，至少四個了，還有直轄市縣市政府，再來是大學附小牽扯到縣市部分三到四個，這樣加一加就大概三十人。另外專家學者可以再邀請一兩位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        感覺滿完整的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        好，那這個就很單純，就這樣，玉琪再問一下時間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        地點在中央大樓南棟18樓，時間呢？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林琴珠">
                    <p>
                        下午兩點。大概兩小時。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        11月21日的會議是在？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張鳳誼">
                    <p>
                        師大附中。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我們上次說最後一次有一定揭露就好。那會議就到這邊。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>