<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Betty" id="Betty" showAs="Betty">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉嘉凱" id="劉嘉凱" showAs="劉嘉凱">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂忠津" id="呂忠津" showAs="呂忠津">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張文櫻" id="張文櫻" showAs="張文櫻">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林秀貞" id="林秀貞" showAs="林秀貞">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林菊穗" id="林菊穗" showAs="林菊穗">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘國才" id="潘國才" showAs="潘國才">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王仁甫" id="王仁甫" showAs="王仁甫">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉寧" id="葉寧" showAs="葉寧">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡志宏" id="蔡志宏" showAs="蔡志宏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蕭景燈" id="蕭景燈" showAs="蕭景燈">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/錢慕賢" id="錢慕賢" showAs="錢慕賢">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳世祥" id="陳世祥" showAs="陳世祥">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳正然" id="陳正然" showAs="陳正然">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃瓊雅" id="黃瓊雅" showAs="黃瓊雅">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-06-14 總統盃黑客松第7次工作會議</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就開始記錄，請。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>主席、各位先進大家好，現在由我來報告，有關於107年卓越團隊的推動情形，其中有四隊落入要試辦或者是導入，我們請大家參閱。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>有關於第五隊「救急救難一站通」，這個是相關的推動歷程，來回開了四次的會議，早上也有請唐政委幫我們主持會議，有關後續衛福部、內政部及相關機關的後續推動。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>推動的歷程我比較快速帶過，我們在第一次的會議上，我們是有先跟召集人來釐清這個專案有可能的利害關係人，可能包含了中央單位、衛福部及內政部消防署、NCDR的部分，地方也包含了衛生局、消防局及地方相關的醫療院所，所以這個專案其實跨滿多的機關，以及有公私協作的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>第二次的會議上就把剛剛的利害關係人約過來，瞭解他們的現況及目前的困境，在這個會議上就確認這個專案目前的試辦範圍，我們會以高雄來當作試點的場域，配合高雄市消防局目前正在推動的消防救護平板，瞭解一般順暢運作，瞭解適當的運用，降低死亡率及失能。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>第三次的工作坊，我們以派遣個案的相關流程，包含消防隊出勤，然後到達現場離開現場及送達醫院等等，我們請這一些利害關係人來盤點，中間各個階段可能的問題及資訊在串聯，可能會遇到的問題及解法。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>在出勤至到達現場的中間，可能會有一個希望勤務中心要提供現場的詳細資料，讓救護員可以即時因應救護的措施，這一塊消防局有規劃，並納入後續教育訓練或者是相關推動的作業範圍。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>第二個是，當他們救到人，然後離開現場之後，怎麼讓這個救護資料可以即時送達醫院，到達到院前預警的功能，以及包含我要怎麼取得各個醫院比方急診的床位等等的資料，讓這個病患可以送達最適當的醫院，這一塊會由衛福部跟地方衛生局一起來作規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>送達醫院之後，因為現在衛生單位、醫療單位、消防單位，他們有滿多的資料，目前欄位的定義是不一致的，所以有需要緊急醫療資料標準的部分，這一塊會請NCDR來協助，參考國際的資料標準來做本土調適之後變成是我國緊急醫療的資料標準。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>最後在離開醫院之後，消防隊的救護紀錄表跟後續病患的處置，可能中間會有斷點的，所以問題是如何讓這個病患從一開始救助一直到後續的處置及追蹤是有一個線索是可以追蹤的，可以在後續衛福部的計畫當中來作推動。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>我們在上週開了第四次的會議，這個會議上會確認由衛福部來主辦專案的工作圈，還有內政、NCDR、地方政府等等一起來join這個工作圈，並且會擇定高雄市來試辦，因為屏東縣有很多重大醫療會送高雄市醫療，因此後續內政部會續洽屏東縣的醫院，我今天早上聽起來，高屏澎地區會一起加入試辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>有關於時程及經費的部分，目前這一個專案是計畫導入時程是四年，每一年度有訂自己重點要推動的目標，預計會是由衛福部來整合相關機關的資料之後，然後來申請計畫經費。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，我們上午那個會議當中，大概有兩個重點，一個是我們會把總統盃黑客松在月底工作坊會做報告，宣示有四年期政策方向，我們會在那個時候透過新聞稿及透過其他露出的方式，讓所有在場的人因為衛福部一定會有長官在，因為他們這一屆有三個隊伍，看到我們對這一件事的重視，因為去年得獎的時候，其實我記得像陳秘書長也是覺得這一隊真的有在解決觀點的問題，所以我想我們把政策重要性提升，這個是非常重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，我們把NCDR找進來，因為之前做民生公共物聯網的時候，有非常多的經驗把這兩個本來是平行開發的系統，中間變成是電源轉接頭的方式，把API串在一起，如果沒有這個的話，以前是人工或者是公共行政替代役，現在沒有替代役了，來做登打，在這樣的情況下，NCDR對於科技部知道這一件事是支持的，也會有正面的效益，上午是確認這兩點，看大家有沒有什麼想法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果還有，就再往下走。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>剛剛是去年結果，然後今年持續輔導的部分，接下來來報告今年總統盃黑客松二十隊之後，有些隊伍在上幾次工作坊資料的需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>根據主辦單位有陸續蒐集團隊的資料需求，我們有彙整統計表，已經自行掌握足夠資料的話有七隊，需要機關協助參與是兩隊，需要協調機關資料是十隊，其中有一個是敏感資料，會建議改用模擬資料，是一隊。我們等一下會針對兩隊加十隊的處理結果。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>對於提供資料或者是協助團隊有幫助的機關，有機會獲得總統的表揚，因此有規劃資料需求的協調表。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>在這個資料需求協調表上，會寫說讓機關自行寫說可以提供什麼樣的資料類型，以及可以提供的時間是什麼，左邊橘色那一塊是由機關來自評。綠色這一塊是在6月底的時候，讓團隊來評核，也就是機關到底有沒有如期提供團隊需要的資料。接著，藍紫色那一塊會由國發會來做後續的評分，協調表會當作是機關表揚的依據。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對不起，我問一下，「D」那一欄可以自己說0.6或者是0.7，或者是要三個給他填？</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>只有三個給他填。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們資料提供的時候會有對齊的情況，大部分跟小部分都填0.5的話，會有一點不公平，建議1至3都是參考值，如果大部分的達成就填個0.9之類的，這個是回去給機關的學習，這個作用並不是算分數，而是讓他們知道高達八成或者是九成滿足了民間的需求，這個讓他變成可以有自由的範圍會比較好，其他我覺得都很棒。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>好，我們後續來調整這一塊。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>剛剛兩隊跟十隊有需求的部分，在機關需要的部分，我們讓兩隊的機關都面談過了，這一塊都有解決他們的問題了，這個是需要協調機關提供資料的部分，目前是有媒合的是七隊，剩下三隊的部分是包含「詐貸掏空早知道」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們本來就知道有模擬資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>所以媒合會議是有建議這一個團隊給資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是機關給資料或者是團隊自己生？</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>當時是討論機關會給相關的schema。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那很好，也是要舉出一些合理的例子，不然沒有辦法計算，合理資料的比數不需要多，但是模擬資料是十筆左右，或者是提供schema的時候順便給一下，不然一般都不知道，只知道整數，其實是沒有辦法計算的，儘量用模擬資料，但是小規模的，我覺得還是要協調一下，提供資料機關還是要給出，但是他們就已經算0.4分了，如果再填稍微好一點，也可以提高到0.6的真實區間的部分，可以用這樣的方式來鼓勵他們一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>不只0.6，真的提供部分的模擬資料，甚至是0.8，不能提供的原因是法規的限制，並不是他自己本身。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>每一年可以提供1萬筆，可以提供1萬筆的合成資料，所以是百分之百，這樣最好，如果給他10筆，就給國發會配分。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>評估資料要看組成，有部分是要偵查異常行為，另外一個部分是正常的分布，所以如果這個部會真的對領域的domain knowledge會提供非常精準，如果模擬資料跟真實資料都一樣的話，這樣沒有涉及個資，這樣幾乎是滿分；但是真的離現實的分布是有距離的，那真的效益是很低。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，就是這裡面不管是請巨資或者是國網，都有一些用什麼叫做「差分隱私法」，去用實際很好用的方法，以我所知財資有這個能力，也就是有做過去識別化，其他是什麼我就不確定，就按照實際的情況，不一定要有非常多的資源下來，如果真的不行就算了，不要給他比較高的配分，如果他真的行，也提得出好的匿名化過的資料的話，我覺得就當成1分，因為法規限制不可能做正式的，因此執秘講的這個要確實傳達給提供資料的機關。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>第二隊是Walking911的部分，這個是消防局的急救報案語音資料庫，這個涉及到報案人的個資，那一天討論的是會先用模擬資料，後續會跟消防局以研究案的方式來進行合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>主要是要取得同意是很昂貴的一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>對。第三隊跨領域研究室，需要國教署、社家署、台北市及台南市教育局的資料，但是前天的會議，他們在會上是說還需要再帶回去研議，然後團隊是說以可以取得的公開資訊來處理第一個階段。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是幼托？</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不涉個資。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>不涉個資，而是對於評鑑的結果。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我建議就把剛剛執秘的那一段話也帶給他們，如果你算一些統計演算法差不多的，像包含平均值跟標準差等等的方法，可以提供一些合成資料，這個是沒有問題的，我們也鼓勵他這樣做，但是因為他不想評鑑的細節曝光，這個我瞭解，但是不能只給schema，這樣團隊很難做。</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>後續會讓團隊就機關的執行情形來評核，國發會後續計算相關配分之後，再由主辦單位來辦理後續的表揚事宜。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最後的分數是會全部公開嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林菊穗">
          <p>會不會公開可以再……</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們覺得這個讓大家互相學習，並不一定低分是壞，是要向上管理，向上管理是很困難，但是我們需要部次長看到向上管理很困難的這個事實（笑）；另外提醒一下，這邊「確有法規限制無法公開」的名字要公開，民間在做同樣一件事的時候，才不會撞牆，是看到法規才知道要如何申請。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>寫到條、項。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>寫到條、項是最好的。那看大家有沒有要詢問或者是分享的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有的話，我們就下一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>資策會報告，在報告之前先講一下衛福部的「救急救難一站通」，這個部分會納入6月29日的新聞稿，等一下跟您請教一下，如果需要更多這一方面的資料，請再跟你們要一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>早上的逐字稿跟簡報都可以提供給這邊參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們在拍攝5分鐘的2018年卓越團隊的五個團隊影片，我們會儘快把它處理完，然後也會附上英文的caption。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>現在先看資策會的簡報，這個是簡報大綱，依序會報告的以下事項，我們先快速走一下這一些會議決議事項的辦理情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>目前為止大都已經依照會議的決議辦理，有一些是「將依照會議決議辦理」事項，大部分都是要等到五隊的卓越團隊選出來的部分，我們會再後續辦理。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>第「7」項要發給駐台使館代表處的名單，今天再跟外交部的代表請教，我們今天也有把去年7月21日發送的名單帶來，也是要跟大家請教。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>決議事項的部分，第二類是團隊與個人報名媒合決議事項的部分，大部分都已經是依照會議的決議來辦理了。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>第二項我們看一下6月29日第二次工作坊的規劃，這一次的地點是在國際會議中心，是在201 D、E、F三間打通，這一次場所的空間會比第一次來得大，活動的議程細部的快速走下去，大部分是團隊報到、司儀開場，這次會請蔡執秘跟大家作一個期許，之後會有一個黃孟堯培訓師來作課程，是到11點，11點過後是去年三隊卓越團隊的分享，之後我們會再隔壁的翠庭用午餐。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>接下來是評審專家委員跟各個團隊輔導他們，後面也會有輔導團隊的分配，接下來如果總統這一次有到的話，是總統的行程，總統也會跟20隊團隊做短暫的交流，像第一次施副秘進行的順序是一樣的，之後會有一個團體的合照。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>接著會請同事報告更細部的過程，先把大部分第二次工作坊的內容先走完，目前已經調查出來第二次工作坊出席委員的名單，確認出席的共有20位，不包括唐政委、執秘、蕭景燈及潘處長，我們把16位分成4組，20個團隊裡面每一位take care 5個隊，每一個時段是25分鐘，到的話是到下一個group，把5個時段輪完。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>總統進場的部分我們請Betty報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>總統抵達現場我們會再跟維安確認一下，總統上來的動線，可能是維安才會知道。抵達的時候就直接進到舞臺區，麻煩唐政委跟總統過一下今天大概的項目，讓總統也可以直接上臺致詞。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>我們提了幾個重點，總統會跟團隊有一些期許、目標及加油。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>總統致詞完畢之後會進行總統與團隊交流的時間，目前規劃的動線是從最裡面的動線一直往外走，走到最前面的原點，團隊的時間應該每一隊是2分鐘，移動的時間是1分鐘。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>我們最後會有三個大球，這個球是2019總統盃黑客松，我們會請司儀現場喊「2919臺灣黑客松」，全球同仁會喊go、go、go。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為什麼這邊是喊「臺灣黑客松」而不是「總統盃黑客松」。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>不好意思，忘了改名字了。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>這個是針對所有抵達事項的說明，如果有需要用到貴賓室的話，一樓已經準備好了，我們再往下。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>結束之後，我們會有一個大會報告時間，最主要的大會報告時間是因為隔一天是複選了，會有明天的時間、注意事項，是要繳交完之後才離開，還有這兩次工作會中的道具版是不是有彩排，我們幫他準備好，每一個團隊在30分鐘之前抵達，做完評選簡報以外，我們還會做一些專訪攝影的留下紀錄。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>提醒明天並不是TICC，而是科服大樓101、102、103。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>接下來評選作業的部分，也就是科服大樓一樓。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>評選的部分，我們其實分上、下午，上午評審委員會有共識會議，會有評選的時間，上午是10隊、下午是10隊，中間有用餐的時間，接下來留下30分鐘的時間，然後決議後結束。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>抽籤於6月29日報到完畢，會公布給大家，10分鐘簡報，5分鐘問答。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>我們有一個提醒，評委會用線上的評選，依照去年的方式，我們會準備平板，如果評委們比較習慣自己用的平台，直接帶來線上作業就可以了。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>目前確認評委的名單，是政委加上10位委員，也確認3位評委沒有辦法出席。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>先到這邊。大家有沒有什麼想要詢問？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>大家手上應該都有6月29日第二次工作坊的邀請名單，這個是我們已經寄出去邀請卡的部分，發文的部分因為這個是同第一次工作坊的名單，是相同的，第一次工作坊科會報手上也有一份一模一樣的名單，如果今天可以再增加進去，如果科會辦還沒有發的話，就可以發文，但是我要說的是，像卡片已經發出去了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，我早上跟衛福部同仁說會邀到他們部次長應該是真的吧？（笑）部、次長真的有受邀，對我們來這邊分享的，像去年得獎的那三隊來講也是很好曝光的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我剛才有看到簡報要早一天交，是不是？</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>去年有過這個討論，我們今年是不是可以先講下，事前交的簡報是在複選結束之後就公開在網路上？我們不希望有一些他只能給評審看的資訊，我們希望一切都是公開的，是以這樣為原則，這樣也希望先讓他們知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，因為紐西蘭那邊，去年合作太愉快了，他們希望盡可能我們10名一出現，那前10名的簡報就可以先提供給他們，當然這邊如果能夠擇要翻譯是最好，至少他們一下子就可以知道哪一些會像之前台水那樣子非常適合合作，大概這兩個先提醒。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們還是要確認總統是否能到？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>這個禮拜幕僚有特別針對6月29日這個行程敲定了，因為現在還是需要一個正式的公文，所以要麻煩行政院這邊趕快把文過來，現在已經把行程排上去了，但是還是要簽是否可能，這樣才比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>已經在院裡面了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>那要快一點，如果總統要到的話，那一天是不是會有邀請記者，也就是是不是會有一些媒體進來？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>會。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>是不是要跟發言人做一些前置作業？比如事前再開會？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>會。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>是不是跟發言人配合？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，即使公文還沒有到這邊就可以邀了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>現在總統辦公室是確定的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>發會通還是要有依據就對了？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>現在確認，因為跟發言人溝通，因為法人會會忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不能先用這一次的會議紀錄嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>其實發言人都已經知道了，現在是怕因為大家先把行程排上去，是擔心畢竟還是怕有一些情況。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>知道了，我們這邊就會請院補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>你們的文很重要，就會依照那個文來作為安排，所以那個文並不是給府，而是給國安局，是給台北市警察局，因為維安的考量從台北市開始，所以第一個維安考量，像安檢會議的話，你們要排安檢時間，通常規矩是前三天，那一天會議的前三天，也就是安檢會議，我會幫你們出席，我會到。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>那一天記得你們要派人來，不然你們的活動會被國安局砍掉很多，他們會覺得沒有必要，可能對你們的活動很重大，像簽名。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>第二，像流程可能國安局會很重視細部，你們跟TICC辦過很多次，像我自己每一年都有去，也要要一下，可能是這個場地幾樓、這個場地多大，你們排的路線寬度，國安局都會很care。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他們活動的儀式、活動的球是什麼東西，你們都要講清楚，不然他們會很緊張。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>比如球的材質、裡面的氣體。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>唐政委是開玩笑，但是他們是會很正式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我同意。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>因為對他們而言，1億次就是要防那一次，所以他們會很care那個東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>第二，當天有沒有文稿的部分？去年是我幫忙弄。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>什麼文稿？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>勉勵稿。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>先給一個草稿。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>第三個是貴賓，我看這樣很好，但是你們要有一個統計人數，你們要發一個貴賓證，那個比較特別，我們的規矩是，部會首長以上是免安檢，所以部會首長以上的人，你們可能做一個特別的標示，看要給他貼紙或者是什麼，部會首長以上免安檢，以下要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>次長？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>也要。唐政委也要安檢。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>你們的安檢時間要想好、排好，是總統進來也要有一個安檢的動線，所以這一些人什麼時候進，如果你們是早上，那個是最簡單，也就是總統來，如果是總統講完之後才進來，就不用安檢，因為已經全撤了，你們最麻煩，是中間，下午要排一個安檢的時間，所以所有的人要有一個安檢的動作，什麼時候做要排一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>要重新把會場清空，然後再把安檢門進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>設計比較好的時間，比如吃飯的時間，不要引起民怨，安檢的時間會一下下，因為安檢的人有警察、也有國安局的人，國安局裡面就有警察了，因此安檢要有一點時間，你們可能要check一下，可能要留半個小時，也就是吃完飯或者是中午休息的知道，也有半個小時，這個時間可能要安排好。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>貴賓有多少人可能要標註一下，貴賓有分兩種，也就是部長級以上有多少人，我提醒你，我們諮詢委員是部長級的，你們可能要把部長級的多少人寫一下，像總統府的副秘書長、秘書長，那個是部長級以上多少人，你們可能要稍微寫一下，讓國安局瞭解一下安檢有多少人。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>其他要安檢的有多少人，安檢的貴賓通常很快會讓他們過，通常會這樣，但是也是要讓他們安檢。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>接著是媒體的部分，像新聞稿去年我在發的時候，像府跟院是有分工的，府的部分我們有留給文櫻，有分政治線、財經線的發放，新聞稿的發放要分工一下，府通常會發政治線，前一天會簡訊通知各媒體。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>直播的東西要先問發言人室，當天是不是要排總統直播，如果要的話，可能要先講好在哪裡，媒體通常有兩個，是那一天的輪職媒體，應該至少會有兩家，到底是開放全媒體還是輪職媒體，這個要先講清楚，輪職媒體是一大堆，像問對賴清德的看法，如果是輪職媒體是兩家，也就是讓數位媒體進來，以上提醒。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>我想補充一下，據瞭解當天TICC的會場會有一個韓國團體的演唱會，直接跟總統抵達的時間是相同的，有需要他們提供給國安會嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>你們要儘量協調，電梯那邊不能重疊。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>維安會議要講一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>TICC電梯可以調配，國安局一定有處理過，要跟他講說有這麼一回事，告訴他大致時間、結束時間跟結束的位置，其實你跟TICC要，他就會直接給你。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>TICC有很多次經驗，其實資安大會也有幫忙維安，他們有自己的電梯，比較細的是，那一天誰要接總統，進電梯有幾個人排好，所以國安局可能會想一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>既然總統已經來了，要解釋一下副秘書長當天的新聞。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>還有秘書長。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>政院那邊，也就是工作的召集人，副院長都要出席，這個可能要儘快確認。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>第二，國發會的陳主委也是，因為國發會主要是在主責資料公開，他們幫忙協調這麼多的資料，好像有一點怪，因此我建議要把陳主委加進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>陳主委跟副院長。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>副院長跟政委去接。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>陳委也可以接，不過尊重他們的時間，他們要指派代表，我想我們必須要去邀。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有其他想補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>6月29日第二次的工作坊我另外有事，沒有辦法到，是不是派同仁參加？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我問一下韓國演唱會是幾點開始？會不會總統在講話，旁邊在唱歌？</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>3點進場，4點開始，在樓上，是在電梯進來右手方，他們是電梯進來左手方。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>是在3樓嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>總統確定要來的話，確認是不是能這麼長的時間？如果沒有的話，時間要修正，如果這麼長的時間，國安非常緊張。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>通常國安局是一個小時，但是我們通常都會踩紅線，儘量還是讓我們滿意，所以一個小時20分鐘，我覺得應該是ok，如果再遲一下，也就是半個小時，但是可能跟國安局那邊要稍微跟他們說明一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>像剛剛提到演唱會是4點開始，總統交流時間有可能是在4點結束，沒有辦法完全確認噪音不會進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>其實像第一次工作坊，副秘你們都走過，剛好一個小時。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>總統來的時候，絕對不能像上次一樣，上次是比較寬鬆，是讓團隊儘量滿意，但是如果是總統的動線，時間到就要往前。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>可能要拿麥克風或者是舉牌員，還有每一桌團隊的部會首長都要派人，跟總統提一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭景燈">
          <p>上次副秘書長聽團隊簡報時，聽完後團隊又花了一些時間拍照，所以聽取報告的結束時間要往前提。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講每一個隊伍是2分鐘，90秒是一些pitch，30秒是總統要問一些問題，就這樣，像所有對話的事情在4點左右就可以結束，但是其實因為演唱會開始一開始也不會非常吵，其實還好，但是我們自己寧可抓最後全體合照的時間再多一點，並不是卡在那個團隊裡面，因為卡在團隊裡面對後面的團隊很不公平，大家就會覺得為什麼前面佔用全部的時間，然後到我的時候就用20秒，這個感覺不好，所以不知道哪一些團隊最後會變成前5名，會對他一視同仁，平均的時間比以前少1分鐘左右，但是一視同仁是不是比較好的？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>這個行程我不知道是不是3點5分進來，通常總統是走整點，3點進來就3點，他們會準備在3點以前到，你們最好是3點總統就進來，接下來所謂的內容報告是唐政委跟總統有一個……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那時候是你要求的啊！跟總統有一個說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>如果3點進場的話，是不是請總統早一點到，不然在現場會有一點怪。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那時候是仁甫要求的，才會變成這樣，都有紀錄。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果唐政委要講也可以看影片，不用太久，就1、2分鐘，總統也不用講到這麼久的時間，總統勉勵可能1、2分鐘就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>內容報告就2分鐘，總統勉勵3分鐘，然後我們3點5分就開始走，4點整結束，就是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我跟老師報告，既然總統來，就是讓團隊儘量滿意，我們覺得可以稍微再寬容一點，也不用一定要一個小時，最後那個時間合照，也就是你們合照是全部一起，或者是允許總統可以跟各組合照，這個是你們要先想好。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>在run的時候就照完。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>一次200個人跟總統合照？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>在巡的時候，旁邊會拍照片。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>拍完會給大家？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>會，上次是說如果要有不同的隊伍、舉牌，可能會耽擱一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>要再一張。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一次是大會提供，但是並不會因為他拿起手機就為他而停下來，但是我們巡視的過程都會拍。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>府的攝影官只會重點拍總統，所以你們也要有人拍團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有，我之前就報過了。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>上次很吵，我們本來有準備麥克風給副秘，他說不要麥克風，這一次總統到每一個團隊的時候？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>總統很少在私人領域用麥克風。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>所以跟上次一樣不用麥克風？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為在照片裡面也排不出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>去年的狀況也沒有用麥克風。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>上次的場地很分散，你在府裡面沒有，在外面比較分開。儘量讓桌子不要太接近。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>維安團隊會有兩個彪形大漢站在總統旁邊，也不敢太大聲。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>維安團隊也有專門的粉絲團拍他們的照片。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>有一個滿紅的。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們不要歪樓。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>針對7月21日決選與頒獎典禮的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>我們會分上下午時段，我們首先在9點的時候先來報到，我們會走4號門進來，然後開始請政委幫我們主持一個共識會議，同時間我們的活動就在另外一個場地開始，是在不同的空間、同時舉行。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>接下來希望能夠邀請副院長與會致詞，然後就先拍一個大合影，然後開始進行決選的會議，決選會議是在341的會議室，實作是在虹廳，應該不會有直播的這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>接下來是用餐的部分，也就是在虹廳區，餐點會擺在走廊上，也都跟府方溝通過，會有一個結論出來，由政委跟評委一起共同討論出來的結果，我們接下來都會有總統交流時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>總統交流時間是在12點30分至1點30分的時間，在虹廳。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>這個是我們給團隊的說明圖，從4號門進來之後直接上電梯，然後到報到區，實作區是在虹廳，決選是在341的會議室。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>虹廳目前丈量過的位置是這樣子的排列組合的方式，每一桌先排6個座位，然後一共有10組。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>下午的部分會有所有的貴賓、媒體及參與頒獎的所有人與會，進場的時間是在13點，本來是13點半的時間報到，2點跟總統交流結束之後前往大禮堂，然後就與會，我們有花5分鐘的時間來公布結果，完畢之後有邀請團隊來作分享，每一隊3分鐘，一共有5個國內團隊，還有2個國際團隊，報告完畢之後會致詞，然後結束全體大合影。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>最後會有媒體聯訪的時間，然後加上自由參訪及貴賓離場。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>整個貴賓進場的動線會從正門進來，透過安檢之後，然後會有北苑會有背板讓貴賓留影，然後會有10個國際團隊跟2個國內團隊的展示背板，然後再往前。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>最大數是180人的座位，稍微分了一下可能性，最後一排媒體區是20位，團隊區是80位，然後中外貴賓的部分有60位，可以成為今天大家再討論看有什麼建議可以給我們。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>這個是我們的中英文的邀請函，這個是中文、下面是英文，接著往下。先到這裡提供意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我的建議是，卓越團隊的分享因為事前可能都要跟他們re，包含國際的那兩隊，可能事前都要讓他們先自己錄或者是聆聽他們講，知道他們要講什麼，這個有兩個目的，一個是要記下來，事前把翻譯給口譯，3分鐘的pitch要口譯3分鐘翻完，這個是非常非常困難的，所以最好是有一個版本已經翻好給口譯，不管上臺講什麼，口譯就拿那個唸，這個才有可能，不然外賓來，聽到口譯就是翻得有一句、沒有一句，其實根本不知道台上在講什麼，所以這個事前的準備是非常重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>最好有一個很完整的3分鐘版本，因為通常我們中文講快（3分鐘），其實英文要4分鐘才講得完，你用寫得也是一樣，英文也是比較久，口譯還要想辦法用事前翻譯的方式，把意思相同的東西用比較短的方法來描述，這一些都是你事前要提供給在那個口譯室的口譯人員，所以那3分鐘就花3分鐘把稿子唸完，這樣就可以了，我覺得這樣子來賓不管是國外的大使們、訪賓們、國際松來的部長們，或者是想要邀我們團隊去紐西蘭等等，才有一個比較完整的體驗，這個是很重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外一個，卓越團隊講座是頒給國內隊伍嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>國外有另外一個？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>5＋2。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個講座的意義，因為我們國內的團隊講座是我們會想盡辦法在一年之內把你們的做法做成施政的一部分，但是國際松，我們目前好像沒有這麼強的承諾，對不對？所以這個可能也是等一下到國際松的時候，跟國際朋友做一些期待管理，我們會盡力媒合，但是強度並沒有國內強度這麼強，以上兩個提醒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看其他有沒有要補充的？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>剛剛政委提到要翻譯的事，可能10組都要翻，那時我們翻了之後，事實上紙本的部分可以給中外貴賓給團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實你從他們的複選會議的pitch整個錄下來，然後跟著他們的簡報，其實可以送翻譯了，當然你只要送那10組贏的，另外10組就算了，這樣就可以把他們pitch的內容跟簡報都有一個簡單的英文版，最後給你3分鐘版本的時候，比較知道專有名詞怎麼翻，如果裡面提到專有名詞，其實翻譯需要比較久的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們下午的時候是有tech news的直播，就是頒獎典禮的時候。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我們問一下兩個事情：</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>第一，上次有說所有的人看去年的東西，你們東西放在哪裡？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>會把五個卓越團隊，還有3月17日一次記者會，像一次、兩次工作坊的影片會一次集結。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>是在媒體貴賓之前就發。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>應該是總統坐下來之後，大會開始放。你們可能要稍微調一下，或者是review的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>在公布決選結果之前。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>可以帶動一點氣氛。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>配樂要配得比較慷慨激昂一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>這個是好主意！</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>版本是不是有長短的差別或者是都一樣的差別？就是卓越團隊的影片。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們會合起來5分鐘。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>如果給總統看，或者是開場的時候，那5分鐘太長，一般來講不會播到5分鐘，是不是可以播短版？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>一個是版本，另外一個是3月17日一版。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>有兩個，一個是去年、一個是今年的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們覺得還好，去年可能花3分鐘，然後每一隊30秒左右，接下來是今年發生什麼事，那個是2分鐘就好了，大概是這樣子配合，這樣應該可以吧！</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>因為我知道每一個隊伍很長的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>30秒應該可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>國際那兩隊什麼時候會進來？</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>17日。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>他們只有下午。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>因為你們在中午的時候，安排總統跟團隊交流，我覺得那個時候他們應該要交流，變成是10＋2。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>虹廳擠不下去。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>原本只有8隊，後來是10隊，如果再放2隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>本來就要再動第二個地方，出去把國際隊跟另外兩隊，等於是四隊移到另外一個場地？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>我們再接洽277那個地方做評選的作業，可能會比較好，這個可能還要再研究一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>341擺得下4隊嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>可能有一點擠。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>因為敞廳很大，我建議是不是把五個卓越團隊的成果在那邊呈現，像畫面或者是看板。我覺得總統很在意成果，所以可設計每隊成果5分鐘，可讓總統當日參與活動前可以事先觀看，就是敞廳那一塊。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>看板……沒有辦法用電視播嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>可以啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>走路的過程中會站在電視前面看5分鐘嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>那一天早上布置好的話。那一天早上去的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>要看50分鐘的話，維安也不會怎麼樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>廠廳很大。我覺得可以再多利用設計一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>去年失敗……不是失敗；去年有用跑道，是用地毯，因此二樓的整體包裝你們再請教一下，你們可以問一下文總。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這邊給素材，文總來講形式。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>文總可以給你們idea。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以把比較可行的形式，像類似博物館中英文的壁報或者是剛剛所說的我們輪播的影片，說不定也可以做適度的搭配，但是這一個部分，我想文總的經驗比較多的，包含國慶活動等等，他們辦得很好，所以我覺得格式先詢問文總的意見，然後再把內容填上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>下次會議會請文總一起來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>6月29日，像司法院副院長跟主秘都要邀，拜會的時候他們都有到，像他們都要邀，要不要來是他們的決定，也就是司法院的副院長跟主秘，監察院的副院長跟主秘，這個可能要加一下，還有包含當天貴賓名單。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>還有一個是AIT，因為我們現在在敲處長的時間，要請政委跟JR老師、我們老闆一起過去，所以如果處長那邊確認，跟去年一樣講個幾分鐘。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>那沒有問題，就預留一個時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>去年排在頒獎，也就是總統致詞之後的頒獎前。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>工研院院長有請，沒有請你們的老闆嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>去年執行長、董事長都有去。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>6月29日，我們就直接拿上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>我們這邊要先看。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>總統會看，你們要把它整理一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>6月29日的話，因為我們邀請函發出去，下個禮拜會確認誰要來，所以有要來的，我們才會送要來的名單給你們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>包含貴會的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們只是講說不能理所當然資策會就會來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家還有沒有其他想要分享的？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳世祥">
          <p>決賽場地的投影機有沒有辦法換掉？因為去年很舊，如果沒有換的話，決賽的隊伍可能要找一個時間事先測。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>我們去年是前一天佈場的時候。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>已經不在那邊決選了，因為視訊會議室正在整修中。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>跟你們新局長的時候，有講過。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>被你們用壞了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感謝團隊把它弄到維修（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看其他國內的部分還有沒有？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有的話，就想一下，同樣的，他們3分鐘的pitch，也請他們錄一個版本，我們趕快請筆譯翻成中文，口譯是唸中文出來，並不會因為英文而有所改變。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>另外一個是英文版的，後面的邀請函，外交部一定要幫你們再看過、順過，再確認一次英文。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>信封跟信？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>邀請函的內部再請外交部幫忙確認一下，因為我們去年花了很多時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他看還有沒有要討論的？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>去年2018年邀請文拿到名單，外賓有74個邀請的，中央主管有15個、參賽主管15個、公協會、組織及學校12個，指導委員只有陳正然大使一個、評審委員12個，團隊21個，所以邀請函是150個。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>去年很多人，老闆也有到。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>這個並不是全部的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>大家都有來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我記得很多都有來，幾乎都有來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我老闆也有來。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>外賓的部分，今天有拜託外交部的長官來，外賓的部分有駐台單位跟大使的名單。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我們去年的做法是秘書長，然後還有府的秘書長，所以我們那時選好一些，去年是友邦全邀，加上重要的駐台的革命。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>基本上不要去年有受邀，今年沒有。至於再加哪一些，就不知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>今年提出來，國際隊有入圍的駐台代表，或者是有邦交國的大使一定要邀，說不定工作坊的時候，或者是去party的時候就要請外交部幫忙，因為那個接待也是外交部要處理的。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>這個部分因為今天早上才得到這樣的訊息，我初步跟業務單位禮賓處聯繫的結果，這個是可以提供最新的駐台機構的聯絡名址，但是要邀誰還是請單位自行裁奪，也就是由主辦單位確認。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>去年是用行政院的名義。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，因為陳召集人是我們的召集人。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>如果院裡面出去，信封的地址是行政院，並不是總統府。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>當然，哪一個單位就是誰，如果是你們的話，英文就可以少看幾次。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>信封是行政院的地址，但是拆開是總統的地址。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>那個要寫清楚，你不能讓他誤會一群人跑來行政院，所以那個要用好，去年都一樣，所以不會疑惑，因此這一次可能要提醒，不然到時一堆人來就糟了。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>一個是寄件人，一個是活動參加人，併列就不會錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>邀請函的地址是總統府的地址沒有錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>所以我就說是不是要改？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>信奉是行政院的地址。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>人拿了信封就到行政院。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>變成要加地址。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>信封是兩個地址併列。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得不用寫寄件人的地址，因為不會退信，感謝外交部提供最新的資訊，不可能有郵差退信的問題，所以外面乾脆打「總統盃黑客松」的logo，然後就說發信單位是行政院，這樣就好了，最多留一個聯絡單位或者是email，不寫實體的地址，就絕對沒有搞錯的可能性，郵差會不會因為就不投遞，大概不會，所以就試試看。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為行政院院本部，這樣其實大部分的郵局就知道到底那個是什麼，應該不會不知道在哪裡，所以這也是一個可能性，或者是寫中文，也就是忠孝東路。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>不然就寫退信到這裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有道理，就是from跟reply to是兩個。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>退信請到行政院，參加活動請到總統府。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有其他要詢問的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，大概是這樣。我們往國際松。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>接下來是國際淞的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>書面資料裡面第34頁至第36頁是這一次報名的23隊，在6月1日的時候，評審委員選出來6隊，前6隊也在6月4日的時候公布於國際松的官網，隨即從email通知6隊，給他們的deadline告訴我們要不要來，前面看簡報，也就是1至6隊已經回覆的澳洲隊，像這邊也有一個聯繫狀況，也就是比較細的部分，裡面包含有多少成員，我先說確定澳洲要來、荷蘭要來，柬埔寨到今天沒有跟我們要不要來，要看金主要不要幫他們出機票，馬來西亞第4、5隊要來，第6隊泰國確定不會來，第7隊是洪都拉斯就抵補。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>現在是柬埔寨，如果他也不來的話，就斯里蘭卡，那剛好他是在第10名，柬埔寨不來，可以再遞補一隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>按照平均分數，我如果沒有記錯的話，其中一個評審有打0分，大家他的平均分數是高的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>所以下面兩個選項，如果印象對的話，是照沒有被打敗掉的就是洪都拉斯第2隊，原來排序是第8名，是一個備取的順序，如果不考慮的話，那就是那邊第一名，也就是跟主題完全無關的題目。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個我理解，柬埔寨有沒有說，他們什麼時候會知道？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>今天還沒有說。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們要來幾個人？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>成員裡面……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>三個人來這邊的機票。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我認識，因此有私下詢問，原本有6個要來，後來知道機票自己要付，所以他們在爭取。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>有沒有幫他們處理……原來按照規劃5個人的話，機票是多少？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>1萬元。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大概不到1萬，7,000元廉航就有了。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>他們有一些國際航空優惠價。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果1、2萬一個人都來不了，這樣實在不太好，第一個是他的排名滿高的，第二個跟我們的主題有關係，與其要不要用主題無關的來遞補，至少讓他來2、3個人，這樣會比較好一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>讓來的人，可以補助。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>畢竟排序比較高，我覺得不能來是非常可行。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>包含洪都拉斯跟斯里蘭卡我跟政委說一下，當時你出國，府裡有考慮到邦交的考量。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>洪都拉斯已經確定遞補了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>這一次有國際隊報名，而且看起來也很積極在參與，他們是很希望這個部分儘量能夠讓他們到臺灣來參與，所以後來秘書長請副秘書長去凹資策會。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>我是覺得如果還是以府方的考量，有一部分的外交考量，我覺得似乎是可以儘量讓他們成形。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>像我們跟柬埔寨的合作滿多的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>既然大使都說「凹資策會」。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>我沒有說凹，可以幫忙找沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>真的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>4、5萬不太多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就凹一下大使。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>洪都拉斯也有機票的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像洪都拉斯已經確定入選，我們就遞補掉很多，這一個部分就本來的track，感謝大使願意支援柬埔寨團隊，至少3個人來台，我們就在這邊凹大使。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>另外，斯里蘭卡類似是參加，但是是觀察員的身分，不可能進入最後兩個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣就確認。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>柬埔寨來5、6個，我們是協調全部嗎？或者是上限？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以看這一位凹到什麼程度？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>這一張表的成員是3個人。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>他們在通訊中有提到是6個，可能比3個多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請金主決定。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>直接換成「陳金主」。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>柬埔寨……</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>這8個團隊全部都是會來國際松的團隊嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第6個不會，要扣掉泰國的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>斯里蘭卡還不確定會不會來，因為邀請函沒有寄，洪都拉斯是私下說等我們的邀請函，他們會來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不要用備取，以後簡報拿掉，洪都拉斯是正取，斯里蘭卡就是邀請來觀察……觀摩。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>觀察很像得病。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個字很敏感，老師最近很……</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所有的報紙都必須要解釋一下民生公共物聯網（笑），是觀摩。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>接著是是17日落地，參加18至20日的活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>第一天是在科服大樓，第一天是Opening Remarks，接著是這幾隊的Team Pitch，中午會有午餐，接著是下午進入實作的課程。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>第二天早上，我們問一下去年5個卓越團隊，他們看可不可以來做一個share，或者如果都沒有的話，就看能不能請g0v來share。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>資策會這邊會有兩隊的AI Team，也是從斯里蘭卡過來的，看要不要做sharing。臺灣的SA業者，像這一次來的幾個業者關係到國家的一些基礎的設計，像臺灣可以配合SI公司的話，是可以把它找來這邊跟他們做交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>下午的部分，我們選出來國內10個團隊跟國外來作交流，這10個團隊也是一個團隊3分鐘，也就是閃電式的pitch，也就是用英文。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>接下來又是實作的課程。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>第三天20日禮拜天的時候，早上是做Final Pitch，中午會帶他們去吃鼎泰豐，下午是Culture Tour，接著會吃晚餐。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>另外還有一個，我們現在在找看看最後來的人數有多少，以及我們會邀請這一些國家的駐外單位的大使來賓來跟他們做Recption的Dinner，如果人數真的很多會用華府的場地，不然就會找黑客松Feel的戶外……</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>啤酒Bar。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很好，非常好。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>21日就是要進總統府。選出兩隊是在下午進入總統府，早上的部分是不是所有來的七個團隊是不是早上也要進總統府參觀，或者是大家可以幫我們給更多的意見？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看府裡怎麼想？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>現在是說中午要跟總統交流，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>兩隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>我們現在如果確定讓他們來參觀也可以，一樓就請志工協助導覽，應該還是可以，我現在擔心的是180個座位坐得進去嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>他們參訪完就離開了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>那沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>感謝他們的貢獻，因為沒有得獎。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>至少讓人家拍照。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至少來過總統府。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>要不要讓他去二樓？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可能有一點亂。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>是禮拜六嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>禮拜天。我們要請志工，加班費要編，還有記得掃廁所的阿姨也要。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>英文導覽。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>先以一樓為主。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果真的要的話，要買紀念品。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>是不是從10點開始？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>給我們一點時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>開幕的時候，像場地在大禮堂是足夠的，因為人還沒有足夠，因此那一天早上的時候，是不是也讓他們在7月21日開場來，然後開場以後準備去pitch，然後他們結束就讓他們離開了，就讓他們這兩位留下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個倒是無妨。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>就逛下去，然後讓他們shopping一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>開場跟全體大合影都在。大家在決選的時候，他們就先去tour，我覺得也不要太久，20分鐘讓他們稍微拍照。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>中午以前就幫他們送走，就只留那兩隊，因為中午只參加跟中午交流的話，就留下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>中午開場沒有口譯，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>去年都有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>上午也有？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>本來也有。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>下午才有。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>因為早上都是團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我們去年上午有找外交部兩個人幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>那個時候沒有翻譯，因為外賓那時候沒有那麼多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我是覺得還好，你就讓他們事前講一下，這一位是我們的副院長。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>是要早上找人來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有人跟他們介紹一下怎麼回事。但是我想上午就不需要幫他們做口譯，這有一點累。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>每個人發一張紙。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也不用。寄給他們就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>每個人給他們一張，副院長講什麼。然後有一、兩個人幫忙他們下去的時候，像要逛街或者是介紹還是要一、兩個。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>因為會以英文表達的志工不多。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>國際處都有派同事，隨著他們。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>如果人那麼多，可能要分兩群。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>有，我們已經team out起來了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們覺得不用致詞handout，那個有一點浪費紙，我們知道副院長要講什麼，用email通知他們就可以了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>不然就 Deepfake 一下。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>陳大使你有看過<a href="https://www.youtube.com/watch?v=Lfa5WvqBSq4">全世界領導人唱歌</a>的那個？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>說不定下一次黑客松會有團隊以這個為主題。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>創意競賽。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>有幾位是國際團隊裡面，像是他們單位，也就是副首長，有沒有其他跟政府單位討論的時間？或者是在會場上跟他們致意？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們在第33頁裡面的7、8隊……現在也搞不清楚幾隊了；他們的主題跟我們對應的部會都有列出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>那要做什麼事？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>有考慮請資策會在大樓一樓再準備會議室。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣有聽懂。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>請他們到那邊下來，不要離開會場，不然就沒有時間實。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>什麼時段？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>第37頁禮拜五下午。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>確定都要排嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>要看部會的意願跟他們的意願？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>我覺得不用強制。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>強制沒有用。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>看有沒有機會跟某個部會談一下，可以幫他們安排。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我補充一下Madaster團隊的訊息，他們有說臺灣有合作夥伴是營建研究院，因此在地出席是有兩個，要不要收他們，他們在問可不可以？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>2＋2的方式。我跟他們要求至少第一天的pitch跟第三天的決算時段，雖然荷蘭是半夜，也是要參加，至少有做到這個程度。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒問題。因為他們在地有夥伴的話，跟在地團隊合作的時候，有人翻譯是更好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>相關部會第33頁對到的話，因為他們是屬於營建廢材的再利用，也就是循環經濟，本來就有跟循環經濟辦公室有聯繫了，看是不是要邀，我不知道跟環保署是不是有關係，我不確定，也就是要問營建研究院，因為用研究院的角度看不到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以問他們想見誰。其實就是他們先提需求，我們徵詢意願，意願沒有徵詢到就沒有辦法。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>劉嘉凱會問一下嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>荷蘭隊會問，很多是跟工程採購有關的，因此工程會的角色很重，但是現在他們的參與不夠，這一點要怎麼樣讓他們有心理準備？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>工程會的開放資料諮詢小組已經做成決議了，辦法已經做出來了，什麼時候公告我不知道，但是那個小組已經做出來了。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>6月底。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>再兩個禮拜。這些人來已經公告了，如果他們要運用的話，具體上要找誰，可是我很坦白來講，這個請工程會的人來，不一定很有用。你請像王向榮來，有用得多。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>像人家對方的工程會來的話，管工程採購版工程建設交流的話，而且是非邦交國，他們比較少機會見面，要怎麼樣讓工程會，因為覺得對他們有幫助，因此更樂意積極參與，我們要設計這樣的……</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>工程會都不樂意，可能要想一下找工程會的誰，如果找首長，那一定是禮儀，但是要做做事是科長。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>政府採購是企劃處，還有工程的監督。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>是要政委協調。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這分兩個。工程會新釋出的這一批資料，他們用得到嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>應該用不到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那另外一個是所貢獻新的東西，希望工程會來參考，等於是兩方面的，前面不如找民間社群，我現在就可以說了；後面是要看這一方面的建設，比較像工程會關心建設的哪一個項目，因為工程會是幫忙督導，但是像內政部營建署，甚至是海委會，才是真正去執行那一些東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我們舉一個例子來講，馬來西亞是管承管考的經驗，他們想要學制度的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>我們工程會沒有……</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>也就是2億工程的管考。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這不如請管考處來。或者就請總統府的何全德老師指導（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>像國發會比較友善。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>是管考處。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>那是哪裡？</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>管考處叫你填資料上來而已，年初要做什麼，3月填那個過來，也不會去查，完全不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我覺得希望他的需求，你把它列得很明確，想要見到做哪一件事的人，而不是想要見到哪一個單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果是要政策policy的想法，也就是邀何局長。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而且可以用總統府的高度。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>看是要經驗或者是實作，如果要經驗的話，應該是要找有經驗的所長。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>找現在承辦的科長可能不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>就是找何局長。我就去幫忙詢問馬來西亞對我們政府交流的需求，他們要做這一件事從0開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他們沒有做工程管理？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>還沒有做得很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他覺得我們做得很好？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我們都說我們做得很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有總比沒有好。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>就是他，你在想什麼？（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>你不知道要他講真話或者是場面話。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>所以同樣的需求，會是馬來西亞跟洪都拉斯的需求，是管考處或者是研考的業務。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>把要交流的業務寫出來，我們這邊幫忙分案，不要以為機關名稱是那個就是那個，常常是在別的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>我也可以麻煩嘉凱，你說跟柬埔寨滿熟，這邊寫的是國發會，我不知道Open road infrastructure？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>來的是民間的。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>我不知道是國際論壇還是？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我可以問一下細節。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>應該不是真的road，嚇死人了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看有沒有什麼想要詢問的？沒有的話就往下。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>大使提到高階官員，可能參加團隊是想要決選哪一個共襄盛舉，這個處理要什麼時候討論？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>有一個請示事項。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>請示事項跟國際松有關的，第1、2個處理完了。其中馬來西亞、洪都拉斯應該是高階官員及部級以上的官員來訪時的協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>聽到有意願要來的馬來西亞是DG，他們有想說是不是邀請工程部部長跟財政部部長，也就是管錢的，是不是要藉這個機會跟高階的部長交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>這個他們還沒有主動提出，但是可以請OCP牽這個線，讓他們覺得是需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>洪都拉斯的透明部部長確定，已經要親自來臺灣，不一定參加團隊，而是來打氣。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他們要見總統嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我不確定。他已經表達意願了，我們要發邀請，他才能確定。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>邀請他來參加，我覺得是ok的，但是他來之後，行程……</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>那個是另外一個層次的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一個是要看外交部有沒有希望他們來，要做什麼，或者是被動配合，這個要問一下外交部。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>這個問一下外交部。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接著是個人的意願，如果透明部很想見某個特定的單位，我們再幫他們洽談，如果沒有排到，可以見到我，這個是沒有問題的，但是除此之外，希望他們盡早提出他們的需求，我們再請府方跟外交部能不能配合，即使是見總統，如果足夠早提也可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果提得早，我覺得部長級以上都沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>要不要讓他們參加？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>如果部長有來要邀貴賓。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他算是貴賓。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果部長的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他本來就不是隊員。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我們淘汰。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他不是隊員，所以不能淘汰。他坐在貴賓出席，也不會在團隊，而是隊員跟總統簡報。剛剛講了是以一樓為主，但是早上會聽副院長講話。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>後續這兩個國家，有關於高階官員的聯繫，是要交給誰去跟？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一方面外交部會先瞭解業務單位的想法，那這一個部分，嘉凱有這個窗口的方式嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我們私下討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是以業務單位想法，稍微溝通一下，有一個比較確定的雛形，再提到工作會議的群組，或者是讓府這邊真的需要總統接見的話，盡早讓他知道，先讓工作小組資訊對齊。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>給一個承辦的科長。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>不用給我。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>業務單位接過去之後，外交部都很專業的，就請外交部去執行。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>往下是媒體的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>6月開始媒體的部分，我們下一週會確認國際團隊來台可宣傳素材的蒐集及整理，接著會進行國際松宣傳的部分開始製作，6月29日的時候，我們會完成5個團隊拍攝，接著6月29日會進行專訪的拍攝，因此20日就先拍好。29日會有媒體的邀請，會跟府方溝通，看媒體的部分如何配合。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>我們會有新聞稿、致詞稿。接著6月30日的複選團隊會做一些相關影像的專訪，接著是10個團隊會有相關的新聞稿來發布。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>接著7月開始，我們接著就會針對黑客松的團隊來進行宣傳，7月8日我們應該是5個卓越團隊做完。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>接著15日至20日之間，我們要進行國際松跟2019年相關活動系列的宣傳，以及到7月21日的時候，就會邀請中外媒體、中外新聞稿及採訪相關的事宜，會再跟府方、外交部看看中外媒體邀約怎麼樣比較恰當。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>也要透過外交部嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>是外媒駐台的記者嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>這樣沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>5個跟20個有什麼不一樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>我們都會訪完。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>像高雄救難的畫面，並不是一個人都在講，我們會溝通一些素材。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>像菊姐去年有什麼活動，或者是總統FB除了ETtoday，大概是最大的，220幾萬人的粉絲，還有Twitter的部分，像上次我幫他們修這個東西，要放上中英文的部分，你們再想一下，有的話，不要太長，讓總統放一下中英文，我講的是當日，也就是6月29日跟7月21日你們都要想好要給什麼，我們先跟發言人室溝通，這個很重要。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>其實我們有這個。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>可以剪一個短的，團隊都會在LINE裡面或者是社群去發。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>大家有看到第一次工作坊的影片，我們6月20日就剪出來了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>6月29日，發言人室就發了，可能拍一張紙，然後Tag一些字就出去了，但是這個可能要先安排好，像中英文的文字，還有圖什麼要放什麼，你們先想一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>好，我明白。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>針對7月21日，我們有規劃一些相關的議題，像2019年總統盃黑客松邀全球黑客首聚臺灣科技島，我們會公布五家及兩家國際團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>另外，記者會的時候有提到「跟總統有約」、「與院長有約」、「與政委有約」，「與總統有約」的部分要再確認，其他兩個都有確認了。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>像採通、記者會、新聞稿、頒獎典禮、社群分享、黑客松官網都是我們的平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>與蘇院長晚餐怎麼吃？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>最後得獎的團隊可以跟這三個人吃飯。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>在哪裡？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>還沒有確定。蘇院長好像也透過你去確認願意跟得獎的團隊吃飯，現在是總統還沒有確定。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>但是在哪裡吃飯、什麼時候，那都是7月21日以後的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>你們可能要想一下，是總統官邸或者是院長官邸。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>政委也有官邸。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>首長宿舍。可以啊！我那邊是可以吃晚餐的。我覺得邀全球黑客有一點名不副實，像八國團隊或者是九國團隊，我不知道最後會幾國，也就是真的來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>參加就是有這麼多。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有些是跨國的，所以算一下實際有幾個國。就是七國團隊首聚臺灣科技島，我覺得這樣就比較清楚一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為全球真的太大，我們這一次還沒有到這個程度，明年再說。前面已經黑客松了，也就是七國團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>你們的新聞稿發布？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>有府方、院方的，也就是不同的線。還有外國媒體。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>但是先準備好。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>上次有提到，總統或者特別是總統參加的活動，我們有沒有材料？小編？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>會給我們，我們輪稿小組足夠。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>這個資料足夠嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在就夠了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>要新的，我也是文稿小組其中的一員，寫給諮委，諮委會改，我們有一個流程，你們要早先給我們。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>20個團隊給二組了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>之前有給我們了，現在有致詞稿，現在改成1小時，是到4點20分，這整個都要修正。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>一切整個後面要上簽，第二個是你們要給我們那一天的勉勵稿。再者，剛剛講的社群，像Youtube、中英文，要總統分享什麼，這個可能要事先給我們。第三，像記者會的分工，總共要發什麼線，前一天發簡訊，這個都要安排好，也就是分工會發什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>反正有逐字稿，你們就按照逐字稿的順序給出來就可以了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>外交部的小編是沒有問題的，我們很熟；但是我想還是以總統府為主，因為是總統盃黑客松就以總統為主，外交部跟我就在旁邊敲邊鼓，就是以總統府發言人的帳號為最主要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>待裁事項都結束了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一、二點都好了，第三點本來就是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>現在是341只有兩個團隊，我們國際團隊要再找。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>本來341是要決選的，在決選的地方另外找地方，至少341看幾次隊？因為不知道國際松，比如人數比較不多，像我們正常的是十個人，國際松我聽到結果只有六個人而已，所以搞不好可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>都有。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>上面都有。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>我們再評估看看，如果不行的話再找一個地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>在進民生物聯網之前，國際松還有邀請一位貴賓是OPAL，我昨天跟他討論過，他們在做的事是open data for development，尤其從電信的資料，像他們在塞內加爾有一些技術上的突破跟利害關係人的溝通，像這個是要做防災，比如即時人流的監控，像一些公共服務的議題上經驗，如果來的話，我們可以討論繼續處理細節，也就是可以安排幾場不同的會議跟不同的目的，像跟學界、政策製作，像跟技術、業界的三大電信來做一些不同層次的交流。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他可以來多久？這聽起來並不是兩天可以解決的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>可以凹來一個月吃到飽。我講一講他們之後有興趣，他們是慢熟性的，他們同意這樣的規劃方向，我是說在黑客松那一週，就是7月那一週，會來兩、三天會前提，我們去設計一些議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣子聽起來至少要三天，兩天絕對不可能。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>至少在台北的活動會排三天，用這樣子會規劃一些目標對象利害關係人的meeting，不管是公開或者是一些什麼安排，以這個為前提。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實7月21日之後，如果OPAL如果要繼續待，也可以安排一些和參賽團隊的會面。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>總統府的下一天嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>下一天或者是下兩天。你先問問看，如果不ok就算了。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>有關於AIT的處長致詞？我想確認一下是6月29日那一場或者是7月21日？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>7月21日。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>去年是梅大使主動要求，他很訝異臺灣可以這樣辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>回去之後就辦了川普的總統盃（笑）；那就這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>很感謝同仁幫忙整理民生公共物聯網資料的相關團隊，其實是非常多的，在424那一頁，請呂老師參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>老師那一天會發函嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>會發函邀請他們來參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天就到這邊，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
