<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂忠津" id="呂忠津" showAs="呂忠津"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/粘美雅" id="粘美雅" showAs="粘美雅"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2019-12-27 民生公共物聯網資料應用競賽得獎團隊輔導方向討論
                </heading>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        去年的時候，得最高獎的團隊，我是有請他們來行政院討論怎麼樣去運用，但是後來發現因為他們是學生，這對學生來講，並不是很容易做成創業題目，後來最多是他們把這個概念開放出來，有人想要用再用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我們看計畫執行，大概第一個是創造多少的效益，第二個是創造多少後續的效益、幫後面的人節省成本，所以當時我就想說是不是有可能今年至少是前三強，我們可以找一些不管本身創造多少的社會影響力，有沒有可能我們用一些方式讓他們後續延續下去這個影響力的方法，政府這邊可以怎麼樣配合，也給我們比較好的，前面並不是只執行這個計畫，而是開啟後續計畫可能性的角度，所以全部就是這樣子而已。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是我們自己有試著腦力激蕩一下，並沒有想到很立即的應用方法，尤其我們也知道LASS社群本來就很有想法，所以我不是很確定我們到底可以幫什麼忙，主要是想要聽團隊跟老師的一些想法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        去年確實就像政委所說的，如果是公司的話，他們就有自己的步調，因為我們事實上一一有去拜訪，除了少數幾個，像交大的團隊，一直沒有接受。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是啊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        其他的，有一些像中華電信組成，去年有一個做農業價格的，他也是沒有再出來。所以感覺去年要再……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我有主持評審團，最後決審，最後有很多類似的發言，我都有記得。但是今年因為輔導的比較多，所以大家發現好很多，這個也因此變得嚴格，但是無論如何，總之這個是一個好事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為以我的理解，我們獎金沒有發出去的話，還是只能當獎金用，對不對？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        就要交回去了。去年就是這樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        並沒有像威力彩這樣子，可以延續到後年（笑）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        因為執行的NCDR是公務機關。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是專款專用原則，不可能延續。但是2020年無論如何還是會有競賽，對吧？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        有，已經確定，我們打算再找一個更強的團隊來支持。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OK。我想2019年的前三強，可以給他更多的後續應用或者是拘束力等等，這個會不會讓2020年競賽的時候更容易講？因為顯然不會超過300萬，不會因為連二槓就變900萬，所以其實這一個方面是相同的，只是支援的部分，是不是可以比去年多一點，如果真的沒辦法，我想也就算了。所以看前三名的，看老師有沒有什麼想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        前三名我覺得今年比較幸運，因為兩個第三獎的，某種程度已經是公司的形式了，雖然是新創，以iDaka來說的話，因為他本身就是電子公司的少東，所以本身就已經……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        而且已經得了工程銀質獎。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        所以不管他的積極度……而且據我的瞭解，您也知道在去年……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是這屆的評審輔導有方。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        可見毅力很強。所以像iDaka、品科技進來，我覺得今年應該是有一點作為。你剛剛講的，因為像二獎是……就比較難，所以我如果關注在這兩個的話，現在目前也積極在跟工業局聯繫，說有怎麼樣的方式來走。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解。我想有一個新創採購的方案，這個是中企處在做，他們就是把這一種剛剛獲獎或者是什麼的，至少評審看過，也就是有做出東西來，並不是只會做PPT，所以如果成立五年之內的話，確實是直接可以列到共同供應契約裡面去，這個是一種捷徑。但是我不知道他們是不是成立五年之類，我覺得不是，
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        品科技是，iDaka要問一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        工業局呢？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        像中小企業處發現有很多可以利用的地方，所以我們在想的只是除了那個之外，而且那個寫得非常清楚，如果是新創公司願意去用資源，其實是OK的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        我在想的只是說一種方式是，現在目前這個計畫在工業局的知服組有在輔導，目前有14個案子，這14個案子當然整個所有的KPI是明年底就要完成，那個承諾是滿清楚的，也就是總計畫的金額是2,000萬，一定要有所謂有訂單，國外的訂單就一半以上，所以一定基本上就是要做商業模式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        我們現在是找何明彥來共同輔導他，他本身就是公司了。所以我基本的想法是，一種是如果在2021年我們還有前瞻計畫的話，我們也可以透過這一種方式，讓他們找團隊，變成服務團隊來變成一個被輔導的重點產業，這個是一種做法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        直接把服務團隊的資源編進去？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        對，就是特別輔導他們進去，這個本來就可以放的，因為明年才提計畫，所以我們可以這樣做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們也要等新的立法院通過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        對，就把它放到裡面。因為今年有兩個資料夾，SI，就像台達電，這麼大的公司，另外一種是領域型的計畫，這種的話就會想說有幾個，我覺得這個是滿不錯的，像有一些是做水污染的處理，其實是滿小的公司，但是是想要用AI的方式來處理，一個是能源，另外一個是節省，把軟體取代硬體，我們來看，第一步算滿成功的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是有適合。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        對。像這樣的話，我覺得也可以來參與，因為那個參與的話，如果將來是領域型的話，只要一家公司或者是兩家就可以了，合作就好了，整合型可能比較麻煩，要打一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        另外一種的話是屬於一個集團，基本上我們是軟、硬整合，從sensor一直到服務做的，現在像比如有經昌電子，經昌做空氣微型感測器的開發，台固就是做服務，把這一整合起來來做服務的案件。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        他也可能可以跟人家合在一起，但是這個部分就變成要來談，這個反而是領域型的部分，只是他們將來的挑戰是必須要做國際生意的時候，挑戰度就非常高，這個是一種做法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        但是如果國內型的話，我們也可以想第三種，也就是明年這一期做SI跟領域型，我們還有一個新創型。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我看到服務跟商業驗證的領域型做法，我會覺得像是iDaka已經到這個狀態了，感覺上中間不需要再過，因為POB，好像不是很完整，而是有做，因為今年應該8月就已經第二階段收件結束了，也就是CITD那邊，我不確定現在的領域型是……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        我們講的是2021年至2024年。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以其實大概分兩個，現有領域型，我們可能是看iDaka目前有的狀態，先確認這邊有沒有補助範圍或者是什麼東西，應該要調整的，因為這個案子外銷比較沒有問題，但是品科技就不一定可以外銷，所以就如老師所說的，新創有其必要，這個也許是我們在下一期的時候，預先就可以看到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        至於LASS那邊……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        他們的思維，您比較瞭解，真的不太一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        以前g0v社群的朋友，也有做過資料經濟應用的計畫，工業局也有提說創造300萬產值就變成300萬之類的，當時社群朋友也認為是要幫大家省錢，並不是幫大家賺錢，要省300萬很容易證明，但賺300萬根本不可能，所以就把工業局的案子退回去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以我想像LASS形狀就不放在CITD裡面，我們就不規劃，因為忽然要開一個公司、變成新創，有點困難。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看同仁有沒有什麼想要補充或者是什麼想法的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#粘美雅">
                    <p>
                        如果像LASS那邊，也就是山河事件簿，他們跟水利署也有開會，水利署想要繼續跟他們合作山河事件簿的部分，目前要加入一些資料到山河事件簿裡面來完善它，這是目前二獎的狀況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我自己有看山河事件簿和社群的互動，這種其實是資料Debug的能力，要的並不是錢，而是水利署把站點修好，我覺得這比較像總統盃的形狀，要的是政治拘束力，接下來繼續跟事務體系經常碰面，碰到問題可以趕快解決等等，要的反而不是錢，說真的話，這是錢買不到的東西，如果工作團隊這邊也同意的話，也許我們就是創造的影響力，其實都會在水利署後續的案子裡面看到，水利署會跟他們保持緊密的夥伴關係聯絡之類的。這樣ok嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        而且他join民生公共物聯網的產業，從這邊進來以後，因為我們這個產業會跟水利署的各個主責單位其實很緊密，每一次的工作坊都會請他們來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        大概多久？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        去年的下半年，差不多一季就有一次了。明年會繼續辦，所以我們的主題會越來越聚焦，各個機關的官員來，都越來越open，所以我記得最後一次，他們談得非常愉快，也就是湊成水利署、LASS的活動，也就是直接接觸。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這樣就非常好，因為我們今天才剛做了一個行政上的決定，我們總統盃黑客松之前不是每一年有五個得獎，接下來也有五個，現在……子維要不要解釋一下剛剛決定的做法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        因為總統盃黑客松去年跟今年辦了兩屆，每一屆都有卓越團隊，今年有一次，在某一次執委會有一個提醒，也就是這些卓越團隊，因為粗略來講可以分成兩種型態，一個是政府部門，大部分是公務員自己提出來的建議，像衛福部，其實隊員都是衛福部的人。得獎之後，部長或者是署長看了之後覺得應該要延續下去，就可以進入公務流程，其實隊員跟做的人是同一個人，這個這個比較好辦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        有時會有一個困難，因為總統盃黑客松會幫大家組隊，所以有一些想法是是公務員加民間社群的人合作，像NGO等等，得獎之後不見得可以進到公務流程裡面，因為體質的關係，像公務員有位階等等，所以執委就提醒我們要追蹤這一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        因此請資管處幫我們一個忙，先幫去年的前五名跟後面的十五名，也就是前二十強先配對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也就是找到主管機關。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        比如是某某隊，國發會幫我們媒合，也就是適合幫我輔導到經濟部，也就是幫我輔導，也做完這一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        因為總統的承諾是卓越團隊，我們要盡可能進到公務流程裡面，所以現在追蹤的方式是因為平常就有一個例行的機制叫做「社會創新聯繫會議」，每一季開一次，大概是跨12、13個部會，同仁都會在那邊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        因為唐鳳覺得總統盃黑客松在做的事情，其實都符合社會創新、永續發展的價值，今天是第一次，之後就會每一季都會再請這十支隊伍，比如你是認養某一隊，他也認養某一隊，這一些主責部會的業務負責同仁要來這邊作進度說明，如果有什麼困難，因為有時會遇到困難，像你認養我，但是你有時為了滿足我的需求，你可能就要跨部會協調，可以在社會創新聯繫會議當中提出來，不管是會上或者是另外做處理，幫你協調行政事務，未來就會一直累積上去，因為總統盃黑客松現在制度化，每一年都會舉辦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們提這個，是產業聯盟每一季都會開會，至少每一季水利署的朋友都會出現，或許可以作為產業聯盟的報告案，來說山河事件簿如何融入公務流程，如果實際上沒有再融入或者是這一季沒有做，至少書面總有一些基本的數據，介接了多少筆的資料、有多少人來看，這個總沒有問題吧！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這是最輕程度的管考，也就是絕不重複管考，並不會因為民生公共物聯網，所以就多出一堆要填的表單，但是因為無論如何都會來你們產業聯盟的會議，順便讓他講一聲，至少社群會覺得每季都有持續被提到的機會，如果真的有什麼問題的話，產業聯盟的具體建議都會到科會報，因為我每個禮拜去開會都會看到，所以就會機會在科會報那邊處理掉，有一點類似我們剛剛建立的機制。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        粗略分成兩個，民生公共物聯網有兩個型態，一個是公司的，就做生意，也不用靠政府，一個是沒有公司、不是賺錢的，媒合都有人在做嗎？像我們這邊是國發會在做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他們是一隊需要媒合，已經媒合完了。今年已經做到了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        水利署做得更密切，追蹤得非常緊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        而且《山河事件簿》社群其實自帶管考系統。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        在網頁上簡直不得了，速度之快。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        在水盒子的總統盃也一樣，本來只是去紐西蘭工作坊給一天演講，結果就待了五天，就是自帶管考，非常熱血。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是我們要講的是，其實做這一些不是為了這三隊，而是明年可以告訴要來投案的朋友們說如果贏了前三名，不管是公司型態，而且公司包含了領域新創或者是社群的型態，我們都會接下來至少一年不會忘記你，其實是蘇院長在上次的院會的徙木立信的概念，就是藉由我們認真對待他，藉由下一屆會有比較認真的隊伍出現，尤其是成熟度高的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們這次的困難是成熟度高的跟民生公共物聯網的關係弱一點，評審也不會給他很高的分數，但是如果已經成熟度高，又要跟民生公共物聯網的關係，誘因可能就要比100萬，或甚至要來得稍微高一點，才願意願意投入像事業部的力氣來做，因此我們在規劃這個的原因是，等到我們下一次比賽出來之後，就會說：「你看去年的前三名已經收到這樣的對待，今年我們會更認真做。」目的是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        好的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這樣聽起來形狀滿清楚的。這樣可以嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        我覺得這樣很好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們今天就是互相瞭解。接下來領域型資料服務或者是新創型，如果需要幫忙，我也可以以與會者的身分，不一定是政委，我們再來實際處理。這個方向如果大家都不反對，之後如果有機會和吳老師討論的話，我也就這樣說。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂忠津">
                    <p>
                        謝謝，太棒了。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>