<?xml version='1.0'?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/石怡佳(司儀)' id='石怡佳(司儀)' showAs='石怡佳(司儀)'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/中小企業處胡貝蒂副處長' id='中小企業處胡貝蒂副處長' showAs='中小企業處胡貝蒂副處長'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/行政院唐鳳政委' id='行政院唐鳳政委' showAs='行政院唐鳳政委'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長' id='行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長' showAs='行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長' id='經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長' showAs='經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/臺南市總工業會蔡明忠理事長' id='臺南市總工業會蔡明忠理事長' showAs='臺南市總工業會蔡明忠理事長'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/丹堤咖啡方淑宜總經理' id='丹堤咖啡方淑宜總經理' showAs='丹堤咖啡方淑宜總經理'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/鴻明環保科技張家禮副總' id='鴻明環保科技張家禮副總' showAs='鴻明環保科技張家禮副總'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/世代設計吳昀倩品牌經理' id='世代設計吳昀倩品牌經理' showAs='世代設計吳昀倩品牌經理'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/臺灣樂菲蒲聲鳴總經理' id='臺灣樂菲蒲聲鳴總經理' showAs='臺灣樂菲蒲聲鳴總經理'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/經濟部中小企業處胡貝蒂副處長' id='經濟部中小企業處胡貝蒂副處長' showAs='經濟部中小企業處胡貝蒂副處長'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/臺灣連鎖加盟促進協會劉孆婷秘書長' id='臺灣連鎖加盟促進協會劉孆婷秘書長' showAs='臺灣連鎖加盟促進協會劉孆婷秘書長'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/迷客夏陳佐群品牌總監' id='迷客夏陳佐群品牌總監' showAs='迷客夏陳佐群品牌總監'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長 ' id='行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長 ' showAs='行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長 '/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長' id='環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長' showAs='環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/石怡佳（司儀）' id='石怡佳（司儀）' showAs='石怡佳（司儀）'/>
                <TLCPerson href='/ontology/person/::/迷客夏吳佳玲品牌企劃副理' id='迷客夏吳佳玲品牌企劃副理' showAs='迷客夏吳佳玲品牌企劃副理'/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>2019-08-07 社創減塑與再塑議題座談會</heading>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>大家好，我先講一下今天的議程跟場地介紹。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>大家知道這裡是社創中心，不知道請舉手？第一次來的請舉手？</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p><blockquote>
<p>（有人舉手）</p>
</blockquote>
</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>因為時間有限，各位看一下中場會有一個休息的時間，休息時間的洗手間在哪裡呢？走到底有男生、女生洗手間，爆滿的話，可以到新的洗手間，這個是非常地高級，沖水是用遙控的，不用到後面去找沖水，兩邊是洗手間，會覺得怎麼這麼過分，怎麼沒有幫你準備水？因為我們今天的議題「減塑、再塑」，於是貼心的我們，在桌上呈現玲瑯滿目的東西，一一向各位進行介紹。首先是「折折杯」，大家口渴的話，有私廚幫你們準備白開水，還有烏龍茶、茉莉花茶所特調的奶茶，所以等一下大家就自由取用。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>而折折杯怎麼用？打開來就可使用，也可再重複收納一個很像名片夾的套子裡。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>另外這個是「迷客夏」的手提杯套。最重要的是，有個徽章上面寫著Taiwan Can Help，這個代表的是SDGs，也就是永續發展目標，告訴我們大家說每一位都是地球的一員，每個人都可為地球永續盡份心力。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>而你們手上的牌子，是等一下直播的現場交流要發言時，請舉cue我，如果你不同意別人的說法就轉X，如果同意別人的說法就轉O，接下來因為要準時2點10分直播。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>我們先請中小企業處胡副處長致詞，貴賓請見諒就先不介紹了。</p>
                </speech>
                <speech by='#中小企業處胡貝蒂副處長'>
                    <p>感謝各位來這邊，我們這裡是社會創新實驗中心，我們希望透過創新的方法來解決社會的問題。</p>
                </speech>
                <speech by='#中小企業處胡貝蒂副處長'>
                    <p>其實我們陸續發覺一些臺灣的問題，希望透過這樣的形式來協助解決。所以上次是針對遠距醫療的議題，找了一些業者、衛福部及相關的多方利害關係人來討論這一些議題，獲得非常好的迴響，非常感謝一路陪伴以及協助我們的政委，尤其針對政府法規的部分是非常複雜，像經濟部來講是非常有彈性、執行力的部分，對於法規的部分沒有這麼熟悉，因此感謝政委一路的陪伴。而今天這樣的議題，則是希望可以喚起大家對循環經濟議題的重視，怎麼樣讓臺灣的石化產業發展非常好，針對減塑、再塑這一件事獲得更多人的支持與迴響，謝謝各位來參加，希望今天討論順利，謝謝。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>我還有60秒。（笑）</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>歡迎大家來社創中心，這裡是我辦公的地方。我的辦公室在一樓，每個禮拜三從早上10點到晚上，我都在這邊，任何人都可以來找我。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>很感謝中企處提供這個多方利害關係人的平台。像上一場有一個做心理診療的團隊，受到心理師法「執業以一處為限」，那能不能用遠距的方法來做服務？一直跟衛福部沒有一致的見解。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>我們在上次，也就是在這邊討論完之後，衛福部就說「可以，來做一個實驗計畫」，大家都覺得滿高興的。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>因為畢竟透過這樣的直播，不是說服在場的各位，也是讓所有的國人看到，大家可能有不同的立場、不同產官學研社的組織，但大家都是為相同的價值，那就是聯合國永續發展目標，也就是這十七個顏色，大家是一致有永續的想法。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>我通常不會講太多話，因為我多講1分鐘，大家就少講1分鐘。等一下歡迎大家線上及在場的朋友分享，我們一切都會除了直播之外，也會做成文字紀錄，讓大家之後都可以更好運用這一次討論的成果，謝謝。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>我快速介紹一下今天的議題，今天總共有四個面向，一個是政策環境面、另外一個是，從臺南邀請到了臺南市總工會理事長，同樣也是塑膠工會的榮譽理事長，講一下在減塑議題下我們應對塑膠有什麼樣的正確觀念。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>另外一個消費市場面，邀請到丹堤方總經理來，因為他們是在塑膠運用上最普遍遇到問題的廠商。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>接下來，我們也把社創的人帶進來，包括鴻明環保和世代設計，他們對於很多的再塑、塑膠替代品上有一些研究、產品可以發表。我想今天就透過這四項的面向大家來討論，看看大家有沒有協作的機會，讓臺灣在減塑跟再塑議題上又能前進一些，也真如徽章上面講的「Taiwan Can Help」，今天就是一個很好協作的討論空間。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>我們正式開始今天的會議。首先邀請行政院環保署廢棄物管理處的賴瑩瑩處長，為我們講一下目前政府在減塑這一方面做了哪一些事，讓我們一起鼓掌。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>政委好、我的好朋友胡副處長，以及各位我常常在社群FB上看到一些公司代表，今天很高興可以當面來討論這個議題。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>我想今天介紹我們的政策部分，我們關切的是我們的環境、資源永續利用，要瞭解資源，主要是進口，特別是關切塑膠的石化燃料99.8％都是進口的。接下來，我們要怎麼做，當然是從循環經濟，這個有三個道理，其實第一次看到這三個不一定懂，但是一看再看，而且去深思，就覺得這是我們要做循環經濟的一些基本道理，也就是說，我們怎麼樣可以在現有的物質鏈來提升使用資源的價值。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>今天可以不用一個東西，這個東西越用越久可以再使用，或者是用了之後能不能再回收，就把它再次燃料化，怎麼樣可以讓物質的價值鏈越高越好，這是循環經濟很重要的核心精神。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>另外一個是用可持續生產、充足的資源，替代無法持續生產及可能耗竭的資源。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>第三，我們需要發展新的生產、設計新的消費模式，當然今天大家就是在做這一件事。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>臺灣在循環經濟是有一個很好的基礎，為什麼這樣子？從80年代開始推動資源回收，所以我們的回收率在一般廢棄物，大概有一半以上是回收的，在事業廢棄物，當然也有七、八成左右。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>我們過去有推動隨袋徵收、四合一，在工業廢棄物的部分也是有推動工業減廢，特別重要的是四合一計畫，我們有一個資源回收管理基金，這個管理基金因為可以補貼回收，張署長也特別要強調如何用基金來補貼高價值的再生做法。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>政策面有推動資源回收的計畫，它有四個面向，也就是在生產面，我們要增加一個資源使用的效率，在消費面就是能夠提倡綠色消費、減少浪費，以及在廢棄物管理能夠減少廢棄、能夠去連同分類。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>最後當然很重要的是，我們這個回收的東西，可以進到二次料市場，如何增加循環度也是我們關切的議題。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>這是我們四個面向的推動策略，很重要要告訴各位我們這個指標包括資源生產力，我們怎麼樣能夠在促進生產的同時，也能夠維持物質的使用量不要太多，或者甚至物質的使用量越少越好。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>還有人均物質的消費量能夠越少越好，這個都在我們的資料庫裡面有做歷年的比較，這樣的數據可以提供社會大眾或是工業部門在消費的時候，要訂定政策的參考。同時還有一個很重要的是循環利用率，也就是生產出來，消費之後，有多少的東西運用到我們的物質的生產裡面，它的循環度是多少。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>我今天介紹這個塑膠的案例就是今天討論的重點，臺灣國人用的塑膠量，用的塑膠量來講，比例上算不低，各國在一年人均塑膠的消費量，我們是每人每年是122公斤，這是各項物品。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>其中我們比較關切的是，在塑膠模或是塑膠袋的部分，為什麼這樣子？因為很多都是一次用的東西，也就是說，大家說可能在地球孕育了一、兩百年，但用了生命週期可能只有三十分鐘，就把它丟掉不用了。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>我們也盤點了塑膠資源循環的流向分析，也就是說，有關我們用了多少的原料，這個原料用了之後，有多少是回收再利用，有多少是去處理掉的，我們希望回收再利用能夠越多，當然進口國內人均物質消費量能夠越少越好，也就是儘量不要用一次用的東西。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>在塑膠循環策略的部分，有包括幾個面向，首先是工業局為主的產業面，能夠進行綠色生產跟設計，我們在消費面的部分，也要有一個消費型態改變，跟一個我們創造綠色的市場，以及進行資源回收跟再利用。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>同時回收系統很重要的是，能夠進行系統的鏈結，包含產業面、回收界，及回收界後面的處理界，如何能夠把這個回收的東西，讓我們的塑膠再生廠能夠利用，這是需要串聯的整合工作。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>在四個面向的部分，我首先說明的是源頭減量，我們的環保團體對歷年的海灘都有廢棄物的統計，有幾項的東西是我們需要來關切、能夠減少或是來回收的。也因為要推動這個工作，我們有成立一個海洋廢棄物的治理平台，源頭減量是我們要做的事情，就是減少跟回收，這是四項的工作之一。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>今天要特別提到的是，我也是最近推動兩項政策非常有感的，因為在去年1月1日擴大限塑及今年7月1日的吸管限制，我覺得政府擔任的角色是政策引導，因為在我們四項東西裡面，包括購物用塑膠袋、免洗餐具、飲料杯及塑膠吸管，比如在購物用塑膠袋的部分，我們的珍珠奶茶，以前一定要有一個杯子、吸管，然後再加塑膠袋，現在因為政府的法令，它並不是消失，而是改變了一個更環保的方式，我非常欽佩國內的企業界，他們可以很快因應如何提出一個替代的用品跟替代的商業模式。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>在吸管的部分，本來我去年6月在推動的時候，因為各位還有一些爭議，其實我也有一點擔心，但經過半年、一年的時間，我們的就口杯出來了，還有其他不同替代材質的吸管都出來了，這真的是百花齊放，這讓我印象非常深刻的政策推動經驗，政府好像推動一個小小的力量，其實就帶動社會朝向環保減塑、再塑的方向。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>還有一些工作我們要推動的，包含限制產品過度包裝，如何可以再節省我們的包裝，特別是網路購物的部分，現在我們也會訂出一個指引。在這樣的情況之下，會引領我們的企業如何在包裝的部分也能夠有更創新的機會，其他有蓋膜回收、漁具跟農業覆蓋膜，其實有一些把漁具回收回來，做太陽眼鏡或是包包。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>後面是國內一些再生的產業，像遠東新世紀，這是國內非常傑出的，回收的保特瓶可以做成纖維的衣服或是其他的再生包裝。在國內企業的部分，包含了聯合利華也宣布了，他們有計畫生產百分之百再生塑料的瓶身產品。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>最後，我想我們會著重四個部分來推動循環經濟的系統，這四個基本的要項，包含法令規範、市場誘因、網絡，當然很重要的是今天推動創新的工作，這樣的工作才是促成循環經濟四個很重要的部分。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>今天很謝謝各位，我們的報告到這邊，等一下聽聽各位的寶貴意見再來討論，謝謝。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>因為剛剛林總有帶到工業局的該色，所以今天也很榮幸邀請到經濟部工業局永續發展局曾志雄副組長，跟我們講說，不管是塑膠業的傳統升級上做了什麼，今天剛好環保署跟工業局都來了，我相信在座的業者一定得到很好的答案。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>我們經濟部承接環保署的減塑及再塑的政策，我們在經濟部的立場上，看看怎麼樣協助廠商做一些研發、減塑的工作，接下來就實質面的經濟生產方面做一些案例的介紹。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>因為環保署的政策要減塑跟再塑的政策下，我們到底要限制使用，怎麼樣讓這個塑膠再生使用，或者把這些廢塑膠來做一些能源的轉換，我們分享一些案例。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>有關於減塑的部分，有一個廠商用木質素來替代石化原料，儘量減少石化原料的使用，透過少量添加PP、PE的方式做一些仿木的產品。還有，跟PU來混合發泡，做生質複合材料，透過這個案例的分享，可以做一些衝浪板、滑雪板的產品，可以減少25％的塑膠使用。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>有關於再塑的部分，剛剛賴處長也有提到我們可以把保特瓶經過再生處理以後，可以製成衣服或是假髮等等，像2014年世足賽的時候，球員身上穿的環保球衣都可以是使用保特瓶所做成的球衣。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>另外，有100％使用再生塑料的容器，大豐環保公司跟歐萊德公司開發市場上第一支100％再生塑料的產品，製造的碳排只有同容量塑膠瓶的1/5，可以開發出環保的塑膠瓶。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>再生的價值，一般在市面上廢塑膠的話，賣的價格大概在每公斤9至13元左右，但我們把它弄成再生粒料的話，市面上的價值可以達到每公斤20元，所以如果一家公司每個月可以生產1,700公噸的話，就可以增加約1,700萬元的價值。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>有關於廢塑膠如何讓它資源化呢？其實有很多方式，比如剛剛的保特瓶，把它製造成再生棉，或者用PVC、ABS，讓它用溶劑萃取法來做一些回收的塑膠料。另外還有熱塑性的塑膠，可以製成複合性的再生材料，像電木粉一體性的產品物件，還有可以做成原料再生，然後回收塑膠料。剛剛講的再生棉或是紡織廢棄物的話，經過不織布的再製品，可以做一些不織布的製造。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>還有，如果廢塑膠沒有做其他用途的話，我們可以用高溫的熱裂解的方法來做一些產品、油品，還可以做一些可燃性的氣體，然後做一些熱燃料的使用。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>這就是一個案例，廢塑膠把它做成再生塑膠，用比重方式的分選，將一些雜質分選掉，做一些清洗、烘乾，把它熔化成液體以後，做一些再生造粒的動作，到最後就變成再生的粒料。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>另外，廢塑膠如何把它做成一些能源材料，用熱裂解的方式可以做一些能源材料，不但可以做成再生燃料油以外，還可以產出碳黑，碳黑的部分也可以做一些橡膠的原料，還可以產生石油氣或是產生再生水的部分。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>經濟部有一些輔導資源，可以來協助產業做一些減塑及再塑的一些工作，經濟部裡面有很多單位，像我們局裡面、中小企業處、技術處、標準檢驗局及能源局，都有一些相關輔導的資源，如果要做減塑或是再塑的一些計畫，都可以來跟我們相關的單位來申請，我們有一些功能性的輔導資源或是產業別的輔導資源，都有。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>這邊有舉一些例子，像有一些研發型的計畫，比如局裡面有產業升級創新平台的輔導計畫，如果有相關的研發計畫，就可以來我們這邊申請計畫補助。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>中小企業處也有中小企業的創新研發計畫，在技術處方面有「A＋」的企業研發創新的淬鍊計畫。在民生化工方面的話，我們也有像高質化的化學材料的推動計畫，還有產業綠色成長的推動計畫，橡塑膠的非複合材料的相關推動計畫。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>在財務型的部分，在中小企業處有一個加強投資中小企業的服務計畫，相信對於公司財務上都有很大的幫忙。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>我們局裡面在產業園區能資源整合的推動計畫，就是產業園區裡面相關的一些企業，可以互相資源的整合，像我們在永安工業區裡面有一個蒸氣整合的鏈結，產生一些蒸氣，如果蒸氣沒有送出去的話，等於要排到空氣中排放掉，因為區內有其他16家的廠商需要蒸氣，我們就把那蒸氣鏈結給其他的廠家，減少蒸氣的排放、也減少排碳量。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>另外，在國貿局有綠色貿易的推動計畫，幫助廠商在綠色產品的一些行銷項目，也協助春池玻璃尋求東南亞當地經銷商跟代理商，相關的資料如果廠商有需要，都可以來（申請）。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>在經濟部除了剛剛所講的，我們還推動了哪一些東西？我們現在正在推動循環經濟，形塑全民的共識，讓原本認為是廢棄物的，可以變成可利用的能源或者是材料。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>另外，資源再生綠色產品的推廣，如果已經是廢棄物的，把它變成綠色再生產品，然後提升產業產品的環境友善性。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>另外，有關於資源再生產業推動、審查管理，也是建構資源循環永續利用與高生態效益的產業環境。未來我們會建立一個循環材料的認證及媒合平台，協助廠商來做一些認證與監督的工作，讓廢棄物可以進入循環體系。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>像剛剛所講的，大豐環保把廢棄的牛奶罐跟優酪乳的瓶子PP材質，可以進入再生變成洗髮精的瓶罐跟垃圾桶、工具箱。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>我們也有提供一些網站來協助廠商，如果要一些媒合或是要申請計畫的話，可以透過這個網站提供參考。這也是有一些網路的資訊，有一些資料庫可以提供廠商來參考。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>最後，減塑跟再塑是雙管齊下，我們利用法人、輔導資源來協助廠商，做一些減塑、再塑的動作，並創造經濟誘因，然後協助產業來投入技術開發，可以減少廠商的進入門檻。我的報告到此，謝謝大家。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>接下來我們請幫我上了三個小時的塑膠課程的蔡理事長，我覺得他很棒，就像教學生這樣教我，讓我重新認識塑膠，而他也是臺灣區塑膠工會榮譽理事長，為大家講「塑的真相」，歡迎理事長。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>謝謝委員、經濟部長官、環保署及各位先進，大家好！</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>關於「塑膠的真相」，首先我們要瞭解減塑、限塑，或是把塑膠再生運用？塑膠是不是有毒？基本上塑膠就是高分子材料，是由原油提煉下來，我們用的塑膠製品，PP袋、PP的吸管，它都是碳氫化合物，碳氫是沒有毒的。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>塑膠的整個來源其實是由原油，而這個原油，由油來裂解，然後產生整個循環當中，整個塑膠的石化產業，它的產值應該有2.64兆。石化跟塑膠，臺灣是由下往上發展，所以臺灣整個石化塑膠的產業鏈，建構地非常完整，在全世界裡面，其實是最有競爭力，世界上各國大概都是非常欽佩臺灣整個石化產業建構很嚴密，而且很有競爭力。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>但我們面臨到的是，國內在限制塑膠運用，剛才工業局這邊有講過，很多塑膠是會怎麼樣使用，但與環保署在推動的，可能沒有謀和，為什麼？我們很多的政策都是由環保署單項制定，沒有會同經濟部工業局及產業界，可能聽到環團的聲音，沒有聽到產業界的聲音。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>世界上各國發展石油產業，塑膠已經有100年的歷史，但為什麼塑膠發展會這麼快速？我們一個人從頭到腳，用的大概脫離不掉塑膠石化產品，塑膠是支援各個產業，包含電子機械，各產業都會用到塑膠，所以對整個產業的貢獻是非常地大。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>塑膠用在日常方面，像高科技不管哪一種，大概都會用到塑膠，所以一個國家用塑膠的量就代表他的水平。為何臺灣塑膠每一年的用量會提升，代表我們的經濟水平往上提升？但是要如何把它減塑、把它循環再使用，這是我們探討，我們都可以做的。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>我們用一次性塑膠在限塑的過程中，我們跟大家回想一下，2002年的時候，我們有限用塑膠的厚度，當時就規定塑膠袋一定要0.06mm，然後禁用免洗餐具，為何要使用？就是以前臺灣流行B肝很嚴重，大家為了克服B肝，因此在清洗當中可能會殘留很多傳染病菌，所以用一次性的免洗餐具，塑膠袋的厚度。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>環保署說要以價制量，所以讓你的厚度增加到0.06，提高了四倍，本來一個塑膠袋是0.015，現在變成0.06，也就是四倍，而且0.06mm的塑膠袋，加熱是不能加這麼多，加工很耗時，而且塑膠袋的使用，像0.06是很硬的，要重複使用是很麻煩的。如果是0.015，那個強度非常小、非常夠，而且折起來在包包，重複使用是很簡單的，所以這個想法很簡單，沒有跟整個產業界溝通，這是很奇怪的。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>2006年取消塑膠袋厚度，他發現政策錯誤，我們一直跟他講這根本就不夠專業，而且這個塑膠袋以前都有毒，我們都跟他溝通，塑膠是高分子材料，是碳氫化合物，怎麼會有毒呢？環團說：「我們沒有說有毒，只是要限塑，要增加你的成本。」</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>但是為什麼要擴大範圍？以後我們都要全面性禁止，塑膠袋我們生產過、用過，會不會跑到海洋？應該不會，為什麼會跑到海洋？（因為）亂丟，這個要怎麼處理？教育，還有要提供一些垃圾桶，讓他們回收，但這一種的話，我們環保署有沒有在推行？沒有。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>臺灣塑膠製品工會代表臺灣參加日本、韓國的國際會議，我們在探討的是要如何做循環經濟、減塑，所以要到小學、幼稚園教育他們，我們都有辦這一種課程，但我們環保署有沒有推動這個？從小教育開始，但是這個很浪費時間，百年大忌，主要定義的政策就可以解決嗎？沒有這麼簡單，政策一定要配合經濟面，才能把臺灣的經濟競爭力帶往高峰。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>我們剛才有講過塑膠管、塑膠袋的分子量，也就是碳氫化合物，碳氫化合物有沒有毒？沒有毒啊！為什麼？到日本參觀、到日本開國際塑膠會議，也到日本的鋼鐵廠參觀，鋼鐵廠就把日本的環保單位，把不要用的塑膠、農田用的塑膠，整個都回收、分類，他們做得非常完整，然後免費送給鋼鐵廠，鋼鐵廠把這個塑膠清洗燃燒後，會產生碳、氫，氫和氧只有變成水蒸氣跑掉了，碳就是焦炭，剛才經濟部說碳是碳粉，所以可以取代煉鋼用的焦炭，還有碳粉做其他的使用，這個是循環經濟再使用，日本做得很先進，我想環保署可能還不曉得。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>全面禁用塑膠袋，為何塑膠袋有很多東西？很多塑膠袋是經過市場或污染過，污染過的一定要回收，然後再把它燃燒，燃燒可以幫助焚化爐的溫度燃燒，節省我們的燃料，只要完全燃燒是不會有毒，因為是碳氫，所以不完全燃燒才會有毒。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>衛福部有訂定，塑膠袋一至七分類，我們的PP是5，它的耐熱溫度是165度，衛福部是訂140度，是比較嚴格。PP袋是120至140度，但完全是在一般溫度100度c以上，所以這是安全的，我們的塑膠只要耐熱溫度以下，分子量是安定，不會釋放出來，因此基本上這是很安全的東西。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>為什麼我們不用？我們為何要用紙的吸管？紙的吸管裡面有化學添加劑，而且你要曉得紙的東西做起來，製程當中耗費很多的能源、碳排放，遇到水，放在紙杯裡面會融化掉、軟掉，放久，紙類裡面雜質、化學物質釋放出來，對人體有沒有幫助？有傷害，這都是我們要去探討的。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>所以我們整個塑膠的話，用循環經濟，像這種剛才經濟部的長官也有講到，就是做柴油，把它裂解。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>（播放影片）</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>對不起，時間到了，謝謝。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>因為直播就不能騙觀眾，尤其現在觀眾還滿多的，所以我們還是得計時一下。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>雖然有人聽到理事長的分享眼睛都睜得很大，但等一下還有交流時間讓理事長為大家繼續上課，這個非常重要。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>另外一個我們也是談了很久，我覺得他也教導我很多，就是丹堤的方總經理，丹堤是臺灣第一個做內用洗杯機，在十幾年前，我覺得她可以分享一下目前的做法，我們歡迎方總。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>謝謝大家。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>唐政委、處長及各位在座的好朋友，我剛剛聽完之後，覺得心理七上八下的，很恐怖，沒想到塑膠袋帶給大家這麼多的知識，可是我得到的知識跟大家的知識好像又有一點不一樣，這是我找了很多的資料，在想說到底怎麼樣做到社會地球的一份子、愛地球，對整個地球環保盡一些自己的責任。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>我在二十六年前開立第一家丹堤，我開立第一家開始就用自動洗杯機，我的熱飲杯是用馬克杯、瓷杯，冷飲杯是用玻璃杯，我給客人吃的一些輕食、早餐、下午茶及蛋糕都用瓷盤。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>為何會這麼做？應該說並不是自己很年輕的時候就有這樣的觀念，而是因為我爸爸、媽媽、公公、婆婆都比較屬於高級知識分子，他們常去國外旅行，他們帶給子女的感覺是必須要做好分類，因此我從小政府還沒推分類的時候，我們家就在推分類。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>我跟我媽說：「你分類分半天，但是環保人員收是一次收走，幹麻這麼累？」其實我到現在還是看到這樣的現象，我也是逼我們的員工要分類，像塑膠鮮奶瓶跟殘渣，都要這樣分類，其實很多環保人員來收的時候，是整包帶走，坦白來講，也是我一直很想要有機會可以跟政府的相關單位對談，看看是不是可以在政策面，跟業者間有比較好的互動及解決方式。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>我之所以會這樣做的原因是，因為我覺得如果可以把這些東西儘量減少的話，對整個未來下一代的環境事實上是好的。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>當PLA這個材質出來的時候，其實我就已經在用了，PLA本身就我所知，因為是廠商給我的觀念，事實上是可以靠地底下的細菌分解掉的，塑料的成分比較低，而且遇到高溫的時候，只要超過60度、70度C以上就可以遇到高分解，所以我的飲料杯在有PLA的時候，我就用了。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>這也很好笑，我大概十年前，我有一個科威特的加盟店主，那時外袋杯要有logo，因此運過去給他，結果他一打開，他就說上面已經熔化掉了，也就是在船上的過程太高溫了，後來我們再印紙杯給他。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>我在店裡面除了內用跟外帶外，另外我還鼓勵消費者，如果你有拿自己的環保杯來就可以折價5元，當然現在目前有很多連鎖業者都有在做這樣的事情，所以至少我們業者是盡一份自己的努力。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>剛剛講到限塑吸管的部分，其實剛剛處長有提到因為政策下來，業者覺得很開心，能夠在很短的時間內找到可以替代塑膠吸管，其實在找塑膠吸管，我剛剛聽了心有戚戚焉，其實我們找吸管的時候，找到哭天暗地，實在是嚇到了，7月1日快要到了，但是還沒有辦法找到合法的吸管，可以來取代塑膠吸管，幾乎是很緊急，但後來還是讓我們找到了。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>現在這個紙吸管是沒有螢光增白劑，廠商也說沒有的，這個就像剛剛理事長所說的，跟我們得到的知識又有一點出入，因此我們也很想知道到底應該要選什麼樣的包材，才是對我們消費者的人生是安全的。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>我這邊規劃一個，如果依據我們企業想要什麼樣的產品，我們希望是合法、合規，讓企業能夠安心購置的，就像剛剛講的紙吸管一樣，我們也是到了很緊急，時間快到了，我們才找到這樣一個合規的產品，如果沒有GSG檢驗，也上不了我們的店面，因此在這一個部分當中，我們要配合政府，其實很花精神。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>第二，希望在減塑政策的時候，要能夠公平對待每一個大小的企業，其實我常常在想，是不是因為我按時繳稅，是不是因為我合法、合規，所以每一個政策下來，都是我先開始。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>我不明白，像之前減塑膠袋的政策及現在的吸管政策，因為做環保是大家一起來做，這是對的，而且這是我覺得很棒的一個社會行為。為何便利商店不用被管制？為何夜市不用被管制？為何一些外袋飲料店不用被管制？而內用的要被管制？內用本來就該被管制，為何被管制的是小眾的？而不是大家一起來？如果可以做到大家一起來推動這樣的環保減塑概念，我覺得這才是對人民有福利的。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>第三，我建議能夠鼓勵上游企業多加創新研發減塑產品，像剛剛一進來，我也看到好像有甘蔗吸管，好像滿特別的，葉子的盤子或者是玉米鬚的一些材質，我覺得這是塑造我們在環保上更多可以運用的。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>再來，希望在使用的時候要能夠便利使用，像吸管一旦拿掉之後，媽媽就馬上罵我們，因為他的小孩一喝的時候，整個臉都被倒了飲料。外國人可能在他自己的國家沒有被限制，來到這邊也是破口大罵、敲桌子，問說為何沒有給他們吸管，還好我們的紙吸管馬上上場。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>我們應該要有一個共創愛地球的心，我覺得剛剛理事長講得很好，希望政府各方面相關單位可以跟業者多對話，大家可以一起共同來做。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>另外，希望消費者在使用丟棄時，也可以心安理得的丟棄。我們在丟這個東西的時候，很擔心去哪裡、有沒有被循環再利用，像剛剛處長講到循環經濟，我昨天還看到一個新聞，像荷蘭有一個運河，有一個旅行社是讓旅遊的人邊遊運河、邊撈垃圾，然後垃圾撈起來之後，再做塑膠的桌子、椅子，其實像這樣的循環經濟，以臺灣的技術水準，都可以做得比那個更好，提出這幾點供大家分享，謝謝大家。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>我們現在每個人發言都環環相扣，我本來沒有預料這樣。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>因為方總講說她看到很多替代的產品，我現在要邀請我的好朋友，他也是新創事業獎的得主，他是鴻明環保科技張家禮先生。他其實是再塑的代表，是塑膠的替代商品，我覺得他可以分享看看他做的一些事，歡迎張家禮先生。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>謝謝大家。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>委員、行政院經濟部的長官，大家好，不好意思，我今天有一點沒有聲音，可能大家多包涵一下。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>第一，塑膠是禁止不了的，各位的食、衣、住、行、育、樂基本上是脫不了塑膠的，我們只能從回收、減塑開始，減塑又有分從源頭替代了石化材料，還有一種是減少一次性產品的使用，像免洗餐具，比如方總在店內所有的飲料，完全不用塑膠，不像星巴克，還用塑膠的杯子，可能在源頭就不要用這一些東西了，所以各位可能要瞭解在減塑、限塑的分別。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>因為只有5分鐘，我只講兩點：</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>第一，我們的材料跟PLA有一點像，我們也是用天然的材料，然後做改質改性之後，我們叫做NPPm，也就是Nature Polymer Plastic Material，是天然高分子可塑化材料，剛剛理事長有提到塑膠是高分子，我們現在是用天然的高分子來替代，我們的源頭是工業用澱粉，跟PLA很像。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>還有另外一個是現在的植物纖維、咖啡渣、米糠、稻殼、竹纖維及茶粉，這都是農業廢棄物廢棄掉的產品來做衍生、可持續性的運用，這是原料的來源，所以在源頭上就跟石化材料、石油脫鉤了，這個是在源頭減塑的部分。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>我們的特點是可以符合一般的塑膠加工，就是完全導入現在的模具、製程也好，最後可以做到食品安全認證，這是材料的特點。當然優勢是低碳排、低能耗，還有可分解，可分解很重要的關鍵是要可堆肥。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>另外，如果都沒有經過生物可分解回收的話，就要可以燃燒、要符合現在廢棄物回收的處理方式，就是要燃燒，碳排要減少，沒有有毒的廢棄物，最後垃圾減量，就算掉在野外，因為我的天然材料會完全分解掉，但是掉在野外，可能不是一百八十天就不見了，可能將近要十年、二十年，對比石化材料來講，還是會回歸到自然界。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>等一下在座談的時候，我會跟各位報告我們認知的生物可分解，按照目前的國際認證、標準及檢測，可能跟大家的理解有點不太一樣，所以各位可以google看一下吸管或者是PLA這樣子材質的產品，後面會有很多的討論，這個生物可分解材料到底對地球有沒有幫助，其實不是這個材料的錯。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>最後我要講的是，我們要從源頭先從天然材料來替代，現在基本上很多國際大品牌來採用我們的產品，包括耐久型的石化產品，我們希望跟他合作以後，他的廢棄物回收之後，剛剛有講到一個熱裂解，其實我們現在跟熱裂解配合。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>像PP、PE、PS這樣的材料再分離出來之後，我們希望有一個有效的回收機制，把它變成Recycle加Renewable，我們的材料是可再生材料，相對於石化材料，混合起來以後，對於石化材料的依賴越來越少，這個體系會變成一個正向的循環，慢慢脫離石化材料的運用。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>我們現在的方式是，在我現在的認知來講，我們希望回收機制的建立才是整個塑膠循環，也就是可循環很重要的一個解決方案，我們需要真正有一個回收的點，而這個回收有處理的，也可以到現在整個回收體系資源化、再利用，這是我以上簡短的簡報，我們會後再來交流，謝謝。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>設計的商品，等一下大家其實都可以去體驗一下，所以我就沒有給他們太多的時間，等一下私下交流的時候，大家可以談論更多。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>接下來是很有名的世代設計，蔡創辦人因為臨時生病，今天改由是吳品牌經理來代打，我們現在請吳總監分享一下新創公司再塑商品上做了一些什麼。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>各位長官及夥伴大家好，我是Tracy，今天創辦人蔡蔡因病缺席，所以由我來稍微代打一下。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>其實剛剛聽到大家分享很多專業的知識，像在塑膠的材質等等，我們仍還是小菜鳥在研究當中，今天想要跟大家分享的是，如何跟消費者去溝通，如何關心環境。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>可能有滿多人不認識我們，所以做一下小小的簡介。世代設計最主要的理念是，我們每一次做製程的選擇、商品的開發，我們問自己一個問題：「我們要留什麼環境給下一代？」，這是我們叫做「世代設計」的原因。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>接著是我們的核心有三個，最主要的是在永續環境跟社會企業的這兩個部分。永續環境是指使用回收物當作原料，像是寶特瓶或是外帶飲料杯來做產品的原料，這一些原料在社會企業的部分是用五倍的市價跟回收阿公、阿嬤收購，目前是跟人生百味配合，協助我們做一些定點活動的方式，跟阿公、阿嬤收一些保特瓶，做現場的計價跟兌現。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>其實這個模式從去年來看，其實是滿新的結合，就是在落實環保的時候，也可以關心到弱勢，去年我們在FlyingV的平台上募資，獲得5萬多人的支持，其實是出乎意料的成果，也很開心大家越來越關心自己的環境跟社會。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>從這個流程圖可以看到的是，我們從回收阿公、阿嬤收過來之後，會做一些人工的清洗篩選，然後再絞碎成碎片、製成顆粒、抽絲，然後做成布料，最後做成一些設計商品給消費者。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>另外介紹一下FNG第一個作品，是大家最認識的寶特袋，透過三個扣子跟兩個拉繩的部分來做變形，展開是一個手提袋，透過折疊的方式變成一個飲料的提袋，或是收納成像養樂多大小的體積，像迷客夏手上的那個是我們聯名合作的部分，像大家桌上的飲料提袋也是FNG的商品，很感謝大家的支持。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>我們公司主要的核心是，這個寶特袋百分之百用回收寶特瓶做，除了三個木扣以外是木頭，其他包含車縫線、包邊，甚至電繡用的線，都是百分之百。為什麼我們要做到這一件事？</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>為了達到兩個目的：第一個是為了做到這個東西你不用了，我可以再回收，我們提供十年保固，你如果壞了，可以幫你維修，維修完之後，十年過了真的壞到不行，你寄回來給我們，我們都可以再把它絞碎，製成下一個商品，讓它成為一個循環，並不是再製造一個垃圾，讓回收物都可以進入到這個循環當中。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>另外一件事，100％的這件事才能讓我做到零浪費的製程，因為現在其實很多快速時尚產業比較讓人詬病的是，衣物大家一直換，消耗量很大，同時製造這些衣物時裁切的邊腳料，其實也都是很大量的廢棄物，當做到100％的時候，這些廢棄物都可以重新回到我的製程，變成下一個商品的原料。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>我們再看一下其他的作品，主要是紡織類，像拖鞋鞋底的部分比較特別，底料有35％，我們是用廢棄的拖鞋，大家寄過來家裡不要的，我們重新再製成鞋底，希望能夠解決更多在地球上的廢棄物。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>最新的作品跟大家說明一下，其實大家一直很關心海洋塑膠廢棄物的問題，其實有一個很龐大數量的部分是「微塑膠纖維」，其實在洗衣服的時候就會產生。針對這一個部分，其實我們有做一個新的解決方案－不塑洗衣袋，去協助改善這一件事，它是非常細網目的布料，可以阻擋微塑膠纖維跑到洗衣水中，然後流入海洋，這部分我們都有送SGS作檢測，然後看它的效果怎麼樣，後續會再跟大家見面。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>目前執行的活動我快速帶過一下，像有跟迷客夏與ECOCO合作的友善回收計畫的自動回收機，還有街賣者計畫、淨灘海廢回收部分，是跟寶島淨鄉團、海湧工作室一起合作，我們希望我們的努力可以一點一滴堆積，讓這個環境跟社會變得更好，謝謝。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>現在是中場休息時間。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>我再介紹一下今天的場地是社創中心，大家可以去走走或是和現場朋友交流一下，由於中場休息只有5分鐘的時間，15分就要開始回到現場。回到現場以後，我就會開始講一些原則，大家可以稍作休息及盛裝茶水。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>我們15分鐘見，謝謝大家。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p><blockquote>
<p>（中場休息）</p>
</blockquote>
</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>今天因為人數眾多，為了不要讓我們的夥伴這麼辛苦追蹤你們帥氣的臉，要講話的時候，當點名到你，因為會把你的問題用一句話帶過，然後我會點問題的提問者，麻煩要使用cue我的牌子，讓相機抓到你帥氣跟美麗的臉龐，最重要的是把問題告訴大家，讓我們可以站在同一條船上。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>當你非常同意別人的講法時，就請你舉出O牌子表示非常同意，相反的希望今天不會看到「X」。這裡先讓政委開始，並由我開始講題目。可以嗎？</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>這個直播開了嗎？好，在線上的朋友大家好，很高興大家到直播的下半場，我們接下來的討論，就像剛剛主持人所解釋的，我們是以事前大家提出來的問題先討論，之後如果有機會的話，再請現場的所有朋友，也包含線上的朋友可以一起集思廣益。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>接下來進行的方式是請我們的主持人先cue之前有問過問題的朋友，我們儘量簡短1分鐘左右描述您的問題，我再cue相關的部會或者是其他的利害關係方來回答，如果大家有想要補充的、追問的等等，就舉起cue我的牌子，我會再請大家發言。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>請大家直接開始。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>首先是台灣樂菲蒲聲鳴總經理提出的。他的題目是要獎勵產品，要生產時納入永續環境的設計概念，也就是在產品設計當中，希望有永續的概念，這個議題請總經理再講得跟清楚一點。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣樂菲蒲聲鳴總經理'>
                    <p>其實我要表達的是通路、零售業者，我們沒有研發的能力，所以當政府要推出減塑，像剛剛方總有提到，不要用塑膠吸管，要用什麼吸管呢？如果可以告訴我們哪裡有合法、合格的東西，當然更好的是我們延伸上去，臺灣應該有這個能力、力量去整合研究的單位，先開發出替代材質來，告訴我們什麼好用、真的好，就直接使用，這個是比較能夠無縫接軌的，謝謝。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>這個問題是不是工業局的朋友或者是中企處的朋友，看哪一位要先回答？</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>有關於這個問題，我們在本部裡面，剛剛也提到一些相關的輔導措施，是可以提出申請。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>但是剛剛有提到的是，既然通路業者，因為我們工業局主要負責的是製造業，通路業者可能在這一方面要跟製造業合作，要提出申請，可能比較適當一點，如果是純粹的通路業者的話，經濟部也有其他的單位，像技術處或者其他單位也可以來協助。</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部工業局永續發展組曾志雄副組長'>
                    <p>如果有結合製造業的話，可以跟我們局裡面相關的計畫來做一些申請，謝謝。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>這個是比較未來的方向。這邊有一個延伸的問題，也就是現有的，到底有哪一些配套或者是正在投入這一方面創新的？</p>
                </speech>
                <speech by='#經濟部中小企業處胡貝蒂副處長'>
                    <p>其實就剛剛方總提到的，他找很久，到底替代的吸管在哪裡？我覺得這個部分是環保署有整理的。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>回到源頭處理。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>剛剛聽方總在講，認為我們的傳播方式實在是需要更多元一點，我們在吸管預告是去年6月，但是今年3月才公告，這裡面一直在看的是有沒有好的替代方式，我們要確認有好的替代方式才會推這個政策，這個是一定的，政府做事一定會這樣。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>如何找這個替代方式？因為在限制對象的時候有四個行業，我們就先找這四個行業，因為消費者是一個配合的角度，我們今天管制的是我們的餐飲業者，餐飲業者除了政府機關、學校之外，就是百貨公司跟連鎖速食店，談了五、六次以上，碰面了一些時間，質疑到底有沒有什麼問題，顧客來買的時候，有什麼問題，是有在做。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>我覺得吸管的外溢效果很大，變成很多咖啡店有做，現在是便利商店也有做，因為它很想配合，但是要怎麼知道替代方式，就是要看我們的網站，我會想知道以後如何把傳播的方式更多元，可以讓更多人瞭解，這個是我先說明一下。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>瞭解。看大家有沒有繼續回應的？</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>這個吸管一定要符合安全衛生，我們在制定政策就有找衛福部過來，他有一個安全衛生的標準，這個是一定的。因為紙吸管到底是什麼塑膠，後來也發現國內有兩家很大的產業，有生產不含塑膠膜，也符合FDA的標準，大概是這樣。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>但是回應理事長所講的，其實我們不是要壓抑某一個產業，而是要減少一次用的東西，像我們最近推出的政策是內用不要用免洗餐具，不是只有塑膠，不管是任何材質，都不要，這個是我們的終極目標。如何做到逐步改變大家的習慣，就是一步步來。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>重點是在循環經濟的「循環」上，重點是零廢棄，不管是任何的材質都要零廢棄，並不是針對單一的材質，這個是很重要的補充。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>另外，您剛剛提到可分解、竹吸管、不銹鋼及矽膠等等，就是以檢驗合格的那個名單為你們建議的名單，你們沒有再去做排序？</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>企業非常有這個觀念，他們標榜就是不要用吸管，就是直接喝，我們先講說可以直接喝就直接喝，如果有需要的話，再拿替代的吸管。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>剛才的理事長有沒有補充？</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>我分享一下，因為我們認為吸管能不用就儘量不要用，但是要用的話，這個材質像PLA跟白鐵的、玻璃的，白鐵的還要清洗，浪費水資源，而且保存很麻煩，可能會受到污染，這個對人體很不好。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>現在目前PP的吸管，現在的吸管封起來，衛生的條件非常好，而且PP是可以循環使用，最重要的是可以完全循環使用，如果用PLA或者是紙吸管，其實麥當勞有試用過，也就是沒有辦法回收，還有紙在製造的過程中，耗費很多的水資源、能源，還有添加很多的化學在裡面，所以對人體其實是不好的，環保署也要一併考慮進去，謝謝。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>所以應該是說能不用就不用，如果要用的話，是可以不斷再使用，最後是一次性的替代物質，嚴格來講是廢棄，只是造成海洋的負擔沒有這麼重，就像理事長所說的在別的地方造成負擔，所以我想這個順序，因為剛剛說沒有特別排序，以後在宣導的時候，也就是盡可能不用，要用的話，是用可重複的，最後才是一次性的替代材，因為這個部分就像剛剛理事長所說的，事實上也是有廢棄，並不是沒有廢棄，我想大家的意見這一方面是一致的。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>請主持人。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣連鎖加盟促進協會劉孆婷秘書長'>
                    <p>剛剛賴處長講了很多可以在哪裡找到替代使用方案。以目前臺灣連鎖加盟促進協會的業者，我想都一樣，其實我們都是友善的，我們想要找到，我們有四百個總部，我們有60％是餐飲業，60％的比例是有兩百四十個總部，如果一個總部是一百間店，光麥味登就有一千多間，這樣就有兩萬四千家店，如果一天是有一百個客人的話，一人用一根吸管，那就是兩百四十萬根的吸管。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣連鎖加盟促進協會劉孆婷秘書長'>
                    <p>當然我們跟KPMG一直想要解決，如何做聯合採購，也是中企處的案子，可是問題是我們真的找不到在哪裡告訴我們今天用的塑膠吸管或者是要取代變成是一個吸管可以用的循環、經濟的材質在哪裡可以取得得到，其實這個是我們一直在找尋很多商家、廠商，可以一起來做聯合採購，這樣才可以有效被改變這個體質，我覺得曝光的渠道可能沒有，與技正也在院長室已經見過了，我們找到很多次，其實沒有辦法解決事情。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>這邊講的意思是，現有的這一些餐飲業，當然你可以跟消費者說：「儘量直接喝，或者是儘量自備可以利用的。」但是如果消費者還沒有這樣的配套，如果來店的話，還是會需要一根吸管。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>我剛剛有說明過，這一次是先就我們列管的對象，就是我們在推動政策的時候，我們沒有辦法直接告訴你，但是我們對於列管對象，我們講了很多次，而且確保可以買得到，確保可以買得到這個東西，有什麼問題買不到，可以來問我們。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>其他的非列管對象，因為他們覺得需要來配合，導致可能找不到這個資訊。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>剛剛又回到分大小企業，如果全部這樣的話，其實就會亂掉，現在要有一個非常大的系統改變，這個是系統改變，包含民眾的習慣，要什麼東西，還有餐飲業者的服務，還有製造業是不是可以生產這個東西，還有後面是不是可以廢棄回收及循環，這個是系統的改變，絕對不可以太快。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>為什麼我們分階段？原來我們需要哪一種的產品，他才會生產出來，所以不一定很普遍、很容易問到，以上補充。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>看有沒有要補充的部分？</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏陳佐群品牌總監'>
                    <p>我這裡是迷客夏。我的問題其實本來在後面，剛剛有接到，所以直接先講了，環保署說可以買得到，對，是可以買得到，但是紙吸管在測試當中，沒有紙吸管可以符合我們對於口感的要求，吃起來像草。</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏陳佐群品牌總監'>
                    <p>我們沒有辦法接受這樣的產品，因為會影響到我的風味，我們有試過竹籤吸管，有一個爆米花的味道，會把我的綠茶跟青茶的味道蓋掉，所以最後選擇含PLA的甘蔗吸管，但是我們遇到的問題是，有一個代理商輸去墨爾本、澳洲的時候，禁止內含PLA材質的吸管。</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏陳佐群品牌總監'>
                    <p>所以我的代理商沒有辦法從本部拿到這樣的資源，因此要從當地找到當地的吸管或者是什麼吸管，還要印我們的logo，但是我要如何管制我的代理商在這麼遠的國家去使用我的logo，我的品管人員是要去現場看環境、品管，然後授權他使用我的logo，如果印歪、壞的，對於品牌加值已經有影響了。</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏陳佐群品牌總監'>
                    <p>因為我沒有辦法去墨爾本，臺灣的廠商可能又少了一年幾千萬支吸管的產值，我這邊補充秘書長的情況。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>因為這個確實後面有列出來，我想這個討論順序，因為既然討論到這邊了，我想就看主持人如果還沒有發言過的朋友，如果有要貢獻或者是要發言的話，我們會先cue你。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>這其實是同樣類型的問題，也滿集中討論的，看現在的產品要如何符合他們的需求。我想在產品跟回應等一下賴處長會回應，但是其實我們接下來有一個共同性的問題是，塑膠工會理事長的問題，他有講到回收端的問題，剛剛方總也有提到。因為方總還沒有發言，我們請方總發言之後再做其他的發言，這個有關於回收教育的問題。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>就像我剛剛有提到的，希望我們去買這樣的材質，到底是不是符合衛生法規的規範，因為我們海外有一些代理商，我們到底能不能出口，這個其實有強調，我們確實有碰到很多東西，我們已經出不去了，就是賣不出去，這也是我們現在目前碰到的問題。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>剛剛聽到也滿驚訝的，PLA難道真的不是環保材質嗎？我一直以為是環保材質，但是剛剛又聽到不是，所以就會覺得我們當業者，到底該怎麼辦，因為買來買去，是不是政府要我們買的東西，PLA到底是不是？</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>PLA當然有好幾種，玉米、澱粉做的，但是耐熱溫度很低，像品質用起來都不好用，如果強度要增高的話，塑膠完全不能回收，而且PLA做到一個成品的話，和塑膠是一樣的，等於是把塑膠、PLA分解放在一起，等於全部都不能回收使用，反而更糟了，不能循環使用，因此PLA的問題點是在這裡。包含我們現在的石頭紙，石頭紙跟一般的紙漿混在一起的話，完全不能回收使用，這個意義在這邊，謝謝。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>如果是純PLA、有自己的回收系統，這個當然沒有問題。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>但是如果沒有回收系統或者是標示不明，被當作所替代的塑膠製品的話，反而很難分類。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>這我想跟環保署的理解，不曉得是不是相同的？</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>在座我應該是生物塑膠的代表，先幫各位知識普及一下。我們講生物塑膠，像PLA，我們講生物可分解的定義來講，最早是從歐盟定義檢測，按照他們的標準來做的，他們的標準是什麼呢？是用我們講的可堆肥的環境，像星巴克的冷飲杯，用PLA的產品，或者是你們公司PLA的材質，他的廢棄完之後，要經過堆肥的體系，所謂的堆肥是什麼？就是要用高溫、高濕及耗氧菌來把這個東西吃掉。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>但是在臺灣沒有可堆肥的體系，所以我用這個材質做了，我回到現在臺灣的體系，其實是完全不相容的，而且這個材料也沒有辦法經過回收的系統，沒有辦法去做可再造力。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>所以現在來講，用PLA做的這樣材質，不能講說它不環保，因為還是用天然材料做，並沒有用石化材料，所以並不是說它不環保，但是欠缺了回收處理的機制，是這樣的部分。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>之前巡迴的時候，有碰到慈心基金會的朋友，他們的農場有開始做這個實驗，但是百分比實際上，用到他們農場可能是3％左右。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>不能說完全沒有用，因為畢竟有3％，但是也不能說現在有很大的效果，因為畢竟只有3％。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>還有廢棄物處理的量，一天星巴克有多少的冷飲杯，如果都用可堆肥的話，按照檢測標準是一百八十天這個東西要不見，要回歸到自然界，變成二氧化氮跟水，我們有沒有這麼大的土地來堆一百八十天，一天的冷飲杯有多少，這個是大家要考量的機制。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>所以目前在國際上其實是雙軌，一個叫「生物可分解」，另外一個是「生物基」，要從源頭開始減少，一樣要跟石化材料共混，但是共混的比例有到一定的檢測標準。有這樣的標準之後還可以回收使用，可以進入到現在的回收體系使用，所以目前現在國際上的品牌，就我們自己公司所接觸的國際品牌，很明顯的分類是一次性的產品，各位常常看到刀叉、湯匙、杯盤、塑膠袋，可能會用生物可分解，這一種耐久型的塑膠製品，可能會用生物基，因為要考量到它的加工條件，比如鞋子用生物可分解做，穿可能半年就壞掉了，本來還不是分解，而是碎裂，還沒有到分解的階段，搞不好鞋子幾千元買一雙鞋就不能用了，因此在這樣的情況之下，會考量到用石化材料共混，確保它的加工條件，但是我從源頭，至少40％、50％就減少了石化材料的使用，這個是目前我們接觸到國際這一些品牌就生物材料應用的方向。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>回收端其實不應該是我來講，我是做材料的，既然要講回收，其實我剛剛在圖上有表示，我可以跟現在的回收的材料共混，至少在一個成品當中，我可以減少新料的使用，完全是用recycle跟renew的方式，我慢慢替代，就像各位開汽車，現在叫大家開特斯拉，除了價格之外，如果從環保的理念來講，大家有很多的疑慮，像你的續航力跟電池等等。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>大家開油電混合車，這個是環保的象徵，像汽油車，大家覺得夠普及了，但是未來會不會往電動車的方向？也不知道，除了自己品牌或者是民間業者之外，也要國家的這個力量。</p>
                </speech>
                <speech by='#鴻明環保科技張家禮副總'>
                    <p>所以像歐盟現在，比如2050年要禁止汽油車的銷售，就在對他的環保政策下了一個指令，像早期的生物塑膠一樣，像PLA，二十年前在歐盟定義這樣的標準，現在透過國家的力量去限制、執行，以前是勸導，現在是執行。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>很多是它的標示，你只要告訴消費者說，你要用這一種方式才環保，你要用那種方式才環保，如果都不講，就有1/2的機率搞錯了，那就一點都不環保，大概是這樣子。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>在標示議題上，其實我們的政策法律觀念大家都有談了滿深入的，剛剛大家有提到回收，也有提到回收材料辨識這一方面，我們剛好方總在第一題就提到塑膠辨識的這一件事，請方總再說明一下。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>因為PLA是7號，可是我覺得我們的塑膠有1至10號……</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>7號。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>其實杯子後面是很淺的，以我爸爸、媽媽的眼力已經看不了了，大概是看到我們這一個年紀的眼力，我們在分類上是不是可以讓它更簡化一點，不要讓它分類這麼多。</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>像剛剛有講到，如果以這樣子PLA是沒有辦法，是不是有幾個部分？政府是不是多幾個塑膠回收站？因為我知道現在台北市、新北市、台南市、高雄市都在做，但是我覺得這一些塑膠站還不夠多，如果把這一些塑膠回收站建立好之後，我們投入必須明確的，像把號碼減少一點，比如有一些回收再利用可以建置起來，像剛剛有回到環保公司，也就是變成塑膠粒，然後再做一些塑膠桌子、椅子，這樣是不是可以更好？</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>我另外再提一點，像甘蔗吸管的部分，雖然立意很好，但是我覺得它的量應該還是很小，到底能不能應付得了國內，甚至還可以賣到國外去的材料原料，到底足不足？</p>
                </speech>
                <speech by='#丹堤咖啡方淑宜總經理'>
                    <p>第二，像我們現在用的是紙吸管，當然也有得到SGS，當然因為沒有淋膜，可是紙畢竟是破壞森林的原料，而且我們臺灣也不是做紙業的大宗，我們的紙還是要從國外進口進來，這樣大量進口紙進來，未來甚至演變到整個地球的部分，不要塑膠的話，樹木是不是又產生另外一個環保的議題？</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>謝謝。這個戰場開滿大的，我們要不要一個個來？我想分兩個部分，一個是回收站，這個也許環保署可以回應一下，至於塑膠生產端或者是標示端的創新，再請理事長。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>我們先請處長回答。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長 '>
                    <p>回收的部分，就如你在報告的，為何你分了好幾類，然後資源回收車一起來回收？因為我們現在的分類方式是，臺灣家裡實在很小，所以沒有要求每一個民眾在家裡分好幾個桶來做材質的分類，我們請民眾分三大類，即資源物、廚餘跟一般的垃圾。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長 '>
                    <p>資源物回去之後，就由專業的回收公司來做分類，大家對於塑膠是有機器可以分，也就是可以分PS、PP、PET，但是沒有辦法分PLA，所以這個是過去大家爭議的地方。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長 '>
                    <p>因為我們這個也是要跟民眾講，其實你不要在家裡自己分很細，因為我們沒有辦法，以清潔隊的回收體系，我們就是讓民眾方便把整袋拿去分就好了。為了提高回收的價值，我們有一些其他單獨的體系，譬如大豐環保公司他有一些回收站，或者是有兌換幣，這個我們都很鼓勵。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長 '>
                    <p>像賣場的包膜可以單獨回收，我們就建議單獨的體系，這樣子來跟各位說明。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長 '>
                    <p>此外，剛剛有提到紙要進口，因為以臺灣來講的話，我們都是要進口的，我們進口不只是原物料，也進口一些廢紙、廢塑膠，這個都有，因為這一些都是資源，都可以循環。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長 '>
                    <p>此外，破壞森林的問題，因為有些樹木是叫做「人造林」可運用，我就您的問題來做一些說明。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>像我身上的這一件衣服，是天絲的材質（Lyocell）。這是號稱，我也沒有稽核他的文件，但是號稱是完全用人造林來做木質纖維，當然運送還是有碳排放，但是至少材料的部分是永續的，能源再說。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>所以剛剛提到的回收站，我聽起來的意思是，有一些賣場從那邊買的，下次還是會回去，從哪裡來、哪裡回去的概念，並不是在家裡多一種包膜回收的分類，聽起來是這樣的意思。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>我們主持人要我回應一下，有關於PLA的辨識，其實是不容易辨識，問題點是在這裡。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>我們希望環保署在制定政策要有替代品，如何解決這個問題？成本會增加、而且會製造更多的問題，這個都要考量在裡面，不然會影響到臺灣整個經濟的競爭力，因為臺灣是靠外貿，我們對外貿易條件不好，剛才跟主持人的委員報告過，臺灣基本上人口2,000多萬，世界是幾10億，臺灣是不生產這一些環保的問題材料，對世界有沒有影響？沒有影響，海洋垃圾最主要是中國大陸、印度、印尼、緬甸、越南，這一種國家的人口很多，其實他們的文化水平都沒有很高，所以隨便把它放在河川，然後就流到海裡。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>還有漁船，漁船要進港的時候，會把船上所有的垃圾往海裡倒，這個是最大的問題點，政府要考量這一些問題點在哪裡，然後去解決，其他是比較少。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>接下來我要講的是我們的政策，我們環保署在實施整個限塑的政策，影響到相關產業生產條件的生技，甚至在推動產業無實質的配套措施，等於是沒有輔導、補助，因為一限塑的話，大賣場完全停止採買、採購，所以生產的廠家沒有訂單，要關廠，我們政府都沒有考量它的生計、員工，以後要怎麼辦？能夠轉型嗎？轉型沒有這麼容易，所以環保署在制定這個政策，要跟經濟部、產業界詳細討論，然後有好的解決方案，再推出來，這個政策未成熟之前其實不要硬推。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>我們建議完備的回收條件，其實是很重要的，它的回收條件就是要分類，但是政府沒有輔導的話，你們業者、百姓自動分類，沒有這麼簡單，教育、限制及法令什麼都全部要一起來，這個政策要推動，其實是很困難，是要長久的時間，並不是把政策制定好就沒事，並沒有這麼簡單，一個國家要把國家所面臨的問題點要解決的話，必須要動很多腦筋、政策，因此資源的回收，其實我們要用鼓勵的方式，很多的回收業者不願意回收，因為不符成本。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>另外，還有很多的塑膠廢棄物，像PLA只能做到焚化爐，但是業者不回收、拒絕回收，可能環保署都不瞭解。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>我們到菜市場買一些魚肉，你要用拿的嗎？一定要用塑膠袋嗎？比較衛生、比較環保，這種的塑膠袋用過之後一定要燃燒，送到焚化爐，如果你要限制不讓它進焚化爐，所以我們焚化爐的制定，在建造焚化爐的時候，要把耐熱溫度提高到1,220度以上的話，完全燃燒的話，就不會產生有毒的氣體，不然不完全燃燒就有毒氣體嗎？其實也會產生一氧化碳，也會中毒，這個是很重要的，環保署要由各方面的源頭來管理、管控，回收的機制要用獎勵的方式。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺南市總工業會蔡明忠理事長'>
                    <p>還有，哪一些回收廠商給你回收，環保署要如何協助業者把這個克服掉，沒有的話，這個會有很大的問題。我舉一個例子，像我們的輪胎，現在的輪胎是橡膠，堆得滿山滿谷，沒有辦法回收，像橡膠可以壓碎、回收，但是其實都沒有辦法，因為我們塑膠工會、橡膠工會常常在開會，他們說沒有辦法回收處理，等於越積越多，輪胎越來越多，沒有辦法處理，環保署應該是幫忙他們處理這個才對，用高科技的方法來解決，不然臺灣會變成一個垃圾島，以上，謝謝。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>我們今天不太可能處理輪胎的部分，不過都會有逐字紀錄，之後業務主管機關，如果也有認識在處理這一個部分的朋友，我們逐字稿都可以編輯更新。</p>
                </speech>
                <speech by='#環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>輪胎的部分，我們有回收基金去補貼，如果是有一些個案的問題，可以隨時通知我們去解決。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>如果是個案的話，我們通常是再用書面的方式回覆。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>像國際上提到的海廢，這個剛好是總統盃黑客松海委會的主題，他們的想法很簡單，其實我們跟各國合作，因為臺灣的大氣洋流研究都是很棒的，最簡單的方法是，還沒有漂到我們的海灘上，還沒有淨灘，我們就先把它擋住了，或者是先在海灘上處理掉，那這樣有一個好處是這個一定不是本地開放的，所以哪一些是國產的、哪一些不是國產的，就會分得非常清楚。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>等到已經到海灘的時候，你還要去看它的標籤或者是什麼，那個變成很像每個人講的百分比都不一樣，所以這個部分很高興有海委會的成立，專門來處理這一個部分。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>至於其他的部分是如何建立一個好的回收系統，如何讓回收業者可以有經濟上的誘因來參加，這個部分兩位的簡報裡面都有提到一些，簡報裡是不是有一些其他的補充？如果還有一些的話，就1、2分鐘。</p>
                </speech>
                <speech by='#環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>我們在回收的部分，環保署有回收基金，對於塑膠容器，是有公告十四項的東西，跟生產業者回收之後，就補貼回收的處理業者，這個是一部分。</p>
                </speech>
                <speech by='#環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>因為是要專款專用，所以如果不是回收基金以外的項目就沒有辦法用回收基金來補貼，剛剛講的輪胎或者是容器都有回收基金來補貼回收業或者是處理業。</p>
                </speech>
                <speech by='#環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>此外，有一些是沒有補貼的項目，剛剛理事長也有提到像塑膠袋或者是叫做薄片，因為都有沾過很多的食物，因得料率不高，我們後續在推動的時候，也傾向要燃料化。</p>
                </speech>
                <speech by='#環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>現在焚化爐在排廢氣一定要符合標準的空氣污染防制設施，這個是一定要的。如果進去的話，也可以回收熱能，就是有售電收益給台電公司。不進焚化爐，我們也推動燃料化，把它變成一個燃料棒或燃料粒，進去鍋爐可以替代煤，這是能源的一種。</p>
                </speech>
                <speech by='#環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>此外，其他是員工生計，我們在推動政策都有跟工業局一起來研商，理事長這邊務必放心，我們在推動這一種政策，也會考慮到業者的衝擊。</p>
                </speech>
                <speech by='#環保署廢棄物管理處賴瑩瑩處長'>
                    <p>在吸管的部分，因為對象很少，限制的使用對象，其實實際的量是不多的，而且這一次是只有限制內用，你在內用的環境，其實可以不用吸管的機會很多，我們並沒有管制外帶的部分，因為外帶是邊走邊吃東西，可能就有吸管的需要，所以這次並沒有管制外帶的部分。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>謝謝。剛剛陳總監是不是要補充？</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏陳佐群品牌總監'>
                    <p>我這邊有一個小影片稍微分享一下，剛剛有提到回收及回收站的情況，也就是FNG跟我們，還有我們的門市，其實就有在做這樣子相關協助回收的保特瓶，或者是手搖飲料杯的透明杯部分，這個也是我們希望能夠盡我們這個品牌的力量，在我們的門市提供這樣的服務，但是這個機器跟造價不斐，因為機器是從挪威來的，可能一個機器就要1、200萬，一些有心人士可以協助我們。</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏陳佐群品牌總監'>
                    <p>其實這樣講不太這麼清楚，這個是30秒的短片跟大家分享，這個也是教育的過程，也就是透過他們的體驗，這個是我們跟ECOCO跟FNG一起執行的。</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏陳佐群品牌總監'>
                    <p><blockquote>
<p>（播放影片）</p>
</blockquote>
</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏陳佐群品牌總監'>
                    <p>迷客夏提供的是當你回收了，可以積點，一杯可以有10元的折扣，我們最便宜的飲料是25元，25元折10元給客人，這個對我們來說也是非常大成本的負擔。</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏陳佐群品牌總監'>
                    <p>像回收的東西，我們跟FNG合作，就是大家拿到的保特袋，迷客夏在這邊很希望從我們這邊自己做起來，我們是一個很標竿的手搖飲料店，其實這個手搖飲料杯的廢棄，也在東京造成很大的困擾。</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏陳佐群品牌總監'>
                    <p>我們透過這個過程，在我們的門市有空間的地方可以放這個機器，在這邊用這個杯子，還可以在這邊回收，回收完了之後，我們有合作的夥伴，去把它做成一個再次利用，如剛剛所說是百分之百回收的，就算最後不要了，也可以做成塑膠的回收，這是我們所做到的。</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏陳佐群品牌總監'>
                    <p>因為這個成本不便宜，所以像現在只有三個門市有這樣的服務，如果政府有補助，或者是有其他異業合作的話，我想丹堤或者其他的，很願意做這樣的佈點，光我們這個門市就有兩百間，我們就多了兩百個回收這個塑膠的門市，而且我們提供這樣子給客人的優惠，我相信丹堤這邊一定也會很願意在這個過程中，提供折價優惠給客人。以上是我的分享。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>剛剛迷客夏的總監有分享我們做了有善回收計畫3.0，確實遇到機器造價非常昂貴的問題，所以其實點不多，擴展的速度上也沒辦法很快。另外我們現在思考的是，當回收物回收之後，它的流向去哪裡，有沒有一個好的回收機制？像吸管的部分，就我所知，那是政府資源回收隊沒有辦法回收的項目，但像理事長前面所提的，如果是單一的材質，是可以重複再利用的。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>若要重複再利用，還會牽涉到一個問題，像現在臺灣做回收再製的技術其實已經非常好了，雖然法規沒有嚴格地限制不能再拿來做食品的容器，但其實檢驗的標準是非常嚴格。</p>
                </speech>
                <speech by='#世代設計吳昀倩品牌經理'>
                    <p>目前台灣用最多的就是這一些食品容器，像寶特瓶或塑膠杯等等，如果可以重新再生，變成我們能再次使用的食品容器，就不會變成一次性的東西，所以我們希望這樣子的法規是可以有放寬的空間，讓臺灣的技術可以做到更多可以運用的部分，這是我覺得滿重要的一塊。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>謝謝。如果要挑戰現有法規，歡迎使用中企處的法規沙盒服務，因為大部分的部會都有自己要守護的公共價值，但是中企處的特性是會幫大家釋出用這個新版本的法規，你自己寫的，是不是可以用一年的時間證明給主管部會看說這個更有價值，等於是有一個安全實驗的空間。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>我想這樣子的話，各主管部會比較安心，因為畢竟我們很難說自己都沒有用過的東西合法或不合法。接下來請主持人。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳(司儀)'>
                    <p>今天的問題其實在大家本來要分政策面跟什麼面，在大家一陣討論之後，全部都有討論。但是有一件事必須要請蒲總經理的要講一下，他討論的問題是我們沒有討論的問題，就是教育，他心理想的是我們如何告訴別人，如何從源頭開始教育起，這一件事很重要，所以特別耽誤大家1、2分鐘的時間。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣樂菲蒲聲鳴總經理'>
                    <p>謝謝。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣樂菲蒲聲鳴總經理'>
                    <p>臺灣終於一直在談環保的問題，而且真的在落實，我們都在談留給下一代什麼，就像我們成立有機超市一直在談，希望未來農業不要再灑這麼多農藥，因為臺灣的農業使用量是全球的34倍，這麼多的農藥在我們的土地上會造成污染，但是這個我們看不到，因為比不過一隻海龜裡面鼻子有一根塑膠管，一個影片就可以引起大家的共鳴。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣樂菲蒲聲鳴總經理'>
                    <p>教育的確是比較困難的，因為這幾年我們在推廣環保、土地及農藥，我們是業者、營利單位，然後又要再談教育，其實在效果上是會有折扣的，因為消費者會認為你要賣東西，所以你再講環保是要賣東西，因此不容易。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣樂菲蒲聲鳴總經理'>
                    <p>可是我們都知道，這些年看到影片的啟發是看到之後覺得應該要做環保，但是這個部分沒有辦法就將業者自己本身獨資、自立就可以拍攝出或是營造出這樣的氛圍，必須是持續性的，政府的確是有這樣的資源持續性來做，但不要那麼制式。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣樂菲蒲聲鳴總經理'>
                    <p>像今天剛好有一個影片出來，中小企業處來訪談，剛好有遇到颱風前，好像海洋委員會那一篇FB「我可能不會救你」，引起多大的迴響。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>瞬間10萬個粉絲就跑出來了。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣樂菲蒲聲鳴總經理'>
                    <p>我強調如果類似像這樣子，那個效果多好，沒有花很多錢，但是所有的人都知道颱風天不要到海邊去玩，當然也要有開放長官的心態，不然那個小編可能會出事（笑）；是不是有這樣的資源，可以常態性做下去。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣樂菲蒲聲鳴總經理'>
                    <p>我在看減塑的時候，我也在看環保或者是什麼，如果電動機車一年可以補助多少億，不管做減塑或是環保不能弄？小小一個東西，如果大家辦活動，如果送了贈品，然後有環保概念的東西，這個用獎勵來做。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣樂菲蒲聲鳴總經理'>
                    <p>剛剛方總提到的，不管是甘蔗吸管或是什麼吸管，事實上有時對業者來講，第一個面臨的是，那根吸管的成本到底要多少，我賣這一杯飲料才多少錢，那根吸管是3元、5元，很貴的，所以不是只有材質解決的問題，而是我們怎麼面對到還可以維持品質。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣樂菲蒲聲鳴總經理'>
                    <p>就像我面臨到所謂的塑膠袋的問題，第二階段連塑膠袋都不賣了，雖然我（開）超市，我辦了一個活動，我鼓勵消費者，也就是把你舊的紙袋帶過來，給你獎勵金1元，有人臨時沒有帶，就給他使用，也就是袋入環保、袋出共享的概念來做，但是還是一樣，很辛苦，因為只有我在說，所以我也得罪不少顧客，因而少了不少業績，因此各位愛護環保的話，就到我的店裡走一下（笑）。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣樂菲蒲聲鳴總經理'>
                    <p>不管各個地方好的理念，是不是都有一個地方可以把它來做放大的聲音，像我們店附近有很多環保人士，但是不集中，我沒有辦法做到30公里、50公里以外的人全部都篩選過進來，因為我們的聲量不夠大，因此這個會希望在教育的部分，我們在做教育的部分，怎麼樣愛地球，我們是到學校去，甚至學校的學生不用錢，這樣兩年做下來，接待了一萬名以上的小學生，但那個很耗費能量，雖然他們不用付錢，但我要花錢，你知道嗎？二十個人，每一次要兩、三個小時教育出來。</p>
                </speech>
                <speech by='#臺灣樂菲蒲聲鳴總經理'>
                    <p>大家有一個共識，都是環保，需要有教育的力量，慢慢做出來，百年樹人的工作，我大概講到這裡。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳（司儀）'>
                    <p>今天來熱烈，後面已經有人在等待我們的表情。</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳（司儀）'>
                    <p>因為交流的時間有一點緊迫。其實後面有邀請一些社創組織來介紹他們的產品，今天不能獨厚這兩位社創，不然這樣會被揍。（笑）</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏吳佳玲品牌企劃副理'>
                    <p>（舉手）</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>可以在1分鐘之內嗎？</p>
                </speech>
                <speech by='#石怡佳（司儀）'>
                    <p>我到30秒就cue你。</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏吳佳玲品牌企劃副理'>
                    <p>不好意思，剛剛很想講的原因是，大家在談教育剛剛有看到影片，就是迷客夏從教育方面的小朋友著手，其實最難的是我的長輩們、我的加盟主，像我爸媽的年紀，比如剛剛所說的我們要做吸管回收，就是當我們還沒有使用紙吸管之前，我們想要做吸管回收，回收來的吸管想要做保溫袋，問題是那個比我們平常貴了十倍，我們怎麼教育我們的長輩？</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏吳佳玲品牌企劃副理'>
                    <p>我覺得長輩的教育，或者是像剛剛總經理講的，油電補助、汽及機車都有補助的話，如果我們內用的產品材質，是不是同樣也有補助？這個是我們很想提出來。</p>
                </speech>
                <speech by='#迷客夏吳佳玲品牌企劃副理'>
                    <p>像小朋友像我這樣說自己是年輕人的人，接受度很高，FNG的募資也是十幾歲的人，募資很多，我覺得這部分會希望大家，或者是可以一起努力這個部分，謝謝大家。</p>
                </speech>
                <speech by='#行政院唐鳳政委'>
                    <p>非常感謝。接下來就請社創團隊來分享。</p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>