<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳盈瑩" id="吳盈瑩" showAs="吳盈瑩">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/李涵茹" id="李涵茹" showAs="李涵茹">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃妤婕" id="黃妤婕" showAs="黃妤婕">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-01-02 社創中心 第三十八次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>吳盈瑩</heading>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>謝謝你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我看到你已經拿了一疊〈<a href="https://www.slideshare.net/OpenMic1/20181227-126795869/">智慧政府規劃報告</a>〉出來了。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我才想要問。我沒有概念，但是我一直……我先插個話，我剛剛來的時候，有碰到樓上那位（管若芬），她說她剛剛有訪問你。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我覺得很有趣，她說問很瞎的都沒有關係，我是覺得不要貪心，我應該會問很瞎。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>多瞎都無所謂。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>謝謝你提供。其實我有一點抓不太到方向，所以我就不知道要怎麼去著手。我可以請教一下，你的順位是想……你已經退休了，既然已經退休了，為什麼還願意出來？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好玩。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>你好玩的點是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有興趣。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>想要用你的數位改造什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>每個人看到數位，都有不同的興趣。我就是陪著大家。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>那我以後可以常來嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>其實我上次有提過，我看到318，我覺得有太多的社會成本，有沒有什麼樣的想法可以不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>剛好那一天美伶姐姐丟了一個資訊在我們群組，原來國發會那個單位做了這麼多不同的東西，我覺得還滿有趣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你本來沒有參與這整套規劃？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>完全沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你在國發會負責的是？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>國會聯絡人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以除非立委問到這個？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>但是我們提供資料，我們也不會……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……不會細看。當然，我理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>為什麼會這個？因為我已經三年級了，我總覺得應該是要我動手的時候，而且我前兩天去算命，說我應該拿不到學位，我說拜拜有沒有效，祂說沒有效，只有自己努力，這個答案好，我就來努力看看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>三年級？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>博三。祂說我是一個很混的學生，完全正確，我的作業都請我的一個好朋友，叫做Google。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我也認識，還算熟。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>所以我覺得這個態度是要改變。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的博士論文，已經挑好題目了？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我有請一個老師，我有跟他討論過，他覺得「數位民主行政之研究，以Join平台為例」。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我不曉得要用什麼樣的模式或者是理由去檢視我的方向，我剛剛跟她聊，我說其實數位對我們這一種人而言，其實沒有那麼遙遠，就像你剛剛講的那十七個永續發展目標，我不曉得對我而言，如果沒有來討論，我是不知道這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我覺得我們離數位還是很遙遠，也不是遙遠，而是親近度，每一個人的需求都不一樣，我就是看手機、LINE跟FB，像現在都是用IG，我也不是愛用IG的人，我們還是有年紀上的限制，就是不同的年齡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，這個很自然。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>所以我們比較沒有，比較跳脫在60年代生的，不是1960，而是民國60年代，那個年代的環境。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我會覺得什麼東西是真的可以落實，講說數據，就像你今天要讓人家看到你的成長、看到你的民調，那都是數據，就是有，才會知道，我在想你要推這個東西，是要如何讓他推到不同族群的人，因為也不算政治，而是算生活，算人權嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有的地方連不上網路，當然是人權問題。但是連得上之後，每個人要去哪一個社群，都不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>沒有這個習慣的人怎麼辦？如果在這樣的世界中……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>你覺得沒有關係？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>他也可能可以去參與，我是說聯合國這17項永續發展目標，你覺得要怎麼處理？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實17項目標裡面，像我們說終結貧窮，實際能做的事情，其實很多都是在社區裡面，好比像參加儲蓄互助社之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一些都跟網路沒有必然的關係。或者我們說購買在地的食材、注重公平貿易，這個是消費端。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>這個我並不是不瞭解、不是不懂。那要怎麼讓它數據化？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>重點是，要如何證明做這一些事真的有產生效果。這個確實是第17項做的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>第17項是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「達成目標實現的夥伴關係」，裡面有很多不同的社群，要證明給彼此看在17項目標能做什麼、已經做了什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這個好比像公司在寫永續發展目標，或者是大學在寫大學社會責任報告或者是高教深耕報告，又或者是自己政府透過主計處或者是統計系統、國發會一些系統去計算的，但是不一定是用個人來計算，你知道我的意思嗎？個人很可能是看著這一些計算的結果，但是不一定要去幫忙算，需要的只是看到這個結果之後，發現現在這一個區域比較需要大家一起去做什麼集體行動，他去做就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一面做當然如果他對什麼東西感到好奇就可以問，像你剛剛說有用LINE，就用LINE問，問了之後再得到回答，他得到回答之後再有進一步瞭解想法，並不是一開始就要求他產生或讀數據。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>這個事情是for社創中心，或者是你本身對這個議題有興趣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我對這個自己本來有興趣之外，從2015年起整個聯合國，都同意人類在2030年，就是要以這17個為主要的目標。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這並不是我一個人，也不是只有臺灣，等於你在全世界任何地方，大家都同意這一些是要一起做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>現在已經2019年了，我們怎麼這麼的……我是說我，怎麼這麼不接地氣、不知道這一件事？或者是我可能接受到某一個訊息，但是不曉得原來有更大的面？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我覺得並不一定17個都要背得滾瓜爛熟，我們是做資源的互相媒合，所以每一個面向都要知道，但是在臺灣也有很多人專心只做……像臺灣很多人做負責任的生產消費循環，就是循環經濟，他可能專注做這個，也不需要覺得另外16個跟他有太大的關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>你覺得這一件事跟數位是相輔相成的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，如果沒有數位技術的話，很難給一個交代，很難說在這一方面努力了多少，他對旁邊別的可以轉化出怎麼樣更好的交互關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我舉一個例子，像國發會自己也會運用一個叫做TESAS系統，這一些最基本的數據，去衡量這個地區提出來的地方創生計畫，想要做到什麼東西、有多少利害關係人、他的構想及資源需求之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果沒有這一些基礎資料的話，個人在提的案子，很多都只是從自己的出發點開始。但是，我們如果有這一些基礎的數據、資料的話，我們比較容易就事論事，這邊確實存在某個社會問題，大家集中精神來解決這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>就是比較不會偏頗？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，比較不會偏頗，比較平衡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，當他實際做出一些東西的時候，好比像試圖說服在地的企業說，他不能不考慮他經商過程中，對於社會跟環境造成的挑戰，他想要說服這一些企業，一起來解決、達到永續。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這當中要如何讓握有資本的人明白，他不只是不造成危害，而是能夠來提供解決方案，這個時候就一定要有我們叫做一個measurement，就是你實際做了哪一些事、他促成了哪一些永續發展目標的達成，這個東西做得越好就越有公信力，越有公信力越能夠說服一些行動者過來，變成我這樣做、達到什麼效果，這樣就可以說服更多人去投入社會創新的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果沒有證據證明的話，其實等於只是講故事，講故事大家都會講，我為什麼要投入更多的資源？所以通常現在的論述，這個是長照裡面預防醫學的部分，你現在投入多少資源在這個上面，可以證明其實就可以延緩老化，或者是讓他的生活品質更好，攤提下來，未來可以省掉多少醫護或健保費用，但是如果沒有這個數據證明這個公式的話，就只能一直講阿公、阿嬤共餐，他們很愉快，但是很難說服更多人投入更多的資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>瞭解。這一塊就一定要有公權力或者是夠支援的人，這樣就一定是要政府？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是需要公信力。當然臺灣並不是只有政府才有公信力，也可以像有民間社群出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像NPO的公益責信，其實一開始並沒有用政府的資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>現在有嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在《財團法人法》通過了，各主管機關都會要求他主管的這一些NPO用一定的格式揭露，以前是自律，現在有一個最基本程度的他律，我想政府能夠保障的是，確保大家都有揭露，但是哪一些揭露得好、哪一些揭露得不好，民眾也有自己的詮釋。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>既然是NGO，做這一些東西，希望有一個水平的公信力，所以希望有一些部分揭露，畢竟並不是公部門，也沒有公權力，所以其實是可以保有自己不想揭露的部分。但是可能有一些資訊，我們需要用到或者是跟政府部門合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是一部分，另外一個部分是也要對他的捐款人負責，除非完全不接受捐款，完全以NPO的型態來做生意，這樣即使是那樣子，也要為他的供應鏈、上下關係要負責。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因此我們現在整個想法是，從「當責」的角度，並不是政府去說你一定要揭露哪一些東西，而是與政府是一個夥伴關係，我們提供一個平台，你可以去上傳、揭露，政府等於確保這個揭露的真實性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不管你用自然人憑證、未來新身分識別證，如果是公司的話，也有工商憑證，政府可以說確實是可以以政府所認證的一個方式，政府來說刊登在政府的網站，表示這真的是這個人做的這個揭露。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我們大概就是這樣子，有一點類似公證的狀態。我們未必會去稽核裡面講的每一個字都是對的，而是公開給大家一起審視。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>瞭解。我想請教一下，您對Join平台，我不曉得您當初會去接觸，是從什麼時候？是318的時候有接觸嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有接觸各國類似的平台。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>後來到經貿國是會議？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當時就有和國發會討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>所以更早之前？就我看資料，318主要是因為服貿那個案子，張慶忠幾秒通過，所以導致這一連串的事情發生。在服貿的時候，您就一直很關注這一個議題？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>318也有參與？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有貢獻一點點。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>可以講一下到後來Join平台的這個歷程？因為這個議題我覺得對我而言是有興趣，但我一直覺得抓不到我想要切入的點，我可以問自己，到底一個決策或者是政策，可以不要再浪費那麼多的社會成本，而且可以跟這個趨勢相結合。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>像我之前有問一個老師，他說：「你可以去查一下治理理論。」那時公共行政很多人在談，但是那時候的環境是沒有數位，所以那一些理論，很難解釋目前整個環境或者是整個政府的治理方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我覺得那樣也好，其實可能是會有一些方向，也有之前的一些paper可以看，但是畢竟整個環境，也就是數位這幾年改變很大，我想說我到底要什麼、我到底要怎麼樣去理解，我覺得那是有趣的，但是我也希望做一件事是，真的有一些想法或者是可以看到落差，並不是批判，而是很清楚知道哪一個雇主，我覺得這個paper寫出來對我自己負責任，想法是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們有一位國發會的同事叫做陳怡君，寫過一份碩士論文〈我國公共政策網路參與機制之研究- vTaiwan及Join平臺之比較分析〉，你有看到嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我知道，他是蘇彩足老師的學生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有沒有看過？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我知道那一本，但是我沒有認真看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不管是歷史的脈絡，或者是剛開始怎麼出現等等，那一本大概都有講。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>那我回去把那一本再撈出來。你可以講一下你自己的這一塊？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己多年來一直和矽谷的公司合作。其中有一個叫做Socialtext的公司，做的工作是叫做Enterprise Social，怎麼樣在企業內部打破分科別類那一種榖倉效應、本位主義，然後運用一些數位技術，讓大家願意把自己的know how能夠留在共享的知識平台裡面，所以我們用了很多民間的技術，像維基百科的那一種技術，或者是有一點類似現在我們用Slack，或者是像大家用LINE等等的技術。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們當時的想法是，如果我們在工作流程裡面，適度地引進遠距跟數位化元素的話，我們在工作流程當中，就可以捕捉它的數位副本，就很像你今天過來聊天，如果沒有特別錄音的話，其實並不會數位化，我們講完就算了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果你現在是在遠端，我們已經養成一個共筆的習慣，或者是最簡單你用Skype打給我的，裡面就可以錄音了，大家不用特別做一件事，就可以直接留下數位足跡，我們用一些方式把它引入下一個再問類似問題的人，很容易檢索到之前曾經做過這一件事的人有哪一些，然後透過這一些事情去發現人，而這一些人都還在公司裡，所以再透過這些人再組成一些小組，然後再發現新的事情、發現人，就不會是以前那一種層層上報、層層下行的感覺，而是可以問一個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比像我們之前跟牛津大學出版社有合作，他們臨時要接到一個土耳其語還是什麼的案子，以前沒有土耳其語科，收到的人員就直接在內部社群網路，你想成FB好了，就問有沒有人懂土耳其語，來組一個小組，這個是數位工具的利用，以前只有電話的時代，其實那個問題是沒有辦法問的，就算後來有email了，一次要發給公司5,000人說有沒有人懂土耳其語，可能明天就被fire掉了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>數位空間如果讓踏出第一步的人太困難，大家就不會想要協同合作，如果營造成踏成第一步很容易，而且在文化上是被鼓勵的，就會有越來越多的知識可以留在企業內部，所以我從2008年開始做這個題目，一直做到退休，做了六年左右，也寫了不少東西，包含大家一起寫同一份試算表，就類似現在的google sheet功能，都是那時候寫的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然318的時候，只用到這一些工具的一小部分，就是一起編輯文件、試算表、相關後勤組織、直播，大概用了這幾個部分，還有一些翻譯等等，但是我想那也是一次讓大家看到只要你把這個工具設計妥當，他可以變成一個運動類似像外骨骼的東西，就是每一次來，你都可以加進去一點，但是又不會散掉，隨著時間過去，大家越來越能夠就服務貿易協定就事論事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>尤其g0v有開發很多專案，像「你被服貿了嗎」，你可以打入公司名稱或者是統編，就可以看到服貿跟你最相關的段落是什麼，不用看整本的服貿，你是就事論事去討論服貿對你的影響，所有這一些對於討論的聚焦，而不是散焦都有幫助，所以我覺得那個是一次公開的demo、示範。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>後來到了經貿國是會議，當然大家就有很多人提議，說我們能不能把這一種對話變成一種常態，而不是大家覺得來不及了再來翻桌，可能是在60天前就已經主動提出這樣的討論，大概是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>你的60天就是法規的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，法規命令的預告期。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>經貿國是會議之後，才有法規60天的預告期？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當時還是每一個部會自主的公告。在陳美伶主委的協調之下——當時她是祕書長，我還沒有進行政院。在她的協調之下，一律變成沒有例外，所有的法規都要60天。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們最早在推的時候，2014年、2015年的時候，都是部會選一些上來，等於是願者上鉤。美伶當秘書長的時候，她就是說沒有例外，所有部會的所有法規。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>這60天過了之後，就可以送立法院嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實法規命令送立法院只是備查，當然立法院可以轉審查，但這個是比較少見的。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>所以真的是對行政機關的自我拘束？就是我公告這一些，可能跟人民的權益沒有相關？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一定有相關吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我是說預告之後有沒有因為這樣子而調整或改變？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有轉方向盤、踩剎車跟踩油門的，都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>就完全是跟以前的公部門發下去就算了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以前也是有公告，是7天。但不是公開評論，所以大家打電話給承辦，承辦有沒有接到、接到有沒有回應，那是另外一回事。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>但是如果以民眾影響的權益受損，不見得受損……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果有一些搞不清楚、看不懂的，或者是想要澄清的，以前7天或者是14天，幾乎沒有機會對話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>60天的話，至少可以有兩、三次的對話。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>跟之後Join平台有什麼接續？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你是說Join平台的未來嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我去查了一下，研考會有「公共政策大家談」，因為我本身是研考會，我那時也是負責國會行文，跟業務單位也無涉，其實我後來發現研考會有一些滿前瞻的研究，都會束之高閣，也不會落實，然後就委託研究，就不了了之。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這我們很熟悉。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我當公務員，我也很熟悉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們家三代都是軍公教（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我可以傳後面的兩代繼續熟悉（笑）。Join平台跟以前其實感覺很不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很不一樣。以前沒有500萬人來。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>以前是把我的想法丟上去大家談，丟完之後就死了、就沒了，好像有這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>那時我記得我們的新聞是劉建興（音譯）還是陳俊雷（音譯），他們是說也會把這一件事拿來討論，這有多少的參與，但是每次都是超少的，但是大家也不會覺得不ok。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>後來這一件事，應該是經貿會議之後，有一個希望，就是變成一個常態，所以才會有這樣的情況產生，是這樣的沿革？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是，其實當時經貿國是會議具體的訴求，所有的預算、法規命令，然後再加上連署，當時就已經提出這樣的訴求。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>法規命令是法律、也是法案？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>也有連署？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「提點子」。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>要丟上去才需要連署？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>連署是另外一個。連署是民間自己設定議題，所以連署是好比找到五千個人說恒春應該要……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>那四個都是跟Join平台有關嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，分別是連署叫做「提點子」，法規命令的預告跟政策的討論，那個叫做「眾開講」，預算公告叫做「來監督」，這三個是主要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>另外兩個被大家拿出來，相對沒有像Join平台這麼多的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，當然，因為「提點子」是人民自己決定方向，所以會去拉票。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是「眾開講」的部分，我覺得審計部用得很好，審計部的參與度都是700個、500個回應，主要審計部一方面問大家的疑慮是什麼，而不是建議是什麼，疑慮當然大家都很願意聽，第二個是審計部會把這一些疑慮真的轉成新的審計原則，大家發現真的有拘束力。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>所以是真的有效？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是真的有效，他們還會把這一些疑慮蒐集起來，去問相關的政委，像問我說大家對於台北市社企大樓，本來是庇護工廠，你撥特定的錢讓身障者可以就業，但是他們改成用1元租給民間，他們將本求利，去聘僱更多的身障者。前面這個很好審計，後面就沒有那麼容易審計，因為要按照實際的經營狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>審計部以前都有一點擋在行政創新中間，但是如果不擋人民的疑慮，又會說沒有把關好納稅錢，所以審計部就兩面不討好，因為有Join平台，他們可以兩面討好，他們去蒐集幾百個疑慮，分門別列整理出來，要政委或者是行政官員回答，回答完之後又告訴人民說：「你看，有疑慮，有回答，我綜合這兩個，變成新的審計原則。」所以一方面沒有阻擋行政革新，二方面又回應了大家的疑慮，所以是介於人民跟政府中間，所以在這個角色用Join平台用得很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>所以不是Join平台，而是另外一個？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是Join平台。所以如果要做論文的話，不能忽略Join平台裡面地方政府跟審計部的角色，如果到Join平台的話，就可以看到這個是行政院，但是其實Join平台剛進來的時候，有一個選取，其實你可以選台北市或者是審計部。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>你為何特別提台北市？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為後面有一個拘束機制，叫做i－Voting。因為在這邊提議，然後成案，會跑去做i－Voting，也確實有決定一些政策。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>i－Voting跟行政院那個很像？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們沒有做i－Voting。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>他不是用連署嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他是這樣，就是提案、檢核、附議、過了門檻，之後有一個i－Voting，所以並不是只有前面的連署，後面也有一個用i－Voting的方式去做決定。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>為何中央政府很難做到這一點？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也沒有不做，現在只是說像這一種市政府層級的事情先做。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>比較小眾？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也不是，而是大家比較能夠有一個具體的想像。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>中央政府並沒有不做，公投就是全國層級的。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>那哪叫i－Voting？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實，那不是電子連署，也不能叫做i－Voting。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過，未來中選會必須依法，至少把連署的部分做成在網路上，就跟這個開始比較像。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>因為畢竟沒有用i……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>本來是紙本連署。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>他還是紙本連署？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是按照公投法，要建置電子連署平台，只是因為資安的關係，來不及這一次上線而已，但是有一天這部分會有線上的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，我們如果看具體台北市的用法或者是審計部的用法，我們都可以看到不同層級的單位，還有他所在的位置不同，他是行政或者是監察之類，都會改變他的參與框架，這也是你如果有空的話，可以多去看，我要講的並不只是行政院的事情，類似一個公版的平台，各個地方縣市也好，別的院也好，都可以用自己的方法來使用它。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>你自己對於Join平台，有沒有比較理想的狀態？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對於平台，我個人沒有特定的理想狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>所以你覺得現在run的機制？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為平台只是技術而已，重點還是它的用法，用法每一個地方縣市都會有不同的用法，像台南市最近才引進了開放政府聯絡人的制度，未來也會有類似像連署、分案、跨局處及協作等等就事論事討論的過程。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一個過程其實才是重點，不是這個平台本身。這個平台只是確保大家上稿、大家討論紀錄有一個地方放，只是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>所以你的想法是公民參與更普及？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是能夠走入各鄉鎮公寓大廈管理委員會。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>因為我們現在是叫做「數位政府」，我在報告看到開放政府開放決策，就是政府加公民是開放，所以其實是一個……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是這邊嘛！（提供網站頁面）公民參與是政府的事情，政府要做到一些事情，發現自己做，可能做不好，然後希望大家一起來做，把它做更好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社創是反過來的，社會上有一些問題要解決，他們不等政府，自己就覺得要這樣子解決，政府是後來可以來支持，但不是主導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>公民參與還是以政府設定一個框架。因此公參是從政府出發的講法，社創是從民間出發的講法，但是是同一件事，只是看第一個提出來的人是誰，所以一邊會寫成政府加公民，但是從社創的角度來看是公民加政府。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>那開放政府，我對這個東西還滿複雜，因為我被老師問到要用什麼樣的理論去寫，我在想的是，有一些比較老派的，像系統理論那一種，我在想說那公私協力治理，這個是什麼東西？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在都是說「public-private-people partnership」，大概的意思是……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>其實跟Join平台也是，你覺得有可能是下一個階段的治理模式嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在這個就已經是正在用的治理模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>你是說臺灣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我們現在在這邊，這樣子講話，就已經是協作式的治理模式了。來我這邊找我講話的人，事前議定的設定權是由民間來設定，當然您是公務同仁，通常是以民間看到什麼問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我這邊其實是一個類似引導師的角色，就是我先聽懂他的問題，確認他的問題在大的架構裡面能夠找得到位置去擺放跟永續發展的關係是什麼等等，因為這一整套都是有完整紀錄的，所以相關的部會、局處，或者是民間其他人，也覺得這個是一個問題的話，我們就很容易有具體的資料來進行媒合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然我在這邊每一個禮拜一陣子的時候，大家都發現是北部或者是高鐵旁邊的比較容易來找我，所以無形中加深不平等，因此後來我們就開發了我禮拜三在這邊，但是我禮拜二是直接巡迴全臺灣，可能分別是在花蓮或者是台東等等，我巡迴座談的時候，那十二個相關部會的朋友都還在社創，我們是透過數位雙向直播的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>十二個部會？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。等於是所有人都要丟球，我們這邊一定有人可以接球，接了球之後就可以被列入可以管考的狀態，所以這樣子一套模式，裡面並沒有哪一些部分是好像政府由上而下要求民間去做的，而是用不斷巡迴的方式，讓大家提出問題聚焦之後，然後讓這十二個部會來接球。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以前都是要部會間會文會來會去，其實會到第三次，也忘記本來的問題是什麼，現在透過這一種即時視訊，大家都可以虛擬到現場，這個時候在場像內政部同仁說要會勞動部、衛福部，這兩個就在旁邊，所以這兩個就必須當場腦力激蕩一下，談論出一個解決方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>因為可能不是最後的決定權，但是至少是一個解決的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，等於是一個可能性，等於大家腦力激蕩。這個過程中有什麼風險的話，都是由我來承受，所以他們基本上就是來這邊想到什麼就講方法，然後就提出來，最後要變成院的政策，像我們之前讓協會或者是基金會可以設立一個子公司，或者是我們讓勞動合作社能夠去適用不是勞基法，但是跟勞基法相當的政府採購標案規則，有很多的案例，大概都是在巡迴時聽到，然後我們再拿到兩個月一次的社創聯繫會議，大家討論出可行方案就變成新的政策，這個是快速解決部會間的價值爭議方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是因為兩個月一次的會議，也都有逐字紀錄上網，所以都會拿這個回去回應說幫你解決了這個問題，所以議題提出也是民眾提的，中間的可行解法也是民眾一起腦力激蕩想的，最後到底有沒有解決，還是民眾可以繼續去往下推演，而且你剛剛講，長官覺得沒有要花力氣做這個，至少討論的紀錄有保留，也許大的NGO等等會覺得這個主意很好，就自己在民間做了，這個也是有可能的，所以這些都是所謂的協力。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>瞭解了，不見得要政府來執行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，很多時候，政府可以擔任一個提供議題脈絡的角色。大家協力把問題分析好了，脈絡跟數據給出來了，民間就可以自己解決。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>所以有提到法規調適的這一件事，我覺得很重要，就是不要用負面表列、不行的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>原則可以。確實我們現在也有很多法規，在寫的時候就沒有預想到，像心理師法在寫的時候，就沒有想到可以透過視訊做心理諮商，這個時候民間只要一提出需求，我們這邊就幫忙調整。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>可以請教什麼是「去識別化」？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比像很多人想要拿報稅的資料，去算我們在地方創生的時候，有一個很重要要算的，也就是哪一些地方收入跟人口的結構會不穩定，也就是哪一些地方特別需要創生，這一些都是要計算的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我們在算的時候，大家就會說我個人報了多少稅、家裡的長輩年紀多大，這個都是個資，也就是政府如果去追蹤這一些個資的話，似乎有侵犯個資的疑慮，這一些不同的資料放在不同的機關，不應該好像被任意串聯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是在講去識別化的時候，特別說的是，我們其實並不是在看任何一個人一筆的資料，我們是透過統計方法，我們看得到的方法都已經綜整過了，而且這個統計方法本身就已經把隱私考慮在內，所以好比像在這一個最小統計區裡面，只有某一個人的收入是這個級距的話，也許這個會去掉或者是別的方法，總之沒有還原到這個個人。所以如果這個統計方法沒有辦法還原到個人，我們就說已經去掉了識別化，這個時候就不受個資的拘束。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>謝謝你，我是怕打擾你的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不會。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>有沒有想要建議我未來研究的方向？我想要回到數位行政、民主行政。我在想審議式民主、參與式民主，審議式民主比較是數位，相對就是跟直接參與的公民參與不一樣，就是面對面，如果用數位參與的話，會被一些政治學者拿出來去討論的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該這樣講。數位的意思，其實只是可以很容易被複製而已，其實沒有別的意思，我們說一個東西是數位化的，意思只是複製一份副本的時候，成本很低，像你影印，每次影印都更模糊一點，類比的問題是每一次製作副本的時候都有扭曲或者是失真的情況，當一個東西數位化之後，他複製一本副本很容易，而且不會失真，其實數位的意思全部就是這樣而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>複製然後不失真？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很容易複製，而且不失真。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>那跟行政？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以好比像以前如果是要一通通電話去回應大家在法規預告期時的想法，第一個你每一通電話解釋的東西可能都不完全一樣，像你當國會聯絡人，議員一定會要索資，如果你每一次是用口頭跟他講，或者是附一些紙本，因為沒有數位化，所以很難去做版本的控制或管理，所以就會變成每一個人拿到的都是當下那一份資料，但是很難是所有人繞著同一份不斷更新的資料去進行討論；當行政過程沒有數位化的時候，就會收到他的紀錄工具限制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我再舉一個例子，像在警察局做筆錄的時候，現在都有數位的錄影，這個時候筆錄的品質就可以很高，因為是錄影的，好像類似逐字，但是以前沒有的時候，基本上像之前某位總統有抱怨說他講的跟實際筆錄寫的，可能有很大的落差，等於製作筆錄的人有非常大的權限，只有他寫在紙上才是真的，沒有一個更數位化的東西拘束他寫出來的東西是真實的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>行政過程的每一環，在數位化的時候，都可以讓它的真實度更高，我覺得倒不是一定只有Join平台才可以數位化，而是行政的部分才可以數位化。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>但是Join平台是一個治理的模式？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是治理模式的一種載體而已。像我剛剛講說十二個部會在這邊，我可能在花蓮或者是台南或者哪裡，我們用雙向視訊，這也是數位化，等於把我們講的話、表情、聲音數位化再傳到台北，台北再數位化到這邊，因為是數位化，所以很容易可以錄起來，這個是一部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個部分是，因為數位化的頻寬比較高，有所謂的寬頻人權，所以大家還是可以有見面三分情的感情，沒有三分只有二點五分，總之成本降低了，就比十二個部會跟我一起搭普悠瑪或者一起飛到花蓮，至少比較容易，所以我們之後在地方創生裡面，其中一個策略也是公務員自己認養故鄉，他們乾脆從中央部會直接借調回他的故鄉，或是造訪區公所協助。但是還是要和中央部會連絡，那要怎麼做？就是要透過視訊。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>所以如果是南投人，就搬回到南投，但是我還是國發會的人？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，還是做國發會的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我不是南投縣政府的雇員？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是要挑看你對中寮、國姓、水里、埔里、竹山等等……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我們的工作識別證還是寫國發會嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可能會變成類似像駐點服務。如果地方的人想要瞭解國發會的政策，你就比較知道要找誰。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>這樣好翻轉我們的思維。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個在有寬頻網路、數位化的行政以前，不太可能想像。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是並不是只有Join平台，我們每一個部會都可以數位化。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>我的想法還是在公民參與，但是政府要怎麼樣讓這個公民參與、讓我們的決策更……其實是一個趨勢，可以傾聽人民的聲音，至少可以避免在有效之前的318，就是因為黑箱或者是一意孤行這樣的事情發生，你覺得是這個方向嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以往這個方向。我覺得講「數位民主」並不會被批評，只是要瞭解到：民主歸民主、行政歸行政。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>行政的數位化，可能跟民主沒有什麼關係，可是讓公務員早一點下班，這個也很重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>民主的數位化，也不一定要由行政機關來發動，也可以是地方自治、可以是NGO、NPO，可以不一定要進入行政體系，民間也有自己的組織方法，318就是一個很好的例子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以要瞭解到你可以說「數位民主行政之研究」，但是裡面「數位民主」的部分、「數位行政」的部分，可能只有一點點交集。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>謝謝你這樣子提點，老師講的事情應該是「數位民主」，那我比較理解他在講什麼了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不會，很高興可以有幫助。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳盈瑩">
            <p>那我回家再找一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，我們逐字稿做好再寄給你，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>黃妤婕、李涵茹</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我看簡報很詳細，你們試了很多做法。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>有一些是提案。剛好LASS2015年開始興起，其實我們2016年就參加了LASS年會，也跟台北市資訊局一起參加黑客松。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>因為要推廣，2016-2017年環保署也有做大甲媽祖遶境的活動，是環保署自己的團隊做現地監測，其實已經算回應空氣盒子這一件事，因為我記得陳伶志老師也有做行動監測，大概是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>因為第一年的大甲滿成功的，所以就想說要中秋節烤肉監測，那時想說可以召集不同的NGO，所以其實也約了葉光芃老師他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「中秋月皎潔，那麼空氣呢？」我有印象。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>算是我們的提案，7月時在LASS年會宣傳，後來沒有成，本來要開專家工作坊，在活動前想要達成一些共識。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>因為我們想要推一些協作地圖概念的東西在APP裡面，那時我們仿社群貼文功能，現在有上架，比較像是嚴格版，希望民眾可以表達心情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只有emoji可以按就是了？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>我們有很多，本來表達憤怒，然後因為正在從事什麼活動，有一個像空氣版的FB感覺，透過APP，我今天看空氣很差就拍一張照，然後我會在照片上打上最近測站的數值，比如正在通勤或者是正在走路。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個動作？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個動作是選的還是打的？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>我們原本期待是可以自己打，後來調整成只有十幾個、二十個選項可以選。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>討論的過程中有一些提案，又或者是有一些實際執行的內容，我們總是會遇到一些障礙或困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>稍微拉高尺度來看的話，因為空污監測的這一件事，環保署好像背負原罪，這一件事本來就應該要做好，沒有做好是怠惰，其實因為民眾的反映本來就很難預期。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>像今天可能有一台監測站故障要維修，那一天空氣超不好，民眾就會說環保署是不是故意隱瞞數據或者是不監測。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當時LASS就是為了解決這個問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>在LASS出來之後，等於民眾對於PM2.5監測或者是空氣污染的這一件事又更強烈，因此環保署就是要回應得更多了，可能就覺得比較焦慮。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>常常會收到比如民眾或者是社群又發了一則貼文，可能又要攻擊環保署這一方面的感覺，要即刻回應這一種。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>其實實際上就我們目前理解的狀況，空氣污染對於民眾來說，他們覺得有成效的是，一個是測到的環境背景值有降低，空氣真的有變好，另外一個對於環保署來說，是可以被視為成果展現的稽查這一件事，因為感測技術的進步或者是有多派人力或怎麼樣，最後總的稽查、裁罰的成果提高了，民眾就會覺得有在做事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少單位可以稽查的量變大，這個是最容易看到的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對，但是我們很期待有這個成果。或者說是中央單位，但實際上訪問了地方環保局，第一線稽查其實是萬分困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對於民眾來說，大家拿到的數據就是PM2.5。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>但是實際上PM2.5根本沒有這一項法令可以裁罰，對於地方來說，就算在工廠門口測到PM2.5超級高，也沒有辦法罰，因為PM2.5一個是因為根本不在法令規範，再來是假設可能在某個地方，工廠門口測到有個某個污染值超級高，然後可以罰，但是我對不到那個人，他們現場稽查的困難是一定要有行為人，除非你去那個工廠的煙道裡面去檢測到某一項數值是超過法令規範的異常值，這才有可能成為裁罰的依據，或者是拍到這個工廠正在冒出黑煙，這個也可以罰，就算在門口，我檢測到異常高值，這也是不能罰的，這個是現在空污稽查的困難點。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>環保署地方布設已經有3,200個點。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>對，他們也是期待這個東西可以變成一個助力，讓地方的稽查可以因為數據很密、尺度夠小，所以可以集中看到某一個地方的來源，然後可以去查那一家，這個是環保署最初弄的期待。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>但是實際落到地方執行上，除非你真的可以告訴我是哪幾家，不然有的廠商很密集，所以300公尺內數十家以上，也無從查起，這個是一個困難。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>具體上？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>系統預警、污染潛勢分析，當你有這個警告之後，傳訊息到LINE。對稽查人員來說，因為沒有辦法告訴我說是哪一家，所以只能去繞一下、測一下，但是也沒有辦法找到，對於環保署期待可以提高裁罰的績效，還沒有辦法連上。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>曾聽地方說過民眾會拿著空氣盒子高值，每天打電話說我們家這裡高值，鐵定是對面煙囪的問題，環保局長達一個月，拿更精密的儀器測給民眾看，同時也表明其實附近的空氣盒子並沒有高值，除了這一台空氣盒子是高值之外。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>民眾其實之前被炒起來的議題，PM2.5跟空污是連結的，環保局做的稽查或者是現行法規，其實是沒有辦法跟這個PM2.5連結，然後導致他們不管是中央地方都有執行難處……</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>他們都覺得測到PM2.5很高，就應該要去找出排放PM2.5的兇手，然後應該要罰他們，這個實際執行上這個討論是完全不可能的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>中間的溝通斷層還有一段，其實就有一個滿重推廣的部分，目前分析下來，大概可以推廣的除了儀器差異，或是大氣科學，像擴散不良這一件事，民眾到底該如何認識這一件事，還有稽查實務處理，大概會有這三個面向。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>聽起來是「擴散條件不良」這個概念，要讓大家更瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>因為這個詞太常出現在新聞媒體報導上，只要今天空氣不好，然後又不是中國帶來的霾害，大部分時候環保署會用大氣擴散不良來解釋。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>大氣擴散不良有非常多的因素跟條件，但是最常被媒體放到標題是這個字，可能新聞內容還會稍微說明一下是什麼意思，但是民眾不覺得如何去理解，但是後來會變成每一次空氣不好，環保署說大氣擴散不良就沒有他的事了，應該說給民眾的感覺有時會這樣子，所以他們就會期待我們可不可以做更好的環境教育來告訴大家。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>現在空污的現實是除非我們真的努力把一些大的排放源，像台中是當你紅爆的時候要降載，或者是讓某些工廠暫停幾個鍋爐這一些實際措施以外，很多小小的污染源，空氣污染是累積的，小小的污染源沒有具體的措施可以叫他們不要營運，所以這一些污染是24小時都在排放的，所以無人一直都在，只是有沒有被留在你附近。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>大氣擴散不良的這一件事因為這個狀態，所以污染不會飄走，所以你就會覺得今天空氣很差，簡單來講是這樣子，也就是水平風速很低、大氣混合層很低，可能剛好風向，像你在背風側的種種原因，也就是污染沒有辦法被排走，所以沒有辦法被吹走，就留在你身邊，就會覺得空氣很不好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是非常清楚的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>等於要讓民眾理解這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>民眾也會想要問有沒有什麼可以做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但事實上，除了物料加蓋、灑水之外，也沒有什麼可以做的？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>還有開電風扇。面對空氣污染，不管是一般人或者是環保局的執法人員，他們知道，但是沒有辦法做什麼，這可能是面對長官的焦慮或者是民眾的焦慮，空氣污染議題本身就一個特性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說比起地震、颱風來說，這是隨時持續的？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以焦慮也是隨時的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，只要焦慮的擴散條件不佳，就會一直累積在心理，造成精神傷害。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>就是對外跟對內是今天想要請教政委的，比如對外就民眾的群體認知，或者是像剛剛講的焦慮，也就是該怎麼嘗試去推廣……</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>心理輔導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>真的，如何進行心理輔導的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>想想，可能只是小小的技術群體，但是因為他們發聲了，應該是說我們希望可以去包容比較多元一點的聲音，或者事實就是在那裡，不要想說要把它……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過，這個技術群體的擴散條件滿好的，所以不可能用防堵的方法去解決。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>所以這個是今天想要請教的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>剛剛講到對外、對內，我想先問一下，地方的這一些稽查員，以這一套系統來說，他們算是使用者？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對，就有中央、地方跟中央、地方連在一起政府跟民眾。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>應該說對於系統來說，環保局的稽查人員也是使用者。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是很重要的使用者。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>一方面是為了這個，對於系統來說的結果是他們也不太用這個系統，因為很多比較大的執法，案件量比較大的環保局，他們有自己的系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我下一個要講的就是這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>我們到地方，不同的科，其實訊息是……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我理解，這個通常距離比較遠。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前你們真正有拿感測資料進來做的，就是空污？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對，目前是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>空污在地方的稽查員，依法大概是以工廠為主，營建揚塵這個都還好？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>那個是有陳情的時候。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是有人陳情的時候。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對，民眾是最大的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>因為工廠的稽查是有分計畫中的，區內的工廠平常就要處理計畫的業務，假設有民眾陳請，要再另外排時間，本來有一、兩個人力處理這一種臨時的案件。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>除非那個工廠真的有明顯超標。我們講說那個是污染源管制裡面，許可證裡面會告訴你說工廠的鍋爐數量，或者是你的營運系統有這個限制，所以你不能超過，他們檢查主要是檢查有沒有新設鍋爐沒有通報，或者要重新申請許可，主要是在檢查這個事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之後有毒性關注物質，那個也都跟你們無關？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個是庫存、存放的management，不會表現在空污上？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>除非他的存放有問題，就是有溢散。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>那個會比較像緊急應變，或者是勾稽。其實現在應該說感測器，其實就是一個警報器，但是這個警報器響了之後，附近到底有哪一些工廠、工廠有哪一些製程、又存放哪一些物質，這個都是其他環保署不同的業務單位去管的，理想上是要放在一起，像今天溢散了，到底是PVC廠或者是什麼廠，其實環保局知道，可能是那個製程，這個是有關於資料整合面的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像露天燃燒這一類的，PM2.5會偵測到嗎？那個沒有法律嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>那個算是行為法，反正找得到現場，只要看到灰燼，如果看到灰燼就沒有辦法，因為你根本不知道行為人是誰，如果在燒的話……</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>正好有一個人正在燒或者是被拍到，我們可以溯源到就是你燒的……</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>這個就是環保局要罰的，沒有錯，的確比較多中南部縣市，還有搭配UAV去飛，看荒郊野外露天燃燒，罰則像在河岸旁邊燒，其實是個人的行為，只要罰1,200就可以，很小額的，但是露天燃燒的確是他們比較容易執行的，只要有看到黑煙、燃燒這一些現地的行為。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且累犯可以罰到10萬，不是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>罰不罰得下去是一回事。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>另外一個是PM2.5的感測，跟會發生露天燃燒的地方，會有一點錯開的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>現在感測都裝在人多跟工業區。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說是環保署的微型測站？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>環保署就是工業區為主，第一階段。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>其實空氣盒子也是很明顯的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我都說這個是臺灣數位落差地圖。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>就是這個概念。感測器其實就是在工業區，人多的跟工業區，你可以看到像有一些河岸會有火點事件，但是那邊目前是沒有感測器的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>其實有火點資料也不太需要感測器，因為感測器是真的無法真的定向追蹤來源，但是你看到火點表示有燃燒，就可以罰。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過，等衛星照片出來，已經來不及了，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>只能在那邊蹲點而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是下次燃燒的時候。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>期待明天還會再燒一次。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>還有一個問題是，如果是農民，環保局會很難罰。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>對農民來說，露天燃燒是整地前轉作的時候……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是他們的正常作業。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>對，沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過我剛剛會問這一些的主要原因是，如果你們的工作跟實際稽查人員，改善他們工作品質或者是增加稽查績效，你無法有一個明確的連結的話，我會建議講清楚就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>要消滅這個不實的期待。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對啊！就是向上管理。需要我講的可以講。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我前年在督導會議上，其實我就已經<a href="https://sayit.pdis.nat.gov.tw/2017-10-26-%E5%BB%BA%E6%A7%8B%E6%B0%91%E7%94%9F%E5%85%AC%E5%85%B1%E7%89%A9%E8%81%AF%E7%B6%B2%E7%9D%A3%E5%B0%8E%E6%9C%83%E8%AD%B0#s107761">提醒過他們這一件事情了</a>……有逐字稿的好處是這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們報的時候，確實給了這兩個KPI，我的意思是，其實我覺得有沒有相關並不確定，第二個是如果KPI數字沒有達成，那也可能是做得太好，就是覺得有被盯著看，就不排放污染了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我當時具體的建議是，是不是直接去問稽查員他們到底需要什麼系統，然後就幫他做就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或是他們說都不需要額外的系統，那就直接說不要做就好了（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>之前有一個問題是，像我們民間公民科技這樣發展，民間也有空氣盒子，環保署有沒有需要回應？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我會說，即使沒有LASS，人民還是會陳情，這兩個要分開看待。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你剛剛說他拿著空氣盒子來陳情，但是也可以不拿著空氣盒子來陳情，他可以拿鼻子就來陳情。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>異味跟PM2.5是另外一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道。現在是因為有一個空氣盒子，所以多了一個鼻子。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>多了另外一個鼻子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>陳情回應的這一件事，以我的理解，是在地的環保局花非常多時間的一件事，就是光是你要對陳情有良好的回應，其實就要花掉相當多的時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且這都不是好像你調資料出來給他就好，都要有一些心理輔導的成分在裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我本來的一個比較粗淺想法是，你們有跟過他們實際這樣的案子，從他們接電話、處理到結案，做一個類似full cycle study這樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>目前沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在是在推一個東西，叫做「政府數位服務準則」，裡面有一個自評表，我不知道你有沒有看過，自評表有一個重點，我們先跑去找使用者，看現在公部門提供他的，假設稽查員是使用者好了，看接觸點有哪一些，他們已經做了哪一些事，之後再去找痛點之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你在做任何系統之前先做這個，然後再去做跨領域的合作機制，然後接下來才是多元服務管道等等，後面就跟傳統軟體開發比較像，但是前面的部分，也就是問對問題的部分，之前比較少，常常可能是在你提RFP之前，機關就已經有一個設定好的問題意識，這個問題意識跟使用者每天的生活是你撒下去第一年才說沒有關係，是垂直的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>那該怎麼辦呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就回來做使用者研究。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>再做一次自評表。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還是要做使用者研究。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我會覺得兩條路，我當時會議時所說，要不然就說我們不要用裁處不法利得打擊污染來當作KPI，這個也很好，就直接放掉，我們就換一個別的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果還要用這個的話，你應該去找實際上在打擊跟裁處的人，就是這一些稽查員，然後去影子他們，瞭解他們的生命週期等等，開始想說我們有沒有一些簡單，然後讓他可以生活品質更好的，像有沒有機器人可以幫他們回陳情電話（笑），就是這一類可以讓他早一點下班的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為如果不這樣子做的話，我覺得你們再怎麼樣，大概都很難扣合到這個KPI上。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>對，如果先把KPI放旁邊的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>感謝你們採納我的建議。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>我們其實訪完一圈之後，就覺得這個KPI其實可以……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>束之高閣。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>對，沒錯（笑）。現在這一個成果是有開放，雖然沒有大肆宣傳的過程，因為我們都覺得上意難測，說不定大家也是意見不同，有的人覺得要開放、有的人覺得不要，所以這個折衷過程中是很奇怪的開放模式，網站都已經在了，要查也查得到，但是沒有人知道這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>而且也會受到比如立委近來的質詢……就會更焦慮了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。所以我們剛剛講的，打擊污染七家次、不法利得八家次，這個就放旁邊，反正會完成的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>應該是吧！總會有一個方法完成。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是就不建立因果關係，因為我們瞭解未必有因果關係，這我同意（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外是完成2,000點。你剛剛說在網站上已經看得到了？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>看起來很不錯，滿好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>這個算是我覺得對於地方的推廣、對民眾推廣之前教育那一塊，不知道要如何說服他們怎麼跟民眾說，要願意接受會有這麼多不同聲音的這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對於環保署內部的心理輔導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個很棒。我第一次看到，做得很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>其實還有分民眾版跟內部人員版，如果登入的話，是可以看到更多，像預警資料這一種。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>真的嗎？這裡是說只能用地方環保局人員才能用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且Javascript冒號後面多打了一個空白，但是沒有關係，我們可以手動按鈕。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>畢竟我不督導環保署（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>環保署如何因應如「自己的家鄉自己救」類似的貼文？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不用特別因應。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>真的，我們也很想這樣說。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你以後可以用這個逐字稿（笑）。不是每個貼文都要回的，而且他也沒有點名環保署，這就不是一個事件。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們說有即時回應是有事件、爭議訊息的時候，這個並不是爭議訊息事件，有什麼好回的？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>那個其實是不錯的教學，等於是說這裡有一個，很好啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是啊！所以不用擔心。所以這個有整合到airmap.g0v.tw那邊嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>如果是民間利用的話，是去接國網的API，目前知道他們的規劃是這樣。像國網的角色是去收各種感測資料，然後給民間利用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我知道。但是我的意思是好像沒有接進來，可是我記得國網的資料已經上去了，就是說已經放在資料庫平台裡面了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是嗎？不是這個嗎？（提供網頁）但是這裡說740站。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>還沒全給，那就不是我們負責的。第一批是放台中。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>700個點是台中為主的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有這個的話是第一批，第二批雖然已經上了，可是……</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>目前好像在國網</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>通常只要同步上國網，國網會同步到data.gov.tw。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在只是看起來國網這一個，我不確定是全部還是部分？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得比較簡單的方法是，盡快讓airmap.g0v.tw去接這個，至少介面熟悉，點位一致可以互相比較，就比較不會被當成好像這邊是民間的、那邊是政府的，你知道我的意思嗎？就是打不過就加入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一件事情值得做的前提，如果我們剛剛已經說跟機場拆開的話，至少先讓大家知道已經做的在哪裡，大家才能夠幫忙找出在每個不同地方的價值來。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>其實之前有提過測站打卡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說跟寶可夢一樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>就是在討論工業區這一塊的時候，我們確實知道有一些工業區附近的人，我就是在看我家旁邊的煙囪，到底是不是有在不法排放，他們這一些人等於對我們來說是非常好的測站守護者，因為其實在工業區的測站是會面臨一些問題，因為他們裝設的時候，可能附近的工廠會很關心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以把旁邊的朋友邀來變道館的館主？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>對，有點像這樣的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>有曾經提過類似這樣的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「空品訓練師」、「就決定是你了，PM2.5！」（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>如果工業區就只有一、兩個稽查員，然後輪24小時，其實人力是滿不足的，要能抓到行為罰這一件事，或許就得靠民眾的力量。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>工業區可以隨便跑進去嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是廠區可能有他的管制。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>現在真的不能進去的，是台塑六輕這一種，另外一個世界。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>現在很多是中小型工廠，比如是嘉義工業區或者是雲林，民眾可以進去的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>又或者如果你真的不是那麼在乎工業污染的這一件事，只是在乎自己生活周遭附近，像嘉義或者是新竹都滿多是在市區內，是社區型的，也就是一般交通感測或住宅，又或者是學校旁邊，那個是可及性比較高一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得可以從可及性高一點的開始，我們做公參，不外乎我們要先看市民跟我們的相對正當性目前多高，目前絕對是我們比較低的情況，所以我們一開始就要在一個比較高程度的公參，就是協作式或者是培力式的，不能用摸頭式的，那個是正當性高的才可以摸頭，但是現在環保署的正當性並沒有比較高，所以沒有辦法摸頭，我都講得很直白。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>通常做法是我們會先告訴民間，就是我們先攤牌打，我們手上有這個，如果是empower的話，現在正在想做哪一些事，我們手上的東西，有沒有更可能達到你們的目標，而不是政府的目標。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>接下來就是所謂的informed decision，如果他打算要去幫忙稽查或什麼東西，最後是他的決定，也就是到底要打哪一個道館之類的，但是我們這邊有兩個協助，也就是讓他有哪一些資源可以使用，不管是技術上或者是數據上的，他的後端環保局如何跟他合作、配合，有哪一些接觸點，這個是inform的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然還有promise的部分，就是每一個月貢獻了多少小時欄打道館，我們這邊對他有什麼承諾，這個也要事先想好，他可以完全是象徵性的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們鼓勵大家採購社企的產品，買到100萬，我們的承諾是唐鳳來頒獎。這沒有獎金的，但顯然有人覺得很重要，所以我剛剛才補頒了一個獎給天和鮮物。我的意思是不一定要消耗稅金，但是可以是對市民有意義的一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們如果要在empower這個level做的話，剛才講的順序是，手上有的牌真的要先攤出來，所以不管是透過國網或者是什麼，要盡早去接，我覺得這個還滿重要的，不然大家根本不知道有什麼東西可以用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，我們問他們在地關心環境的這一些社群，他們的目標是什麼，假設他們是要倡議某個自制條例的修正、倡議什麼東西，我不知道環團要倡議什麼，每個地方都不一樣，我們有什麼可以幫他們的？就算我們不盡同意那個目標，至少我們可以說有哪一些就事論事的東西，可以幫助他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第三，假設他們願意貢獻出一些時間，進行這一種公益合作，最後我們可以給什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果比他們現在做的更往政府想要看到做的一點，那我們可以提出什麼東西來作為對價？他可以完全是象徵性的、榮譽性的，這個都沒有問題，所以我覺得這個架構可能要先想好，我們才能講到細節、技術上如何promote等等的這一些事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們知道民生公共物聯網的比賽嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>我們有看到報導，細節不是很清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們有一個直接用空氣品質，但是他們好像也不知道有環保署的維測站，所以他們用的是LASS跟環保署的固定測站，我有約他們，好像1月15日看能不能進一步合作的一些瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他做的事情簡單來講，是學習PTT裡面任何人正在談空污的文章，可以自動貼文，就是一個自動澄清的機器人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是澄清空氣，是澄清關於空氣的討論（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>他們是推什麼的？他們自動推什麼文？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>自動貼文的格式是之前某個地區的實際情況，會連到視覺化的網址，讓大家可以點擊就可以直接看到那個情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是不會很乏味，因為有一個對抗性生成網絡，會把比較環保署新聞稿式的東西，轉換成比較鄉民的口語，他們有一個公務員語言跟鄉民的轉換器，就比較沒有官樣文章的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>我覺得這個是一個盲點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以環保署的公務員可以繼續寫熟悉的語言，但是po出來之後可以加上鄉民的語言。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>我覺得這個是滿重要的，是一個gap，一看到新聞，一看就知道環保署發的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們之前跟這個團隊沒有接觸嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>他們是學生嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，清大的一些學生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個滿好的，因為這個是反投放，就是大家在鄉民PTT討論的時候，本來就有一個社會價值，就是大家都想要更瞭解實際的情況是什麼，所以你會看到鄉民提出各方面的狀態，所以這一套東西等於是用民生公共物聯網來促進，不是達成政府的施政目標，而是促成鄉民的討論，跟剛剛討論一樣，以參與者的目標為目標，並不是以政府的目標為目標，我們只是提供這個資訊，提供的方法又是已經翻譯過，就是以鄉民的語言來提供，比較融入這個社群。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我覺得這個是滿好的反投放裝置。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>也是想說可以結合民間……其實我也不知道可不可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>畢竟是得獎作品。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>感覺是積極思維設計出來的東西。我聽起來是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>我們前兩年，對於社群回應，他們想要知道輿情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，可是他們不會做反投放？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>有一些我們在嘗試中，也有嘗試要做實體活動，但是現在並沒有貼近社群的露出管道，以及懶人包會調整。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道，會受到美學調整。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對，類似這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>措詞也會調整。所以我們需要一個翻譯器，把它翻回來。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>所以在既有的計畫或者是體制外去做這一件事？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得可以像當時民生公共物聯網的時候，可以找有意願的單位來試看看。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>這樣算是中研院的預算嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>本來有委員說要動預算，但後來沒有動。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>行政程序上就是沒有辦法動？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>政治上不會去動。如果找到好比執行不力、執行不良，當然可以提出凍結或者是刪除案，但是LASS並沒有執行不力、執行不良的問題，只是後續需要追蹤、校正。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>不像一般經費提150，就給你砍到100？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>委員是說沒有要砍預算，只是要增進精準度、適度校正，反正就是這個意思，所以還好，不用太擔心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一方面如果我們要把稽查員當科普，就要用傳統使用者自評表那一套方法，如果那一套方法到最後說民生公共物聯網跟我沒有關係，我們就要放生他們，就要停損，因為這個是特別預算，會被特別監督，可以說第一年度執行，發現要軸轉，這個大概都可以理解，因為本來科技計畫就沒有辦法百分之百，跟公鑑不一樣，你要蓋一個橋，你那個橋就要蓋好，但是科技計畫是半年、一年之後發現我要軸轉，這個是大家都可以同情你的，這個要越早提越好，不然到最後發現沒有關係建立、錢也花了，這不太好，我覺得這個要盡早釐清。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外，剛剛講到道館館主的那個，稽查員覺得不會增加他們太大的負擔，反而可以消化掉一些陳請的話，這個也許是比較好的折衷案，一方面讓民間的負能量有地方去，二方面是接到陳請電話的時候有導流的出口，接了就可以說要不要來當志工、榮譽稽查員之類的，但這並不是每一個地方縣市都願意來加盟，所以可能要挑關係比較好的幾個來做，如果沒有任何人願意做，這一套可能就沒有辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>最後是純社群媒體，如果你們還掛環保署招牌的話，能做得比較有限，所以也可以考慮是不是要建立第二品牌。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>就是體制外的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，每兩個月g0v都有黑客松，我們之前有很多部會承辦做了一個系統，本來沒有辦法做的，就跑來g0v這邊做一個，這個是很常見的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我問一下AP Buster的會議他們是否願意你們來，但是不論是否願意，我覺得都要往某個子品牌，就是非環保署品牌，但是是在環保署的理解跟支持下去達成。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你們跟airmap有聯絡的話，儘快讓他們接上，這個層級是可以先做的，至少大家先知道彼此在做什麼，未來這個品牌要誰來打，我覺得這個可以慢慢討論，但是至少事實層級，大家都要知道彼此手上有哪一些東西，不然像AP沒有用你們的資料，可能是他們不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>這其實是一個推廣的問題，在做這系統建置的時候，如果要擴散到民眾或者是比較廣大不同單位間的使用者時，不知道有沒有一些比較建議的方式，不是每個環保局人員都知道環保署有做這些服務，然後問說我們的感測器佈在哪裡，像這一種資訊的傳遞或者是普及的話，不知道有沒有一些可以參考的經驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>先要看你們是要普及到誰？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是地方環保局，那當然發一個文就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>如果假設是可以公開給民眾的話，透過比如新聞稿，因為傳統是新聞稿，或者是在社群上做廣宣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得有一個很簡單的，就是直接先把資料提供給用得到這個資料的人，不管是透過PTT推文，或者airmap的視覺化，因為他們要的不一定是你這個介面，他們要的是這一些資料，我們先把這一些資料的存在提供給他們，我覺得比那一個特定的系統要來得有道理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為推前端的一個問題是，大家都會來找前端的碴，像我一看到就覺得什麼是「測站推估面化」？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>國家測站有77個，我們有模式去推臺灣每一塊地方是多少。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>計算沒有測站地方的空氣污染數值是多少。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以「面化」的意思是把點變成面？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好。這個是專有名詞嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>算是一個方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>其實就是數值推估，然後再把它視覺化而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很高興有這一些學識。英文是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>其實我不知道怎麼翻譯它，因為通常是特別的interpolation。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>其實我們應該直接寫「內插」。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對，或者是「全台數值推估」之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以本來是什麼？surface？然後一個面，你對surface做interpolation？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>其實是個點，是77個測站。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以從點去做成surface？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，謝謝。其實我看到你們有一個說明頁，但是這個說明是從哪裡連過去的？我不是很確定，是從使用說明這一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>這個是給環保局看的案例嗎？我不知道是給誰看的稽查案例。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個很有意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>用透過感測器真的發現到一些現象，希望環保局可以來用，有幾種不同的原因。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是哪裡連得過來的？從這裡連得過來嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是稽查人員是主要的使用者，一個文就解決了，如果要給一般民眾的話，我剛剛講的這一些動線，要從未登入的人的角度去看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好像不能假設大家都知道登入前跟登入後有什麼差別。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>是的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣子我比較懂了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>就是整個UX、UI的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還是要稍微調整一下。「國家測站」跟「政府感測器」有什麼不一樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>全台是77個測站，感測器是現在的3,200台左右的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果我是一般民眾，我看不太出來他的差別。這一些都是他的標準名稱嗎？國家測站就叫國家測站，然後政府感測器就叫政府感測器。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>要翻譯一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>然後LASS是「民間感測器」，感測器比較小台、便宜一點，測站是比較嚴謹一點，然後比較貴一點的機器。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>六項污染物的標準，空氣品質管理的標準是六項污染物，感測器可能只有PM2.5、PM10，有的是有VOC。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這兩個的差別在哪裡會看得到？</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>空氣品質監測網，你仔細找的話，會找的到，就是環保署有一篇文章是在澄清他跟空氣盒子不同的時候……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們可不可以建議直接類似用tooltip之類的，或者是一行小字寫在底下之類的，總之讓它discomfortable，我覺得你這個都可以再慢慢調，如果是地方人員的話，這一些本來就知道了，不會問一些新手的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是對民眾來講，第一次看的時候，很可能這兩個是分不清楚的，所以等於民眾來你這邊就要有一些讓人能夠發現他們差異的地方，而且國家測站為什麼都沒有顏色？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>如果你往前移的話，因為資料發布時間落差……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>喔！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是……</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>感測器又是……時間又是3分鐘內。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>政府感測器是3分鐘一筆，是即時資料，所以12點5分基本上8分就可以看得到，可是國家測站的監測其實是15點至15點50分在監測中，然後16點的時候才會發布。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可是像這些大家都有了，只有說有效數據不足。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>這個測站應該是在維護中。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，因為會消失。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>如果是白色圈圈的話，那就是維護中，只是維護中有各種理由的維護中，然後顏色就是有數據。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解（笑），這個可能也要稍微說明一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這很難想像民眾可以覺得是自明之理，如果民眾來的話，一開始就是看到國家測站跟政府感測器，然後政府感測器全是灰的，就是進來的第一個畫面，也就是國家測站沒有勾，政府感測器有勾，但是所有都是灰的，第一個進來的畫面是這個，我的第一個動作就應該往前調。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>我理解了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不幸看到國家測站，然後勾起來了，有時會發現有時是國家測站有，然後政府感測器消失了，還是灰的，為什麼呢？然後再往前一點又有了，但是如果到很後面，國家測站就沒有了，但是往前一點的情況是剛好相反的，這好像也哪裡怪怪的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得是下載的時候，會顯示灰色，可是跟你顯示灰色完的顏色又不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以下載的時候，是不是真的一定要顯示灰色，或者是下載的時候可以用什麼別的方式表現？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或者乾脆在下載的時候就不顯示，或者是在下載的時候……我不確定，就總之讓人知道他在下載。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我剛剛進來，大概要等30秒左右，才會開始有顏色，但這其實是滿不intuitive，寧可剛進來的時候，有一點像airmap這樣，先給我一片一片的綠色、黃色，然後那個點位再慢慢出來，這也是一種想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是請不要把這個當裁示，這不是裁示。我只是說，人進來的時候，不確定這個資料的狀態在哪裡，這可能還是要調整一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是環保局的專業人員使用的話，這一些都不用管了，文直接發下去就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一般民眾的話，我會建議先多跟社群，先把資料接上，不急著推這個介面，這個介面是到大家都覺得比較舒服的時候再來推。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>如果跟系統無關，像剛剛有提到公務員該怎麼面對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一些回應的基礎想法，這事實上不同層級。我們剛剛講的是署內，是不是？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在的觸發點有哪幾個？我們講到社群網路上，也就是有人開始有一些批評指教、輿情。這個壓力在哪裡？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>我覺得是政治上的壓力。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>現在選完，沒有壓力了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>就是類似這一種。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>會想要跟民眾解釋為什麼高雄或是台中一片紅，灑水車都已經出動了，這個是沒有辦法的事情，或者正在改進了，但是給我們一點時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過這個要人來寫不太容易，因為這個有一點像大聯盟某位投手今天表現不好，原因是錯綜複雜，你沒有辦法有一個很簡單的……</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>會期待像社群有天氣預報……怎麼講，有認真經營社群的氣候公司，他們就會覺得像現在空氣不好了，或者是天氣會變化怎麼樣，就會有人很貼心告訴你說接下來的幾天怎麼樣，因此會告訴你怎麼樣，就會期待系統的廠商，要做類似這一種公關社群經營的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有做這個服務嗎？這也是一個專業，很可能跟資訊系統建置是兩種不同的專業。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>因為我們覺得這並不是系統商的專業，可能必須要說服他們說這個是要有另外一個預算。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就算做出了反投放，有一個合成的播報員，要做什麼策略或者是公關策略，那還是要專業公關團隊來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這就跟現在股市、球賽報導都用AI來寫是一樣的道理，但是怎麼寫的策略，還是必須是專業的公關人員來做價值判斷。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>沒有錯，但是在於環保署……公關統一是由公關室來做，而且其實環保署很極力避免在社群上有任何的管道，他們統一寫署長信箱，現在除了LINE，現在有一個LINE的官方LINE發布訊息以外，除了首長信箱沒有一個直接跟民眾或是跟社群的管道，但是會期待要去做這一類的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我真的覺得系統商專心做系統商做的事情，像之前果菜價有一陣子燒了很嚴重，像農糧署輔導的案子，像系統商幫一個忙，就是把相當於你們時間到某一個地方，但是把這一個東西做成一個他自己的網址，這樣的好處是，如果公關那邊需要說要端出證據來，就是需要反投放，當天台北的第一市場、滾動倉儲或者是批發市場等等，都有現成的資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我當時就是請他們做了這幾個，當你把這個東西查出來，其實有一點像在你們剛剛的這一個，其實就生一個東西出來，也就是動態網址，等於是把你瀏覽的這一個state，反正也只有幾個可輸入的點，你就把這個序列畫起來，然後寫在網址裡面，系統商就只做到這裡，其他都是公關那邊的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然系統商很好心，還寫了這一種東西，你按了一下之後，剛剛的那個網址會變成QR code。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>就是讓你放簡報用的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，可能放簡報是滿好用的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>大家先掃一下這個QR code。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，也可以匯出成CSV。這個至少是平台廠商覺得還在他的專業範圍以內，他不做，也沒有人來做的事，因為這一些東西如果不mark，原本都是同一個網址。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，你也可以做到這樣子，你就可以說推廣應該是拿這一些網址去推廣。推廣的標的可以是網站，但是你也可以是一個特定的時間、地點，當你推廣這個的時候，大家可以繞著它討論，任何人看到都是一樣的，但是如果你要他們到網站，然後每個人都做一樣操作的話，就像剛剛那時我笨手笨腳的操作，很可能沒有辦法到達那個點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我覺得你們是可以考慮，如果之後再有這一種不合理的要求，不是要你們現在主動做這個，而是這個當作籌碼，如果再有這一種不合理的要求，你就可以說你們瞭解動態網址可以在LINE回覆或者是什麼，也許需要就事論事的東西，你們願意比照蔬果資訊自選項目查詢，給他們可以用的網址，但是這個網址的投遞並不是你們的專業，買菜送蔥是可以的，但是買蔥送肉是不可以的。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>他們有提過需要一個影片，輸入一段時間，要產製這一個時間的播放影片。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想你只要把你的API開的足夠容易，其實有一些東西不一定要你自己做，你可以說我們都有提供了，然後應該你再另外找廠商做，或者是你再另外找至少承辦用screencast的方式也可以做得到之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當你被要求加功能的時候，你永遠有自己寫，跟你讓別人更容易做的這兩種回應方法，我覺得不一定什麼都要自己寫，因為能力有限、欲望無窮（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們做青年諮詢委員會的網站，因為青年諮詢委員很多都很有創意，而且甚至有一些網站技術的能力，所以他們都會有很多項，其實我們網站上不可能每一個都去滿足，所以後來的做法是請他們全部放到github上，哪幾個青年委員看不順眼就自己上去改。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>就是官網？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是青諮會官網。當然不是現在就要你們全部開源，除非你們已經有這個準備，但是我是覺得……</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>是環保署的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是說，你們現在就可以做API的部分，並不是開源的部分，像剛剛從網址直接進來到某一個位置，那其實就是一個API，不一定要回JSON的才是API，回HTML的也是API，所以我覺得還是從Open API的方向回應，真的不行了再加功能，不然加不完。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>我想問類似發聲平台的概念，當初公共參與政策平台。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>還有vTaiwan。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>他們之前遇到一個問題，現在建了這個網頁，民眾在上面留言、說了很多東西，我們該怎麼回應，或者他們覺得沒有能力回應，所以他們會覺得這一件事是不太……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>審計部用Join用得很好，你要不要考慮參考一下審計部的？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>我看一下。因為我們之前早期有提過類似的，是參考白宮的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，可以看一下審計部，審計部做得非常好，你如果到Join平台，可以按監察院、審計部。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>後來我記得大家都來這個網站用，我們最早提的時候，這個才剛開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在這個已經500多萬人用，還算多。如果你按審計部的話，你可以看「已結束議題」，然後用留言數，其實第一個就是桃園市政府的河川污染，我覺得這個還不錯，跟你們的領域還滿有關係，我覺得很用心。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你看超多人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>每一個都有綜整回應。我覺得這裡面的角色很重要，你看都會下去討論，最後上面有一個綜整回應，這才12月19日，所以這才剛剛做到，但是我們可以看它比較前面的幾個，少的也有很少，像古蹟旅遊、社企、身障服務。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>這個是他們要整理的一些資料？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。我的意思是為什麼審計部少的也有5個、10個，運氣好的話就700個，你看像都更是大家關注的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>所以這個是都更處要準備的資料嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是，這些都是審計處。我要講的是，為什麼他們可以回應得有聲有色，其實審計部本身就是要來盯行政院跟市政府的角色，所以以前會比較容易兩面不討好，如果踩剎車的話，會說新的施政被擋住，也就是主計治國，但如果太放的話，民間的疑慮是沒有好好個把關人民的納稅錢之類的，所以本來是不可能贏的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>參與式審計，就是把人民的疑慮彙總起來，然後跑來問行政院，像問我人民有這一些疑慮，請問政委有沒有什麼意見，然後我會回應，回應之後就說整理成新的審計原則，然後拿回去給人民交代。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>把關這邊可以說人民疑慮都有蒐集到，但是從行政革新這邊可以說都沒有擋行政革新，都有建立新的審計原則，關鍵就是等於分散本來集中在他身上的風險，變成是所有參與的人跟政委吸收掉這個風險，但是很有credit。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我覺得並不是不能用join平台，而是用的時候，要挑一個身分對的人來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>身分對的人是誰？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像審計部的身分就很對。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>滿有趣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>他們把計畫丟上去嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就看你們想要怎麼操作，因為像這個consultation，跟我們剛剛講的empowerment是不一樣的，consultation一開始的承諾比較少，我只要把我的計畫跟你講就好了，相對的也不是要人民當志工，只是要大家提出疑慮，所以最後只要大家疑慮有綜整到，然後有說這一些疑慮會變成下一階段的查核點、專家會議的input或者是別的，然後讓大家看到我們有就事論事，以大家的疑慮進行討論，這樣就夠了，這個是很弱的拘束力，只拘束政府機關必須以這個為話題來討論一次，並不拘束任何別的東西，所以比較容易操作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>跟剛剛講的empowerment，但是consultation的前提是你的正當性要滿高的，監察院有滿高的正當性，正當性比別人都高，所以可以做這個動作。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>所以我們應該要看看環保署原本的審計單位都在審查環保署的，他們都是用什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>因為會影響環保署怎麼設定KPI。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>所以那個跟自提的KPI是沒有關係。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該不是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>會集中看哪一些部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>所以是跟自己設定什麼是無關的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不能說完全無關，只是說不受那個拘束。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或者像之前在Join平台，國發會要大家討論「政府數位服務準則」，裡面也有很多網友具體提到的，像裡面講到的確保服務所須資源、以開放為優先之類的，都有一些留言，我們的回應其實也就是我們幾月幾日在哪裡開了一場會議，大家有這一些意見，請逐字稿，逐字稿證明大家在網路上提的這一些意見，真的有拿進來當作我們討論的議程。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實這個回應就夠了，就是注意力的對稱，當時他們也只花了5分鐘，我們也只需要花5分鐘。這個跟剛剛empowerment，鼓勵大家一個月花幾個小時當志工是不一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有沒有什麼想要聊的？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>所以如果是在環保署的講座是ok的，是這樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然是ok的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>就再跟您約嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，當然是ok的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>Join平台是大家的，歡迎儘量使用，只是剛剛講的，你的參與層級，如果是一個諮詢的話，最後的拘束力的結構，這個要講清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你覺得正當性沒有高到可以做諮詢，就以民間的目標為目標培力。這兩個並不是互相抵銷的，這兩個可以交互為用。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>差不多。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃妤婕">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#李涵茹">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
