# 2019-10-18 士林地院楊秀枝來訪

📅 時間：108年10月18日
🏡 地點：第二會議室

🌐此為逐字稿共筆頁面，如有任何欲調整自己發言之文字，敬請直接點選於此頁面左上方圖示「筆」進行編修，呈現黑底畫面即可直接編寫，內容無須存檔，系統會自動保存。預定於108年11月4日公開，將公開於 https://pdis.nat.gov.tw/track/ ，非常感謝。

【開始記錄】

### 楊秀枝：
跟政委報告，因為我跟簡德源提到這個事情，他說政委的時間還要再談，因為本來預定的時間是……

### 唐鳳：
你們預定什麼時候？

### 楊秀枝：
11月。

### 唐鳳：
因為中旬我確實在歐洲。

### 楊秀枝：
本來是說11月13日，好像政委的時間不行，27日政委的時間也不行。

### 唐鳳：
27日我在經濟日報，但是他是在國際會議中心，所以我是10點至11點。你們本來幾點到幾點？

### 楊秀枝：
模擬法庭的活動是10點到12點，如果政委的時間是改成12月4日，您可以嗎？

### 唐鳳：
我在臺灣社會力影響的研討會。你們一定要在禮拜三嗎？

### 楊秀枝：
還是政委給我另外兩、三個時間，我去問國中（另外一方）的學生問問看，看哪一個時間可以。

### 葉寧：
我覺得時間簡德源再跟你談就好了，反正行事曆就有了。

### 唐鳳：
為什麼星期三？是因為那一堂是星期三？

### 楊秀枝：
因為活動現場安排有國中學生，他們星期三早上的課可以空出來，來法院參觀模擬法庭的活動。

### 葉寧：
政委對外公開活動，星期三是office hour的時間。

### 唐鳳：
但是12月11日是可以的，我的星期三是預定，因為排隊都排，已經很長了，往好處想是誰都可以用，往壞處想是12月11日才有空。

### 楊秀枝：
還是我直接跟簡德源改，如果禮拜三的話，看什麼時間……

### 唐鳳：
要早一點約，12月11日就沒有了。沒有關係，你可以先框。

### 楊秀枝：
不然先約政委的時間，然後再請老師確認這個時間是否可以。

### 唐鳳：
還是有可能我在11月27日的那一場，我只跟11點至12點的部分？

### 楊秀枝：
跟政委報告，我原來的規劃是，政委是素人法官，用機器人在法檯上的話，全程參與比較妥當一點。

### 唐鳳：
我的意思是，我在這裡面需要扮演的角色，是從一開始10點就必須要開始講話嗎？

### 楊秀枝：
素人法官可以不用講話，也可以提問。

### 唐鳳：
我如果不用講話，預錄跟現場有什麼兩樣？

### 楊秀枝：
因為我們的模擬法庭，法官審判有所謂直接審理的原則。

### 葉寧：
就是法官要從頭聽到尾才能打分數，評審即便睡著也要在場。

### 唐鳳：
我只能在講臺上講，一面用耳機聽。

### 楊秀枝：
政委是扮演素人法官，對於證人、被告都可以提問，就像法官審案一樣，這個案情審到哪裡，你都可以提問，也可以不要講話，就是看你個人。

一般國民參與審判的模擬案件，素人法官透過模擬審判可以坐在法臺上面。但這次模擬審判，政委使用機器人VR，有不同的視野跟角度，坐在法檯上觀看法庭活動，這個可以讓沒有參與過模擬審判經驗的民眾，跟著政委的機器人去了解法庭的活動。

一般的電視劇或者是電影，拍攝的角度，都是從旁聽席往上看，應該是沒有從法檯上往下看過，讓委員的VR鏡頭當做是一般民眾的眼睛，坐在法檯上鳥瞰整個法庭活動，是一種全新的體驗，這個是我的發想。

### 唐鳳：
這樣我瞭解了。另外一個可能性是12月4日的開幕式，我跟他們說我只到10點，這也是另外一個可能性，因為遠距的好處是，我即使10點結束，我10點直接在華南銀行那邊連上機器人了，也不用實際到你們那邊去。

### 楊秀枝：
如果政委需要的話，我們可以把模擬法庭的時間往後一點。

### 唐鳳：
這個部分我請筱婷問一下，她本來是框我非常久的時間，也許不需要這麼久，也許提早一點，然後10點讓出來，但是也麻煩你再去問12月11日，因為那個時候幾乎是一定可以的。

### 楊秀枝：
我先問一下老師、學生，如果12月11日的話，我們就優先以12月11日為主。

### 唐鳳：
先假設可以好了，我們再進這個細節。

書面我大概看過了，我覺得沒有什麼問題，還滿清楚的，主要是廣宣，就是希望大家預告在當天有這樣的視角可以看，是嗎？

### 楊秀枝：
對，透過網路無遠弗屆跟政委的VR（機器人），臨場感比一般的錄影會更有效果。

第二，我們透過模擬法庭的活動，來呈現我們目前法官在法庭審判活動的原貌，以及電子科技諸如遠距視訊設備在審判上的運用，例如我們會安排遠距交互詰問，這也是實際法庭會使用的設備。

另外一個是嘗試是挑戰被告的遠距訊問，例如被告在台東監獄，法庭在臺北，法官可不可以透過遠距訊問被告來審結案件，避免法警提解人犯的舟車勞頓。但目前的法律規定，刑事案件的法官是不能遠距訊問被告來審結案件的，這涉及到所謂的「直接審理」原則，刑事庭法官必須要在法庭當庭看到被告，確認被告的人別，提示證據。遠距訊問被告，與當庭訊問被告，二者於法官心證的形成，有無影響，這是可以嘗試看看的。

現在法官透過遠距來訊問被告，這個是一個嘗試方式。另外在本次模擬法庭中，安排政委扮演素人法官，被告在法庭，政委在辦公室，這樣也一樣是遠距，透過政委的VR，政委是不是可以看得到被告的任何表情變化，對於直接審理原則是不是有任何的違背，假設科技很進步，整個解析都很清楚，如同身臨其境，其實遠距訊問被告，這一點我覺得是可以在這一次模擬法庭當中呈現出來，其實可以作為未來修法、立法的參考。

### 唐鳳：
這裡有兩件事，一個是VR、一個是高解析度，這兩個其實不相干的兩件事，如果你要高解析度，現在用4K直播事實上是做得到的，並不是做不到，大家直接用4K直播看清楚臉上的表情就好了，這個是一件事。

另外，大家要有臨場感，戴上VR頭盔看法庭，這個也可以做得到，但是這兩個，中間要做一個取捨，VR大概就沒有單一視角的4K，4K就沒有辦法轉頭，就只能靠機器人去轉頭，並不是上、下、左、右看。

當然也可以兩機都出，但是這樣子從閱聽者的角度，要看哪一機就是重點，這個是要導播。

### 楊秀枝：
要取捨的是，解析度的那個先把它捨掉，應該是說，政委應該是第一次透過機器人在遠方看法庭的被告，應該是第一次嘗試，所以透過機器人看法庭上的被告，在看臉上的表情，您覺得跟現場直接看，有沒有任何的不一樣，或者是差距？

### 唐鳳：
我的意思是，如果想要做到沒有差距，我就跟你說你拿一台攝影機、哪一個頻寬或者是什麼技術做直播，這樣就會幾乎沒有差距，但那就是來證明沒有差距，但是如果我要說其實跟面對面還是有一點差距，我就用一般的設備，我就會跟你說還有差距。

### 楊秀枝：
我所說的「差距」跟政委所說的「差距」有一點定義上有一點不一樣，就是會影響到心證，法官坐在法庭的法台上，跟被告坐在法檯下，雙方也有一段距離，對於被告的表情，法官也沒有辦法真的面對面看到這麼清楚。

因為我們現在直接審理原則是我們刑事審判的一個大原則來看，如何透過這個遠距……

### 唐鳳：
這個是跟醫事法親自診察原則也是一樣的原則，其實也有人開達文西了。

### 葉寧：
幾個不同的點：第一個，一個是現在在講話的人的表情或者是動作，另外一個是4K要做的事，還有一種是法官在做的事是在觀察全法庭的活動，因為當被告講話的時候，那其實是另外一個，或許是3D的。這中間的確是有取捨，但話說回來，我其實沒有非常地認為我們的法官視力好到跟4K一樣好。

### 楊秀枝：
對，沒有，真的沒有。

### 葉寧：
第二，的確在刑事跟民事上的差距，刑事比較需要，我們看到被告在法庭上的肢體語言，通常法官還會運用下一步的詰問技巧，並不會因為冒冷汗就說他說謊，一定要靠證據或者是詰問，才可以確定這一件事，所以其實只是給法官一個線索，知道現在的調查有沒有善盡。民事或許比較沒有這個情形，因為民事的整個活動方式不一樣。

第三件事，其實我剛剛有講了，我跟政委去矽谷的時候，現在搞不好AI做這一件事，人家做臉部表情更快、更準確，而且完全不會累、不會輸，當那個突破的時候，你現在說要靠法官來辨識大家的肢體語言跟他說話是不是一致的這一件事，我們看到……

### 唐鳳：
小幫手。

### 楊秀枝：
其實就我們法官來講，是整個氛圍綜合的考量。

### 唐鳳：
綜整一下，意思是VR比4K重要，我們出VR，不要有兩個不同切換的機制，VR是有現成的，就是一顆球，就把那顆球運到那邊就可以了，這個我們有滿多的經驗，主要需要的是一條線，必須要夠長，然後要放到網路上，其他的我們什麼都不用做，啊！還有電源。

### 葉寧：
我們NCC的意思是，沒有電源就沒有電信（笑）。

### 唐鳳：
我的具體建議是，直播開始的時候，其實我已經是定位了，除非很想要看我們從南大門一路走到那邊的過程。

### 楊秀枝：
應該不用。

### 唐鳳：
意義也沒有很大，對不對？

### 楊秀枝：
對。

### 唐鳳：
對你們來講，我的頭會轉的這一件事是好的嗎？

### 楊秀枝：
是。

### 唐鳳：
但是我會需要橫向或者是縱向移動嗎？又或者只需要轉頭？

### 楊秀枝：
因為你坐在法檯上，就像正常人轉頭而已。

### 唐鳳：
就是轉頭而已？

### 楊秀枝：
對。

### 唐鳳：
就不用其他的機器，因為那個非常麻煩，很容易出各種狀況，我們每一次試，每次覺得快要做不下去了，最後突然又可以動了，包含在日內瓦的那一次。我建議不用文字，而是用一個可以轉頭的方式。

有兩個做法：一個是現成的，坐我旁邊的人幫我轉頭，但是我們可以坐到比較看不太出來是旁邊的人幫我轉頭（位置），做法是一個類似脖子的伸縮桿，然後架一台iPad，旁邊的人就會幫我移，你們覺得可以接受嗎？

### 楊秀枝：
其實政委，您現在對我們來講，我們其實跟不上你。

### 唐鳳：
那我就稍微放慢一點。具體看起來是這樣子，這個是我的臉的大小，這個是12吋的iPad，當他放在椅子上的時候是這樣子。

### 楊秀枝：
可能也是需要，因為我們法官坐在法檯上有一定的高度，所以要支撐桿撐起來，你的頭位置跟一般法官頭的位置差不多。

### 唐鳳：
椅子本身是可以旋轉或者是固定坐的？

### 楊秀枝：
固定坐的。

### 唐鳳：
那就必須要轉脖子了，但是轉脖子比較……如果有旋轉椅是最好的，因為坐我旁邊的另外一位法官，只要按照劇情需要，簡單來講，他正在看這邊的時候，就把我推去看那邊，這樣就會很自然，但是如果是透過轉脖子，我一面轉，旁邊的人轉頭，這樣是比較奇怪的，轉椅子是在底下就可以轉的。

### 楊秀枝：
政委的鏡頭是可以自己轉嗎？

### 唐鳳：
我們可以裝一個自己轉的機構過去。

### 葉寧：
比較好的狀況是看你要如何決定？

### 唐鳳：
其實這個是VR，所以我本來就可以360度看。

### 楊秀枝：
法官在法檯上，不用轉頭都幾乎看得到，除非要看到很旁邊，像轉到平行180度，不然整個法庭都看得到。

### 唐鳳：
以我不轉頭為原則。這樣這個就非常簡單，就是12吋的iPad，然後固定在那邊。

### 楊秀枝：
我們再用一個旋轉椅。

### 唐鳳：
就不用旋轉椅了，因為按照你的講法，旋轉椅說不定容易壞事，第一個並不是真的法官的坐椅，第二個是如果碰一下，就轉不回來，所以就算了。我們就固定這樣子，固定你會希望是橫向或者是縱向的？縱向是有一點像……

### 楊秀枝：
這個是？

### 唐鳳：
這個是縱向，縱向是轉90度。

### 楊秀枝：
政委你覺得呢？

### 唐鳳：
我都可以。當然臉的大小不一樣，也就是多少背景，比較像《瓦力》那樣子。

### Joke：
因為人畢竟是長的，但是都可以。

### 唐鳳：
這樣的做法是左右兩邊留白或者是留黑，但是這樣也還ok。我們先用橫向。我們要準備的是一顆球，大概就是要放在比我底下一點，或者是比我上面一點？

### Joke：
都可以。

### 唐鳳：
這個Joke決定。只要不要擋到視線，因為是VR 360，只要不是iPad擋到這個的視線，基本上都無所謂。

### 楊秀枝：
所以在模擬法庭開始之前，這邊有資訊嗎？

### 唐鳳：
我們就兩台機器，就約一個時間，把兩台機器運過去測一次。

### Joke：
所以VR那個是要用電池或者是螢幕看，然後iPad是用連線的？

### 唐鳳：
對，不然大家就會看到我戴VR，這樣反而沒有臨場感，事實上這個VR是要給跟我一起的人看的，那個是直播的訊號，每個人都可以轉到自己想要看的角度，這樣比較有fu，但是我自己的話，我自己看的其實是iPad的訊號源，VR我就放在旁邊參考。

### Joke：
但是看VR的人會想到你在看嗎？

### 唐鳳：
理論上那個是我的眼睛，像我們在故宮的時候，剛好是在iPad上面一點，大概是這個位置，這樣是看不到我的，往下看就看到平板的角度，我覺得這樣子是比較好的方法。

### Joke：
OK。

### 唐鳳：
或者是你覺得我們需要貼我的表情上去？

### Joke：
我好奇視角是誰的視角？

### 唐鳳：
我的視角。我之前有看一個VR的電影，叫做《5×1》，你可以在一個地方放一面鏡子，但是我覺得那個太高端了，不需要到那樣。

我覺得我的表情不是重點，而且要維持兩個小時的直播。

### 楊秀枝：
會太久嗎？

### 唐鳳：
我的意思是，如果兩個小時一直都要看到我的表情，我要板著臉很久……

### 楊秀枝：
就是正常人的表情，這樣就可以了啊！

### 唐鳳：
這個VR如果是把表情錄起來的話……

### 葉寧：
所以要裝出一副包青天的樣子？

### 唐鳳：
（笑）

### 楊秀枝：
其實就是很自然的。

### 唐鳳：
橫向的螢幕剛好放烏紗帽（笑）？

### 簡德源：
滿好的，臉塗黑，我去租一個。(笑)

### 唐鳳：
沒有要這樣子！（笑）

### 楊秀枝：
那法袍呢？

### 唐鳳：
就幫機器人穿一個法袍。

### 楊秀枝：
可以嗎？

### 唐鳳：
可以。

### 楊秀枝：
但是只有一個桿子，我們怎麼穿？

### 唐鳳：
就去成衣店找模型。

### 簡德源：
有蛋頭人形，把臉上綁iPad。

### 楊秀枝：
這個好酷。

### 唐鳳：
不然去車輛測試研究中心也有。

### 簡德源：
不然你們來找我，我也有。

### 唐鳳：
為何你有？

### 簡德源：
我們文化中心有服飾展示，所以有人型模型。

### 唐鳳：
但是你的頭要抽換。

### 簡德源：
那個是一個蛋頭人形，綁iPad就可以了。

### 唐鳳：
這樣子VR就架在頭上？

### 簡德源：
對，就自己看大小就好了。

### 楊秀枝：
所以看到的位置是iPad，下面是一個法袍。

### 唐鳳：
對，往下看就會看到法袍，還不錯。Joke有沒有要提醒的？

### Joke：
還ok。

### 簡德源：
我補充一下，今天請Joke來有兩個功能，一個是機器的設置他最清楚。第二，士林在做這個案子的時候，他們希望達到的是教育意義，我們希望教育意義不是只有這一班的小朋友來才知道，所以我們要做一個影片，這個也是請Joke來的原因。

### 唐鳳：
他要到現場去側拍？

### 簡德源：
對，這個部分士林地院會依採購程序辦理。

### 楊秀枝：
我們院長非常感謝，他ok。所以剛剛政委提到的，變成Joke去側拍整個法庭，不是在法官的角度，可能是從旁聽席往法檯上拍。

### 唐鳳：
你的意思是要請Joke剪出一段影片？

### 簡德源：
對。他們會就腳本內容來做討論。

### 楊秀枝：
所以變成政委的機器人穿法袍的時候，在法檯下都拍得到。

### 唐鳳：
那場勘的時候就測設備，當天設備一接上就可以拍。

### 葉寧：
你一機可以做到嗎？

### 唐鳳：
如果要助手的話，Joke會報助手的費用，不用幫他擔心。

### 簡德源：
價格會很優惠。（笑）

### 唐鳳：
我沒有別的問題了。

### Joke：
之後的窗口是？

### 楊秀枝：
可以跟我，我本身對所謂的資訊不是那麼瞭解，所以我會請我們的資訊室負責人跟你聯絡。

### 葉寧：
他的意思是找一個懂設備的窗口給他，他就可以聯絡了。

### 唐鳳：
比較聽得懂網路線的術語。

### Joke：
日期是？

### 楊秀枝：
現在政委的日期是12月11日。

### 唐鳳：
12月11日我一定可以，12月4日還要談。

### 簡德源：
不然看12月11日可不可以，如果雙方可以是最好。但是也要考慮到小朋友上課或考試的部分。

### 楊秀枝：
我去跟老師確認。不知道政委這邊有沒有什麼問題？像腳本或者是什麼？

### 唐鳳：
這是Joke的強項。我覺得最主要的是，我們要如何re一次，當然這不是同學過來，可能是你們的工作人員，因為你們會有三個正職的法官，所以即使在完全沒有引領學生的情況之下，你們也有行政人員去演，所以其實可以在Joke在的時候，你們先re過一次，假設一句話我都沒有講的情況。

### 楊秀枝：
但是我們還是比較希望政委講話。

### 唐鳳：
當然。

### 楊秀枝：
政委可不可以詰問證人或是訊問被告。

### 唐鳳：
可以，那就引領我的那一位法官，你記下他在幾分幾秒問了什麼，我當場replay一次就好。

### 楊秀枝：
所以我們要把腳本設計政委什麼問題。或者現場聽完案情，自己會想要知道？

### 唐鳳：
先看法官re的時候，先看很自然做了什麼，這是我備稿。

如果當場有一些發揮，或者是當場有別人脫稿演出，我也會再配合，但是至少我有備稿。

### 楊秀枝：
但現在的開放空間很大，因為案情的設計，不是鐵定被告有罪，而是辯護人可能有無罪翻盤的空間，也要看證人怎麼作證。

### 唐鳳：
這我理解。

### 楊秀枝：
像國民參與審判的素民法官，在法庭上想要問什麼都可以問的。

### 葉寧：
而是讓那個流程全部順過一次，確定那個流程沒有問題，並不是案情決定要怎麼處理，而且工作人員也都是在正確的位置上比如突然卡住了。

### 楊秀枝：
好，我懂了。

### 唐鳳：
就麻煩跟Joke約場勘跟re的時間。

### 楊秀枝：
有沒有其他的建議？非常感謝，我們院長說他其實應該要親自來拜會你。

### 唐鳳：
沒關係的。

### 楊秀枝：
非常謝謝你。

### 唐鳳：
院長下次派一個機器人來好了。（笑）

### 楊秀枝：
她非常崇拜你，因為覺得您真的太厲害了。

### 唐鳳：
謝謝。
