<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/侯家楷" id="侯家楷" showAs="侯家楷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳悅嘉" id="吳悅嘉" showAs="吳悅嘉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳欣蓉" id="吳欣蓉" showAs="吳欣蓉">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂理華" id="呂理華" showAs="呂理華">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/宋采臻" id="宋采臻" showAs="宋采臻">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張譽尹" id="張譽尹" showAs="張譽尹">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王淳平" id="王淳平" showAs="王淳平">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/莊鳳全" id="莊鳳全" showAs="莊鳳全">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許又仁" id="許又仁" showAs="許又仁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/邱于珊" id="邱于珊" showAs="邱于珊">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-01-16 社創中心 第三十九次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>呂理華、王淳平、吳欣蓉</heading>
          <speech by="#呂理華">
            <p>政委好，這個計畫參與的研習單位今年打算要擴展到一般企業和社創跟新創，社創跟新創這一塊比較陌生，有關於一些申請的條件跟須知，或者是可能會衍生的一些問題，我想先請教一下政委，事先在一些申請須知和規範上，看要不要定一些防範措施？另外要請教一下政委，對於未來所開放的對象有沒有什麼樣的建議。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有，我剛剛看到了。我之前也參與過這個計畫的活動，開放讓更多對象參與是一個很好的方向。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>我先請一下同仁簡報。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>簡報上有的，就不用照唸。因為我對這個計畫還算熟，所以請擇要講一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#王淳平">
            <p>這個計畫主要是產學研的連結，學生是從大三到碩士，聯繫單位是法人做半年的研習，那邊要產出一些實務的專題，然後再連結到業界去，這個是以前的做法，今年我們希望擴大辦理，以前我們限制有一些合作企業，先透過法人報名，然後再去企業做實習，但今年企業可以跳過法人，直接參與計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#王淳平">
            <p>只是因為我們之前都是對法人，法人相對之下是比較有研發能量或者是培訓的能量，新創我們比較不熟，不知道有沒有要特別注意的地方，因此想要特別請教政委。</p>
          </speech>
          <speech by="#王淳平">
            <p>以這個計畫來說，他們要做一些實務的專題，年底會有一個成果展，這個計畫會給非ICT的人為主，可能有2/3的人都是非ICT背景，但是我們希望他學的是五大數位領域，像AI、大數據、智慧聯網等等，因為他們的背景不太夠，有些法人可能在這一方面也不是很熟，所以我們有提供網路學院，希望他們可以透過線上學習，ICT知識不夠的話，就可以去網路學院上課，實務經驗上則是去法人那邊實習。</p>
          </speech>
          <speech by="#王淳平">
            <p>今年我們希望在課程的部分，希望開創一些民間的培訓單位參與，並不是只有我們去開發，也可以一起讓更多單位來參與人才的培訓。</p>
          </speech>
          <speech by="#王淳平">
            <p>另外我們有針對五大領域來做一些課程指引，比如我們希望不同背景的人要學AI的話，文學院的人可能要學哪一些課程，理工科要學哪一些課程，網路學院的部分希望可以有一些選擇，讓他們可以更match到他要做的，也就是實務案例一些需求。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>這個計畫本身對象就是跨域的，大三以上到研二，最主要是針對五大領域，這一些跨域的學生，以前是到法人的地方學五大領域，應用他們的一些領域知識跟法人的專業領域結合在一起做實務專題，以前在法人這邊要提供兩種，一種是要給他一些領域知識的培訓，如果有一些五大領域的專業課程，我們在網路學院上有，法人也可以教一些，然後再來做研發相關的主題，最主要是這兩大塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>我們現在比較擔心的是，新社創大部分的規模比較小，他們有沒有這個能量或者是有沒有這個意願來參與這個計畫，從意願上這個計畫本身有給研習單位給金錢上的補助，今年的規劃是1萬2，只要招收一個學生是1萬2的費用，但是我們規定只有一半是用在自己本身的直接薪資或者是管理費，另外一半是用於培訓身上，也就是相關學雜費的設備，學生本身不管是大學生或者是研究生，每個人每個月都可以領6,000元。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我熟，所以我瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想先區分一下，因為社創不一定小，臺灣主要有三種主要的組織形態：像公司型態，大愛感恩科技；像合作社型態，主婦聯盟消費合作社；喜憨兒基金會，是NPO型態。這些都算是大的組織，其實也不小。他們各自都有數位研發的能力，而且主要都不是靠捐款，所以我們要擺脫「社創就是小」這種連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為你這個計畫一提出來，假設我剛剛講的這三家有興趣，你比較不需要擔心他們沒有人來幫忙train。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>嚴格來講財團法人的研究機構也是NPO，所以並不是NPO就沒有那個能力，這個可能要先分開看待。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外，因為我看你們本來是規劃五年以上的公司可以來申請？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>一般企業，五年以上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在的新創是把本來排除的加回來，也就是五年以下。這個本來的想法是什麼？因為當初排除有一定的想法，現在加回來可能又有另外一個想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#王淳平">
            <p>以去年來講，我們的實務研習單位其實完全沒有公司，公司只能透過法人參與。去年所有的單位都是法人，今年我們則包括像一般企業或者是新創、社創全面開放。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>因為新創定義上是五年以下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以唯一的要求是未滿五年時，不要求有獲利？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那我覺得沒有必要區分這兩類。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以把它當作一般企業，然後你有一個但書，成立五年之內，不要求獲利，這樣就好了，把新創分出來他的概念，如果他不是有新的東西加上去，只是把原有的拿掉的話，我看起來似乎好像沒有必要另外獨立列出。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>好的，另外對計畫主持人的條件呢?</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>意思是對主持人有不同的要求，或者是對資格有不同的要求？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>這個也是我們想要問的，會不會有這樣的問題出現。像計畫主持人是大專院校畢業，把新創計畫這一塊的條件加進去會不會造成他們的困擾？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>問我不太準，因為我國中肄業（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>想請問，這個主持人一定要是公司的特定職位，或是找一個有科技發展經驗的人來當計畫主持人就好了，這個一定要是他的雇員嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>目前沒有定義。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以可以請一個主持人來承攬，這個也沒有什麼問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果這樣的話，應該不至於造成困擾，這其實是滿低的標準。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我的具體建議是，因為你們一般企業跟新創其實今年都有，然後過去的計畫本來都沒有，所以我建議不用硬去區分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這和我們把這邊的「青創基地」改名為「新創基地」是一樣的道理。你分得越細，大家越會覺得中間是不是一定有分別，但其實你沒有分別的審查基準，所以合在一起會比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>在財務上的共通條件裡面加一個註解就好了？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，「就是公司淨值為正值，但依法登記設立未滿五年的公司不在此限」，這樣就結束了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想問一下，邀請合作企業的時候，這個「合作企業」不一定是公司，可以是「行號」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這兩個設計的時候有什麼想法？有什麼不同？行號不可以來申請，但是「行號」可以被合作？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>有公司登記就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以也沒有分哪一個型態的公司？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不可以是好比像NPO的原因是？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>法人本來就有，一般的財團法人、社團法人本來就在這裡面，前兩年是組織內法人，今年要開放給企業。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>意思是財團法人或者是社團法人，即使不是以科技發展，好比像主管部會不是科技部或者是國發會，而是經濟部或者是文化部的NPO，只要說我有在做科技發展的業務，本來就可以按照第1項來進行申請？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳欣蓉">
            <p>去年其實有交通部的法人「中華顧問工程司」的建築中心。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>往年都是經濟部的法人居多，但是其他部會比較少。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好。合作社有任何人問過你們嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>目前都沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像主婦聯盟消費合作社，既不是公司跟也不是NPO，有一點像兩邊都不是的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們可以鼓勵NPO來社創這邊，這是比較簡單的方法。我會這樣講，是最近有相當多的合作社，因為在2015年合作社法修法之後，好比像他們去成立公民電廠的研發，做智慧電網。但可能是因為在原住民族的部落或者是其他地方，本來原委會就鼓勵如果原住民族採取合作社型態，因為集體勞動是習慣，他們會申請資訊勞動合作社或者是光電生產合作社或之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>合作社一樣有股金。社員作為股東，主要的差別是一人一票，有些科技含量也很高，所以之前有合作社來反映，政府的這些政策都要公司登記，他們就進不來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們當然可以讓他們進來，就是往社創這邊走。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>這邊是不是可以放進社創？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，這個是基本的概念。然後把新創跟一般合併，我的建議是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>社創還是獨立出來？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為社創的組織型態比較不一樣。社創這邊完成登記之公司，就不用「之公司」，只要不是自然人就可以了，所以只要「之組織」或「之團體」。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>目前在經濟部有查到一個社創資料庫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>本來上面就有NPO、合作社、公司都有。所以「之公司」改成「之團體」或者「組織」，看你們要用什麼字眼。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>但是不管怎麼樣，政委說這一些人都有登記在案？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。如果是合作社的話，跟內政部登記在案，如果是財團法人、社團法人，跟主管機關登記在案，進這個資料庫的時候，我們就會要求登記的編號，所以一定不會是假的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個「大專學歷以上」，我覺得還是可以保留，表示我們的標準是差不多的。我想後面的一些文字可能要稍微修改一下，好比像第3頁的「政府合法立案之公司行號」，合作社的情況可能就要修改，好比……</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>「或團體」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，或者你也可以說「或法人」，因為合作社也是法人，所以是「或法人組織」，這樣可以說第一類的法人彼此間合作，就不限制在公司型態，這可能就要改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外，第五點的「新創企業」就不用了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>接下來，「CSR」比較是公司專屬的講法，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>對。這個是審核條件，他們送資格來以後，我們會有委員會來審查這一些團體單位的研發能量。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在社創這邊，名字叫做「社會影響力報告」或者「社會影響力評估」，因為社創存在的目的就是創在社會價值，所以不能叫CSR。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在是推薦他們做社會影響力評估，當然一般的企業也都可以做，所以我們這並不是排除的意思，這邊就已經很清楚。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>接下來第9頁是新的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王淳平">
            <p>其實不是新的，之前我們有跟一些新創團隊討論，他們覺得每位學生的研習時數240小時有一點勉強。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實有一點多。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>一直都是最少240小時，這期間是六個月，這六個月當中240，我們規定他每個月不得低於40小時。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以放在合作企業嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那這樣應該還好，而且現在合作企業又稍微放寬一點，所以應該做得到。接下來這個「今天待討論」是因為？</p>
          </speech>
          <speech by="#王淳平">
            <p>實習津貼的部份，今年因為要擴大辦理，變成我們人數要增加，所以我們預計會稍微調降一些費用，我們不知道這樣的調整，會不會影響新創事業的申請意願？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>第一年規模比較少，才350個，今年要成長600個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果這樣的話，等於實習單位去做這個實務專題時，自己出的費用就比較多了，因為這個必然有成本？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以參與的意願會稍微降低一些？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這我沒有意見，你們有多少錢就做多少事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們現在公司登記認許已經修改，不用再加蓋公司大小章，所以這些「印鑑章」是不是都可以改成「簽名或蓋章」？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不好意思，我提這一種很小的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>好像可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>去年八月，經濟部商業司已經修改了《公司登記及認許辦法》，所以這邊不一定要印鑑，也可以簽章就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>對。簽章就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是今年的新狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第18頁也一樣，就是新創企業拿掉。第19頁這些「公司」是不是都可以改成「機構」或者是「單位」？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為如果是法人，不會有「公司研發重點」，所以看是不是改成「機構研發重點」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>專業領域是按照科技會報辦公室的……第31頁這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>對，是5＋N領域，沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在「科技社會創新促進價值躍升計畫」裡，我們自己加了一個新的，就叫做「社會創新」，但是我覺得放這邊不一定合適。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為畢竟「社會創新」本身並不是單一領域，而是各種方法的結合。那還是留著「其他」好了，沒關係，這個ok的。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳欣蓉">
            <p>上週也有在這邊針對社創團體做一些初步計畫的交流，有一些團體也有表示找新創跟青創做內容的交流會議，我們希望確認之後再公告。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們逐字稿也是10天之後再公開，中間都可以進行修改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我看你們本來有想說要如何防弊，如何避免讓學生處理一些比較沒有做跨域轉型的工作？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>因為我們過去兩年，陸續都有外面的單位或者是學生，反映研習單位對於他們整個使用方式並不是以學習為主，所以未來擴展到企業跟新社創的話，這個情況會更惡化。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>研習生本身有沒有提出可以更好的做法，就是有哪一些狀況比較不會碰到這個情況？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>以目前來看，基本上我們是把研習、培訓的工作交給研習單位，因為有一個平台學生可以隨時反映，如果學生有意見的話，就可以跟他們溝通，因為這個專案的目的是要培訓他，也要給他一些實務的專題，並不是做一些重複性的工作，基本上我們目前處理的方式是這樣子，但是外面也有一些反映，他們在整個結訓之後……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果不是個人私怨，而是實習單位亂來的話，是要扣他錢，或者是公布單位表現，或者是要怎麼樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>我們有期中訪視，如果訪視成績比較低的話，是當作來年申請的額度會降低，目前唯一的方法是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得期中訪視，因為大家像這樣子的單位，不一定會想要每一年都來申請，所以我覺得這個罰則並不是真的很有扣到他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有扣到的不外乎是兩個，一個是先扣一部分的錢，不要太離譜再給他，第二個是如果太離譜的話，有一個前幾名、最後幾名的方法去公布他，類似打分數的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我沒有要討論到這麼細，可以稍微考慮一下，因為我聽到會做第二輪的徵詢，這兩個會問一下，大家是不是受得了這一些方法，當然這也要某種系統性的，不要變成單一私怨，好像會拖垮一家公司，因此也考慮一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>剛才「CSR」後面加「社會影響力評估」，所以第26頁「其他優勢及能量」也可以跟著加一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>好。第25頁，新社創提出申請員額的時候，希望把實務專題的方向跟培訓課程的規劃放進去，這樣子的條件會不會造成一些困難？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這應該還好。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>就是要對這一些學生課程、費用、內容及講師的費用都要預估。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果現在是叫做問題導向式學習，就會勾「工作坊」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是課程內容就是解決某一項業務上的問題，講師很可能是本身的社員或者是領導者。這樣子是可以接受的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>可以，沒問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那也許「授課講師」改成「授課人員」，好不好？因為一般看到「講師」會想到lecture，也就是他講你聽，但是這裡也包含業師、實作工作坊的部分，所以我們一般講講師的話，那個想像可能有一點會偏差掉，這樣修改一下，大家比較知道你講的意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第1頁申請資格的部分，「之法人研究機構（構）、一般企業與社會創新企業」，「社會創新企業（包含公司、非營利組織、合作社等型態）」，這樣大家比較清楚知道我們講社創企業的時候，我們不受前兩個組織機關（構）、一般企業的組織型態限制，因為前兩個一定是框組織形態，第三個並沒有框。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>就是讓社創企業的範圍更廣泛一點？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，主要是合作社如果來抗議的時候，我們可以說「請加入社創登記資料庫」。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>好，沒問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>還有沒有要請教政委的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果之後要開始申請的時候需要廣宣，請儘量使用我，這個沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們有這個社創資料庫的好處是，我們隨時有這一種機會，就會非常快通知他們。</p>
          </speech>
          <speech by="#呂理華">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳欣蓉">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>侯家楷、吳悅嘉、邱于珊</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>1月21日在研訓院？</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>對，下午。</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>我很快速跟您說一下，大概分三個重點跟您說一下，我們從2013年開始籌辦這個論壇，大概分為三個進程，一開始是一群會計師對於創業家的主題很感興趣，所以就在談產官學研如何一起支持創業家，後來慢慢想說如何跟CSR結合，到今年的主軸就談到社會創新的層次，未來針對一個議題跨界如何合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如何極大化影響力。</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>這個是我們發展的脈絡。在這一次的論壇，我覺得是四個大哉問，也就是四個section設計的原則。</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>第一個section邀請到英國商會、法國在台協會，原本邀請美國的，但是最近government shutdown。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>商會不受shutdown限制吧？</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>美國在台商會都是臺灣人，所以我們那時才改邀AIT。</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>我們那時想要創造一個印象，其實第一個要回答的問題是「夥伴的重要性」，所以英、法這一次參加，因為他們在臺灣推動相關事物的外國人，如何看全球社會創新的發展，跟他們自己在臺灣觀察到的樣貌與想像是什麼，大家可以分享一下未來合作上的機會點，這個是第一個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>第二個部分是您參與的「參與投資」，第二個大問題是如果還持續讓BAU繼續存在，如何因應未來的挑戰，所以也剛好KPMG在這兩年間成立了兩個institute，一個是sustainability跟impact investing institute，所以我們會談比較多是在衝擊投資的議題上，等一下這個細節我同事會再快速說明一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>第三個部分是，前面兩個談的是夥伴關係跟未來的商業環境，第三個談的是落實到實際的創業家或行動者，我們就分別邀請不同年輕層，有20、30、40歲的代表，像One-Forty的凱翔、綠藤生機及奇力愛，很好玩的是不同世代share同一個社會，所以大家要如何對話、交流，這是我們第三個階段我們想要創造出的印象。</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>從不同時代也看到不一樣的議題，像凱翔20幾歲就在談移民工在臺灣的文化交流或者大家關注這一件事的想法，可能30幾歲就請綠藤來談一次，在這一種民生消費外品上，有沒有一個新的製程或者是新的想法、新的訴求。最後奇力愛是做癌症送餐，也就是面對未來高齡化趨勢，大家有沒有什麼樣的看見。</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>第四個階段是從創業家拉回來另外一個面，也就是企業家的部分，因為我們最近也在談corporate social innovation，就是從CSR到CSI，所以我們請了三個，分別是展碁的總經理、臺灣的The Body Shop總經理、家樂福的小真來談在企業內部如何實踐這一件事，這大概是我們這四個section的設計。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這裡面沒有什麼跟聽眾互動的情況？基本上就是我們連續講個50分鐘？</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>台下會蒐集問題進來，然後主持人看到問題之後再Q&amp;A作互動。</p>
          </speech>
          <speech by="#邱于珊">
            <p>政委這個主題是放大「影響力」的部分，這一部分邀請到除了政委之外，還有活水的Ray、勞動基金運用局的局長，主持人是我們事務所的主席。</p>
          </speech>
          <speech by="#邱于珊">
            <p>可以看到這分場是分兩大part，一部分是暖場，一部分是更深入地談，暖場主要是在整個衝擊投資的趨勢上，慢慢可以看到主流資本市場開始去調整資金有沒有運用的方式，除了原本看財務績效為優先，開始會加入一些比較感性的元素、社會議題、永續等等，下一半場會談在這樣的趨勢之上，如果我們要創造具體的影響力，這個影響力如何衡量，才能放大跟極大化它，所以是這兩個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#邱于珊">
            <p>第一個暖場這邊，主要會詢問政委的問題是，在引導各界投入社會創新的領域，去年我們也通過社會創新的土地方案，是不是可以跟我們簡介一下未來五年的政策重點？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想問一下，你的聽眾，也就是台下的，是投資機構的人為主嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳悅嘉">
            <p>觀眾的部分其實都有，有企業、社企、投資機構或者是學界，其實都會來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>協助我們理解IE，這個IE是？</p>
          </speech>
          <speech by="#邱于珊">
            <p>Impact Evaluation。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們主要倡議衡量的這一件事？</p>
          </speech>
          <speech by="#邱于珊">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們整場都繞著衡量講？</p>
          </speech>
          <speech by="#邱于珊">
            <p>對，尤其是這一場的第二大主軸。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，ok，沒問題，請繼續。</p>
          </speech>
          <speech by="#邱于珊">
            <p>另外，從大方向看行政院推動的永續發展，還會問到Ray目前執行pilot的計畫，讓投資上市公司這一件事也可以從影響力出發去解決環境污染的這一個問題，這個部分會請他分享一下目前計畫的進度跟目標。</p>
          </speech>
          <speech by="#邱于珊">
            <p>再來，會再到勞動運用局的局長，之前以美金24億用ESG去投資海外投資，去年又出420億是依臺灣的永續指數來操盤，當時的驅動力是什麼，有沒有一些資本市場可以借鏡的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#邱于珊">
            <p>就會到下一個部分，下個部分就像剛剛提到著重如何衡量影響力，因此一開始會先請活水的Ray分享在交流的經驗是怎麼做的，活水又用什麼方式在衡量自己的影響力。</p>
          </speech>
          <speech by="#邱于珊">
            <p>下一個部分是，會進一步請教政委，在追求衝擊投資的路上，其實一個活絡的環境去支持也算是必要的，我們可以怎麼樣去串聯更多的部會，讓主流市場慢慢投入投資或者是影響力在資金運用考量的時候，放到更有錢的地位，我們建議政委有兩個回答的方向，也就是如何促進企業來參與，像去年年底頒的Buying Power跟亞太社企獎，也就是讓主流的企業可以更社創創新。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個獎是「社企之星」嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>不是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是另外一個？</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>不是。「社企之星」是遠見的那一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前新聞稿裡面是叫……</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>喔！名字還沒有訂，現在提上去的提案是「亞太社會創新合作獎」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以意思是頒的受獎人是上市櫃公司。</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>那個獎不一定，我們是獎勵合作模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是三邊、五邊一起？</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>他們要統整好，派代表來做這個獎，所以佐證有五方的合作，就會有五份證書給他們一起。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個有一點像本來叫做「青創總會」的新創總會，有辦過的創業相扶獎，也就是創業過程中有人對他很重要，然後加在一起。</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>這個獎的框架就會從ESG三個來讓他們申請，也就是環境面如何有合作模式過來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>利害關係人一串提50個，你也給獎？</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>目前是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>意思是，這三個方面有不可取代性，也就是我的供應鏈是長這樣、社會衝擊是長這樣，協助治理是這樣子，感謝名單各列20個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是下個禮拜就要講了，所以成熟度？</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>現在還是在經濟部處內審，還來不及可以講比較多的細節。因為處內是25日才會開會，所以來不及在這個論壇上宣佈。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少草稿先給我。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我如果拋這個出來的問題是，這個跟以前說一個名字不一樣的，如果一講到目標或者是範圍，這等於是在指導了，未來能夠改的空間會變小，因為這個聽眾是多方利益關係人，他們就會傳出去了，傳出去之後我們再改什麼，尤其是大改就會被提了，我先看草稿，如果比較生的話，就不往這個方向提，我會往衝擊融資這一個部分提。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們現在有很多計畫，像這種計畫都會有問是不是可以加社創類別，社創類別看的是社會影響力衡量，而且不會排斥合作社型態或者是其他型態的社創，這個都跟以前工業局的做法相當不同，以前是限公司型態的，而且最多也是看一下EPS，我們現在強調的就不是這個，所以我可能會多拿這些，因為這些比較是獎勵跟融資的性質，可能不是投資，政府說實在的，也沒有這麼多的投資計畫，而且大家都知道之前吵得最兇沒有幾個人拿，就是國發社企部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為Ray在講投資上給他講就可以了。獎勵、融資，這兩個部分可能我來講，因為另外一個也不會是我來講。</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>採購的部分也可以再宣傳一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，那個是獎勵。</p>
          </speech>
          <speech by="#邱于珊">
            <p>最後，在投資人其實不只在乎收益，而是在乎資金運用的方式可以有更美好的未來，是不是可以協助達成投資人的這個目標，這個部分是要請教他，這一場論壇就會結尾在這邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很棒，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>大致上是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>前面的部分都用簡報或者是不用簡報？</p>
          </speech>
          <speech by="#侯家楷">
            <p>都不用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>全中文嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳悅嘉">
            <p>全中文。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳悅嘉">
            <p>想請問政委，2點到3點這一段時間在而已嗎？或者是後續也會一起留下來？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我可能得趕回院裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳悅嘉">
            <p>好，沒問題，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>莊鳳全</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你好，幸會，有什麼可以幫忙的？</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>有四個項目請教唐小姐，還請不吝提供寶貴意見衝擊激盪，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>首先是10多年來從事法治教育寓教於樂/向下紮根的事情，中斷沒有成功，仍想繼續實踐當初唸法律時一些心願。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>像最近幾年在台北市某國中授課推廣「法庭遊戲」，讓小朋友角色扮演、自我評判日常打鬧遊戲萬一造成重傷害、在旁吶喊同學是否構成幫助犯？引導小朋友認識法律、《讓孩子懂得向犯罪說不！》。衍伸下去更深層問題，讓小朋友模擬演出探索，如果同學邊吸毒開車載我，在旁的我是否算幫助犯？</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>再例如，三更半夜開車，在十字路口的紅綠燈壞掉，只會亮紅燈而綠燈不會亮，請問你要停在那邊等綠燈亮當白癡呢，還是直接闖紅燈？這個題目可以讓小朋友很有趣探討「惡法亦法」、「惡法非法」：因為紅綠燈交通號誌是法律，但是半夜你已知交通號誌壞掉只會亮紅燈而綠燈不會亮，此時要不要遵守？如果遵守停等亮綠燈豈不是自己當白癡？但是如果不遵守而直接闖紅燈，公然違法這樣對嗎？...例如2005年12月8日，立法院三讀通過修訂交通管理條例新規定，開車必須要戴安全帽，連乘客也要戴...這真的是總統正式公告的法律，請問您要不要遵守？您真的會開車戴安全帽嗎？警察敢依法取締抓開車違規未戴安全帽嗎？但是如果不執法豈不是讓政府威信掃地？台灣立法院鬧了這個烏龍法律的國際笑話，也成為同學最佳的反面教材。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>---讓同學可以探索〝惡法亦法〞→不對的法令仍然是法律，就應該遵守→所以開車要依法戴安全帽，問題是您會戴嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>---或者是〝惡法非法〞→不對的法令根本不是法律，是不必遵守→所以半夜開車碰到紅綠燈號誌壞掉，就只亮紅燈而不會亮綠燈，又是半夜當然直接闖紅燈就好了，問題是我們又同時教導孩子要遵守交通規則，似乎怪怪的，不是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>這樣一堂課有趣的「法庭遊戲」，讓小朋友角色扮演律師、檢察官、法官，原告/被告或證人這樣一個模擬法庭，讓小朋友角色扮演。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是很重要的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>其次是最近努力出版拙作《如何開‘濫’股東會》---實用法律AI反面教材</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是抵抗敵意併購的概念？</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>是濫權的概念，這本書是經營權爭奪戰的實用版，是公司派與市場派的攻防戰，並不是鼓勵大同公司的公司派走違法維護經營權，也不是要市場派陷入龐大社會成本與司法資源的浪費，而是拋磚引玉希望拙作能提供AI人工智慧的發展上，在法律區塊有反面教材可供深度學習。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是增加他的成本。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>當初在台大唸法律時曾被選為班代，其中辦一個半途不成功的座談會：《執法者如何面對紅包與黑道》→希望邀請法學教授、律師、檢察官、法官等等，來教我們這一些正處滿腔熱血的法律人，在還沒有進大染缸之前，面對奇奇怪怪的〝紅包跟黑道〞，前輩們這些法官檢察官還有大律師是如何處理？如何面對誘惑與恐嚇？而業界各種花招究竟長甚麼樣子？→我們這些涉世未深的萬一碰到了，該如何保護自己？我能保護家人嗎？...很遺憾當年答應出席的法界前輩們取消邀請。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>又例如「大陸台商問題」，是否跟兩性問題一樣對下一代的孩子說〝長大就會懂〞？→大學生真的瞭解大陸台商嗎？瞭解台商是如何經營大陸嗎？我們的未來工作跟大陸台商、跟世界各地台商有何關係？台灣未來主人翁與台商之間要繼續冷溝通嗎？→為什麼兩岸能力的養成不向下紮根？為何不從小就教導孩子認識大陸台商？</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>→大陸挖人才/磁吸台灣資源的花招將更百出，我們要成功反制是不是儘早「向下紮根+寓教於樂」？是不是可以讓孩子角色扮演大陸小台商→讓孩子認識台商在大陸做什麼？瞭解台商心聲？是不是可以有系統養成台灣未來主人翁的兩岸能力？</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>→我們的最大優勢：就是擁有高中/國中/國小以下〝未來主人翁的在台教育主導權〞</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>→樹頭固乎穩，就不怕大陸花招式的惠台各條款，更不怕孩子被挖角去大陸求學、去謀職！</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>第三項是正在重新改版的書是“愛玉生態故事與弱勢族群共生再起”的方案，10多年前雖完成國內第一個愛玉生態故事的動畫與故事繪本，但是品質與所出龐大資金不成正比，加上投入資金研發把搓洗愛玉子結凍後丟掉的渣渣〝愛玉仁殘留物〞，研發可化痰功效糖果化，卻付出了慘痛的創業失敗代價。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>愛玉是很奇妙的生態共生：全世界只有臺灣特有種愛玉有雙酵素，愛玉是男性懷孕代理孕母小蜂產卵，但是原本愛玉是生長在台灣平地各角落的藤蔓類植物，很不幸大量移民到台灣之後，搶佔平地生存權把大量樹林濫砍濫伐，當愛玉沒有樹可攀生被迫往丘陵深山求生存，造成台灣後代子孫包括我在內，都以為愛玉是深山的東西，卻不知道愛玉原本是生長在台灣平地各角落的植物。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>---愛玉是台灣生命力最強的植物之一，愛玉可以生長在各石縫或各牆角裡，只要有樹或可攀爬的硬體物就有愛玉可生存的空間。再加上早年謝東閔先生推廣台灣〈客廳即工廠計畫〉，山區則推廣小竹筒栽愛玉幼苗再轉給原住民部落栽種愛玉，造成現在每年愛玉採收案，必須由林務局統一招標。因此，愛玉是生長在台灣深山的錯誤認知就更加普遍化。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>為什麼愛玉共生故事與弱勢族群重生再起有關？因為：</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>---愛玉藤蔓被人類濫砍濫伐破壞原生環境而被逼到深山；</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>---弱勢族群是被長期欺凌受虐無助苟活躲在陰暗各角落。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>這個共生結合案只是起頭，是希望推廣愛玉生態重回台灣平地的生態再造，同時能結合讓弱勢族群走出陰暗、再站起來重溫人性的尊嚴。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>這共生結合案因為有愛玉果與愛玉小蜂共生的生態故事為基底，有重新製作拍攝的生態故事動畫/故事繪本/愛玉故事屋，又有愛玉藤蔓園藝廊架與栽培服務→可以讓愛玉生態產品與弱勢族群重新走出來成功結合，比起〝烤地瓜媽媽〞脫貧方案更有推廣性。特別是愛玉生態的說故事行銷之內容生動有趣、搭配親子間/師生一起親手搓洗愛玉結凍的體驗教學、網路訂購現做愛玉凍...，都是行銷幼兒園/安親班/各小學與家長的高CP值特色商品。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>---第四項是《台灣救災王》模擬器，是參考飛行模擬器概念，希望能提供民眾對於台灣天災人禍的另類防災救災常識平民化/實用化，也間接形成另類的台灣共識。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>以上簡述繁雜不夠完整，請唐小姐包涵不吝提供寶貴意見，特別是涉及AI我所不夠專業的領域。很慶幸感謝有這社創機制，加上你們團隊與彭小姐都很熱誠又很有效率，真的很謝謝.......，慶幸這十幾年來我身體健康出了大狀況又逢凶化吉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>恭喜。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>想請唐小姐不吝指教。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我先確認一下我聽到的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>短期來說，你想專注在因應新的公司法也就是敵意併構，這個是您的專業，也會有專書的出版，這當然是很適合，因為新的公司法是剛通過，就像您所說的，累積實際案例及如何檢視過去的案例，這個是很重要的工作，當然這個工作大家都在做，所以如果不在這一、兩年做的話，這個時機會喪失，就會做事後分析的工作，比較難做指導性的工作，所以我覺得你把短期的目標設定在這裡，我覺得是非常好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，之前你用自己的一些資金及一些朋友的協助，像扶輪社做的這個法治教育模擬法庭的計畫，您是滿領先這個時代，因為我們現在才剛開始有真正參審制的模擬法庭，參審制的模擬法庭並不是給學生，而是給全民，但是有一個好處是讓大家都瞭解到法庭實際的運作是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>我冒昧打斷一下，當時的概念是向下紮根，也就是國小5年級的學生，並不是6年級，因為6年級就畢業了，國中跟高中是模擬國會，高中跟大學是模擬聯合國。我們既然想要加入聯合國，但是我們的孩子知道聯合國多少？知道加入聯合國能怎樣？會怎樣？想要有何作為？......我們是不是應該也要向下紮根寓教於樂讓孩子角色扮演國會、聯合國大會的情境？因此十多年來一直推廣這三個階段，但是很遺憾在第一階段的小學模擬法庭就陣亡了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛剛想問的是，因為在社創這一個空間，地下室也是一個共同工作空間，包含臺灣本來就有一個模擬聯合國的社群，也是在地下室有做相關的工作。我不知道你本來跟模擬聯合國社群，或者是以我所知像司改會或者是民間本來就已經在做模擬法院，尤其是現在參審制在模擬的時候，他們也有進行訓練的課程，我不知道你本來跟這一些NPO有沒有接觸？</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>很感恩過去我同班同學的法官、律師與商務界及其他層面來當我的義務講師，這活動一般是從開學9月1日至隔年1月，長達四個月期間，一個禮拜一天、一次兩個小時，主軸在於小朋友與老師及家長的參與戲劇化/遊戲化或紀錄片方式，中間會有對外召開記者會、會安排演出的學員/老師/家長一起參觀法院的模擬法庭...。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都是公民科的老師？</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>不一定，由各校決定，也有戲劇或社團的老師。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>學校自主的觀念也是今年從10年級開始會有一個新的課綱，也就是12年國民教育課綱，會有一個新的課綱，也就是12年的國民教育課綱，在裡面特別強調的是每一個學校的課程發展委員會可以把以前這一種是社團型第八節課或者是校外活動帶到學校裡面，變成學校指定的必修或選修的課程，但是以我所知，這一件事本來就是從外面推比較困難的，現在反而是課綱要求老師要自發，在課發裡面組成這樣的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣的意思反過來講是，這邊比較難成為一個商業模式，因為現在變成是教育部，就是國教署要做的事情，比較難說因為做這件事，所以收額外更多的費用等等，因此目前看到如果要有商業模式的話，很多都是靠研發老師所需要的教材教法，這個類似顧問工作或者是研發工作，這個也許還有一些市場，但是實際到第一線去這樣子帶的話，目前我看起來很多是學校的課發會及學校自己老師組成的能力，就會把教材教法拿進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>在國小、國中推的主題是《如何讓孩子懂得向犯罪說不！》，這一主題想要降低犯罪率，希望能有效降低吸毒年齡向下惡化，如果能在最基礎的時候教導孩子向犯罪說不的能力，未來國家付出違法善後的代價與社會成本會較低、可行性高，皆大歡喜。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>對，主軸就是《如何讓孩子懂得向犯罪說不》。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>但是如何面對紅包與黑道問題，就超出我能力範圍了，因為連如何拒絕紅包都是一門學問，很危險。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>類似封口費？</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>如果不收怎麼辦？會不會放過我？因此要讓孩子學習懂得如何面對誘惑、如何拒絕犯罪。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在上上禮拜，<a href="https://sayit.pdis.nat.gov.tw/2019-01-03-%E4%B8%AD%E5%9C%8B%E4%BF%A1%E8%A8%97%E5%8F%8D%E6%AF%92%E6%95%99%E8%82%B2%E5%9F%BA%E9%87%91%E6%9C%83%E4%BE%86%E8%A8%AA">「中國信託反毒基金會」的朋友來訪</a>，他們也對走入社區，教導小孩如何用因地制宜的方法，因為每個地方的社會環境都不一樣，如何對濫用藥品的行為說不，因為有的時候介紹這個藥品給他的是他朋友，因此這一件事我覺得非常值得做，但是不應該短期用自己的能量來做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>我現在沒有能力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>本來的教材教案，如果你願意的話，當然可以在網路上就直接公開它，因為後手想要做的人就不用走冤枉路。我們通常有一個「創用CC」，因為你有著作權的教材、教法或教案，上面有你是保留使用者姓名的這個方式，就可以無償使用，又或者你可以要求用的人只能做非商業性的使用，如果要賣的話，要問過你，或者像維基百科一樣，如果改的話，也要讓別人可以改，這叫做相同方式分享，所以我會建議看一下創用CC的條款，把之前真的很辛苦累積的這一些，等於是教材教法跟紀錄，用某種方式，用你覺得可以用的創用CC六種之一公開出來，不管是提供給反毒基金會或者是想要發展的課程課發會來做，就不用花自己的心血來做原創性開發的工作，因為各個學校教育部都叫他們要開始做，這個是這個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你講防災的部分，我的建議反而不一定是要用電腦遊戲，因為電腦遊戲的特色是，很少合作式的，我們人是聚在同一個桌子上，合作比較容易、有感覺，但是隔著螢幕的話，可能我這邊五個人、那邊五個人彼此競爭，這樣子是比較多的，所以要從頭開發一個遊戲，當然成本是非常高，但是我建議你可以先看現有市場上，好比像昨天才在這邊有一個錄影，事後可以提供給您，跟臺灣目前最成功的桌面遊戲團隊，他做了兩個遊戲，一個是叫做台北大空襲、高雄大空襲，就是用歷史的縱深去教在二戰期間，美軍的轟炸機對高雄進行轟炸，在這中間教導戰爭時求生的必要性、合作可貴，以及在過程中人堅持要如何保存下來，我覺得這個是比較抽象的，與其你去教很具像的一個災難要怎麼辦，像您提到高鐵或者是其他的出軌等等，裡面牽扯到很專業的工程師，不一定是小學生就可以理解，而是要很高階段的學生才可以理解，如果拿以前已經發生過的戰爭，好比像二次大戰，等於讓學生在那個戰爭裡面去學如何求生、合作，一般的小學生也可以瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>已經發生過的戰爭？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，不一定要自己開發，而是可以作為推廣或者是至少先去瞭解這樣的角色，我會建議先從桌面遊戲開始，因為要教導的是合作的精神，並不是對抗的精神，合作的精神用桌面遊戲的方式在小學學習階段比較容易的，比起大家對著螢幕來講是比較有興趣的，也比較容易變成教案。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至於最後關於愛玉這個產品跟搭配故事的這一件事，這個是我第一次聽到，也很感謝你的分享，我等於上了農業發展及經濟發展的課程，我會覺得那個動畫，你已經重拍完了？</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>已經拍第一次，但是太爛了，只是把生態講出來，沒有趣味化，看的人會睡著，所以要改變。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為在網路上，已經有很多我剛剛講的這一種創用CC的一些課程、動畫也好，不一定要是中文的，你也可以去找一些外文的，但是因為愛玉就像你所說的，可能是有特色，也就是臺灣這邊的特色，所以我建議這兩個可能分開，一個是一般性的環境教育，因為專注在一個產品的話，這個弱勢者的受眾剛好不喜歡愛玉，並不是每一個人都喜歡愛玉，這樣就沒有對話的空間，這個是盡可能多的，臺灣這邊原生的，有臺灣特色的，但是不一定要你自己去做拍片或者是宣傳，就像你所說這並不是你的核心專業，而是去看現有什麼，不管國外或者是國內的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這邊門一出去，右轉就會看到一個叫做天賦城市的一台街賣車，他們就是輔導一些腿部有殘疾的朋友，賣一些像玉蘭花的產品，單一品項很難建立高的互動，看到就比較既定印象是賣玉蘭花的，就把全臺灣有特色的產品，不管是咖啡或者是其他小農生產，又或者是臺灣這邊原生種各個不同的產品一次去進行介紹，所以我覺得像這樣子的規劃，不一定你馬上就要做什麼，這個可能放在中期。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於先去瞭解，然後你對愛玉累積的這一些知識，本來有建立跟愛玉生產者的關係，也許是介紹他們認識現有的出海口，不一定要當自己的出海口，所以這個可能是中期，但是短期的話，我建議對於公司法的工作，也就是現在覺得這個是很好時機的話，也許就把你手上的這一些東西，你先看一下創用CC的授權先做出來，看我們逐字稿有興趣的朋友就可以聯絡你，大概是分短、中、長的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>創業王的部分？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得創業用模擬競賽，我很老實講不一定有用，因為創業是幫助整個社會在本來不存在商業模式的地方，沒有人想到的地方，去找到一個新的、讓大家可以組織起來的商業模式，但是我們用模擬的問題是，其實創業模擬有很多，像啤酒遊戲，或者你要說大富翁也是，存在的情況是以前的社會情況，什麼時候設計出來就是那個時候的社會情況，但是創業家按照定義，也就是每一年要看新的社會情況，有哪一些新的國際局勢、法規命令、社會意志，大家最注重的觀念，在新的氣氛底下去找到新的搭配方案。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我會覺得你怎麼寫、寫出來的時候，教育功能很可能只有接下來的幾個月，不如你去找實際在創業過程的人，然後可能你當他們的業師，可能你去提供一些諮詢輔導，我相信你們本來就有在做這樣的工作，但是你說讓小孩子從遊戲裡面學創業，這個並不容易，這個是很有挑戰性的題目。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得最多就是讓大家學到不怕失敗，就是越失敗越學到東西，越學到東西越可以分享的態度，素養是可以教的，但是創業技能比較難學會之後就會創業，這個比較困難，這個是我自己的想法，所以應該是你先引導他的興趣，他有興趣、真的想要解決經濟、社會或者是環境的問題，你順著他的興趣，那時就不是用遊戲或者是模擬了，就用很小規模的資金去試試看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在還沒有興趣的時候，你就先去玩創業模擬的話，我覺得不一定能夠起到這麼大的效果。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>創業王是以大學生為主軸，臺灣多年來想創業的年輕人越來越多 ，但是辛苦籌資後要找爸媽當股東或董監事嗎？找同學好友合夥好嗎？......</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不知道你知道不知道教育部有一個U-start的計畫，就是大學還沒有畢業的大學生，教育部幫忙吸收掉一部分的創業成本，讓他找一個題目。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>是教育部的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是教育部的。找一個計畫，因為還在大學裡，在創業還沒有找到運行的模式，家長覺得反正還是學生，並不是真的失敗，但是反而是抱著這一種不一定要成功的心態，像U-start變成創業團隊，存活率比一般高，所以變成抱持著能承擔的失敗才有這樣的效果。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>因為個人從事法律顧問業輔導大陸台商18年來已有900案例以上，深感台灣菁英人才有一個弱點：不知道千辛萬苦升官到經理/協理或副總經理應該懂那些法律常識？我個人小提醒就是-弄懂2個法律常識，第一個是知道什麼是民法第3條的簽名蓋章，第二個是弄懂公司法第8條的公司負責人→只要知道經理或店長在職務範圍內是公司負責人，搞懂原來我升官到主管級職務時，因為可以對外行文，所以就變成是公司負責人，副經理與副總經理因為是輔佐職務所以不是負責人；更不能說我是企劃部主管，卻去替總務部門簽約出租停車位...。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>所以創業王的模擬創業遊戲，例如年輕人想去中國大陸開一家軟件公司或網路公司，對內應如何布局人才建立人事制度，對外要如何安排簽約談判人選...，都是創業王模擬遊戲好玩的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我會建議不要把它叫做遊戲，叫做模擬就好了，那就是模擬教學，有點像心理諮商師在我們實際接個案之前，會請他到線上去做一個心理諮商的模擬。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>就是一個模擬器就對了？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為遊戲還有勝負，要設計一些勝負的機制進去，如果是單純模擬器的話，就沒有勝負可言，就是試試看而已。如果這樣的話，我覺得並不是剛剛講的遊戲跟向下紮根，而是純粹有這個想法的人，就可以有這個系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>為什麼叫創業王？像大富翁的概念，先在台灣模擬器玩創業遊戲，再模擬到大陸創業，再到美國或世界各地創業，看誰賺的錢多、利潤最高，這是可以評比競賽的，競爭性是在這裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我理解。這個並不是真的去，而是在一個模擬環境，我想要指出的是，你在這個模擬環境裡面會賺錢、不會賺錢的規則是以當下設定的，可是當你遊戲一推出了，其實環境就改變了，這個是很難跟大環境比起來，大環境一更新、這邊就更新，所以會變成在這邊模擬贏了，學到的是過時的環境條件，反而在現實生活裡用這樣的方式並不會贏，我覺得這個就有誤導之嫌，比較好的方式是各國創業環境的模擬，你也不用去拼積分、比賽，這個就是類似自我檢測的工具。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>各國創業環境的模擬器？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是比較容易，也比較容易做得出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>各國創業環境法令都會改，每一個階段有新的人才需求就可以出新的遊戲，也就是模擬器1.0、2.0版的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以說新的系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>因為有新的環境。我覺得創業王的概念是指個人創業，但是是集體競賽獲利率，因為會計概念就在這裡呈現出來，我一直在推年輕人三個基本能力，一是如何閱讀專利公報的能力、二是如何看懂財務報表、第三是如何養成兩岸能力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>今天差不多，因為時間有點超過一個小時，所以看最後有沒有什麼補充？</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>請問程序上？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們會做逐字紀錄，您收到編輯十天之後，十天之後才會公布。</p>
          </speech>
          <speech by="#莊鳳全">
            <p>謝謝今天的寶貴意見，真的很謝謝你們。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>許又仁、張譽尹、宋采臻</heading>
          <speech by="#許又仁">
            <p>我們直接開始，今天來其實是如信上寫的事，因為其實環境權這邊的相關夥伴其實都非常在乎，從今年度開始要做農地農用、農地工廠，像這樣的議題，像迫遷的人會擔心，好比像政府的這一些計畫與投資，其實有取得資料，其實是有不知道都市計畫在做的時候有沒有標示上去，又或者是政府目前顯示這一些圖資上來講，有沒有把現狀反映進去。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>因為我們遇到地方政府在做都市計畫都會隱匿這邊現有實際的用途，我們當然很關心當政府去公布這個圖資時，我們想說這個新聞打得很大，可以從農委會的系統去查到底有沒有農地農用，我們這個時候就查到竹科三的地實質農用，但是並沒有被標註上去，這一件事就好玩了，在我們查圖資前的兩個禮拜，農糧署才來宣導這裡是競水區，要推廣轉旱作要斷我們的水，但是問題就來了，明知道這邊有實質農用，為何農用的現況不在這一塊的土地上，就代表這個資料並沒有實質去呈現農用的現況，這一件事就麻煩大了，為何在乎這一件事？因為縣政府都用刻意性、隱瞞性跟人家講說這裡都不叫可以農耕的地方，隱匿實質農耕實況，未來呈給內政部的資料也不會告訴你說有出現在農耕，但是實際上矛盾的地方是農委會知道這裡是在農耕，然後來宣導是不是要有什麼補貼跟轉公糧，這個變成在圖資上，未來大家在看這一份資料會有什麼爭點。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>如果一般民眾都沒有這一些訊息，覺得很奇怪的話，我想這一份資料的真實性會有一些狀況，因此這一件事是農委會在呈現的時候，其實是有問題的，也就是圖資的調查，到底為何那邊會一片空白其實是不知道的，因此是有這樣的issue。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>後來連帶下來的問題是，不管是做反迫遷或者是做土地正義、都市規劃、不當規劃都要仰賴調查投資的這一件事，圖資顯示的結果等於入手之後這一塊土地的原分區使用及現況是什麼，我們才有辦法進入後來的法律程序，然後再看可以提什麼樣的程序或者是程序到哪裡該如何處理，這個時候就變成政府open data的部分是很重要，因為這個是第一次入手可以看到的東西，這個沒有標示就很困擾。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們跟承辦者，也就是國土資源保育協會有無聯繫？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們就是這一群人。我們可以從臺灣農地資訊服務網進來的話，因為他的承辦科是農委會企劃處的農地利用科，就像我們在email裡面有講的，基本上是以縣府匯集的資料為準，縣府匯集的資料是有一個疑義之處的話。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>這個疑義大了（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我目前看起來都是回到國土資源保育協會去進行一個叫做疑義點調查的作業，所以以我的理解，企劃處農地利用科跟農糧署確實在農委會是不同的系統，這也就是為什麼企劃處特別加一個不管在上面看到什麼，都不可以作為任何形式、證明或主張。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>但是這個問題就大了，因為農糧署想要解決五缺的問題，他來就跟我們講說今天解決五缺的問題，他是企劃處的人，講說這個案子跟水利署要一筆錢，然後要我們轉旱作，代表這一件事在權責單位上來理論上是知道的，如果今天宣稱圖資是縣政府提早給他什麼就是什麼，這就是說謊，因為你如果不知道自己農耕，怎麼可能來做這個宣導，而且還發了公文出來，然後還找了副署長出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>我們的疑慮是為何沒有辦法跟農民站在一起呈現職權要呈現資料的真實度。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>這麻煩就大了。不管是跟縣政府的人來往或者是之前跟農委會溝通竹科三期的議題上有很大的問題，今天來聽完之後就不見了，不會再處理下一步的事情，他說我們都在努力，像我們之前會議有問，農委會這邊的夥伴就會想說我們都有在設法，但是很難，且沒有辦法，然後就銷聲匿跡了，就不可能再有其他的回應了，這樣的事情是地方的農民看到這一件事，會覺得到底是不是政府又搞了什麼鬼，這個時候又講說政府都帶頭跟人家講說沒有務農的事實，這一份資料說有免責聲明，但是畢竟代表的是開放政府的信度，這一件事就會變成是很大的爭點。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>這一件事環團都知道有這個問題，我們溝通之後，我們想說現在找唐鳳聊聊，不然報導寫出去就很尷尬了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這裡有幾個：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一，這個圖台其實是2017年第三季大家統整回來的結果，從那個時候到現在，更新紀錄裡面其實是做一些基本的好比像套疊的時候，新增了農航所增設影像等等，但是並沒有就上面的元素，也就是實際的內容再做修正、放進更新紀錄裡，像在2018年底或者是2019年1月，知道某一筆是農地，但是這個跟回來這邊更新，現在是這個作業程序的問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>並不是，而是刻意排除這一筆資料，因為這個地方38年來都務農，所以一直都是繳交公糧的紀錄，因此是實質務農的，但是因為有一個錯誤的都市計畫，縣政府死都不放，也不願意好好做完通盤檢討。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>變成在地籍上來講的話，不是現在農委會所指稱，也就是非都市計畫統計的那個農地，就直接予以排除了。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>但是事實上有很多都市計畫要用農地的，然後可能通盤檢討的狀況，或者是過去是一個不當的都市計畫，但是還沒有排除，這裡就會圖資上排除，讓大家不知道縣政府在幹什麼，當然也就看不出來違規的實況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我要問的是，有沒有按剛剛聯絡我們這邊去跟這一個盤查彙整的負責機構，也就是國土資源保育協會去申請寫「疑義點調查作業」的動作？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>第一個是我們並不知道這個疑義點跟他說了之後，會不會人就來？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>會不會吃案？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>會不會吃案的確是很大的問題，因為我們跟縣政府的往來，跟太多的決策往來都發現會吃案，很大的問題是農田水利會，因為農田水利會的人都自己要炒那一塊的地皮，在電視上說「我是水利會退休的，我這裡有地，我要賣掉，因此我支持要開發」，連農田水利會的人都參與這一種炒地皮的行徑時，內部都講好資料是不會送出去的。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>之前信裡面有提過，明明農田水利會來開一個用水協調會，北水局的邱副局長也在，那一天的會議紀錄就是那天討論的大綱，完全沒有會議紀錄可言，就會變成今天來協調是要幹麻？你今天會議真實狀況並沒有在發函的函稿裡面，那一天都是假的、預設好的大綱就變成會議結論，不做逐字稿也沒有關係，所以我們就自己做逐字紀錄就把逐字稿發給大家，這個會變成我們在看議題上很重視的點，我們當然很擔心吃案的狀況一出現的話，那就沒完沒了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>國土資源保育協會是在台中，從2010年就有承辦農委會的農地資源空間建置及整合計畫，所以做這一件事已經九年了，我覺得並沒有動機吃你的案，因為等於是一個常設調查的組織。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>農委會也很難說耶！（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我這邊能夠建議的是，逐字稿大家改一改，如果沒有問題，附上經緯度跟Google Earth，然後<a href="https://talis.coa.gov.tw/talis/">直接寫信</a>就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以cc我附上逐字稿，表示我們討論過這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>請他來處理這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>並且不是cc我就是別的程序。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>要確保唐鳳在，並不會被吃案。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為本來就有承辦疑義點調查的業務。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋采臻">
            <p>我這邊提一個小意見，剛剛委員有提到可以去跟國土資源保育協會的農地資料維護，有一個問題是農地資訊系統建置時，框這個農地的範圍到哪裡？因為依農業發展條例規定，農地在法律上其實是限於我們都市計畫跟區域計畫的使用分區、用地是編定為農業區、保護區或是農牧用地的，是不是用地編定是屬於農業用地的，才會屬於我們這邊農地資訊系統的農地。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋采臻">
            <p>剛剛又仁講的是那一些現在的用地編定並不屬於農業用地但現況是做農業使用的，想要把這一類型也納入農地資訊系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>農地歸農地，農用歸農用，有一些農地正在非農用。</p>
          </speech>
          <speech by="#宋采臻">
            <p>現在的農地資訊系統的「農地」若是只框「法律上的農地」，就只會呈現現在法律上是農業用地，可是現況並不是做農用的部分。但是又仁想要呈現的是，在法律上不是農業用地，可是現況是做農業使用的部分，這一個部分可能就不是在政府農地資訊系統裡面能做的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是喔！如果你看盤查資料的話，很明顯是分兩個，一個是法定農業用地，這個當然是無疑義的部分，另外一個是非法定農業用地，這個時候第一個是用河川局的河川圖籍，扣掉非農業使用的部分，農業地會盤查一次，非都市計畫的非農業用地從事農業生產使用的部分，就會用近二年農糧署的稻作等，這個資料也知道並不是百分之百的，因為你如果這一些都沒有登記或者就像你所說的，如果縣府不登記，當然這邊就沒資料，所以並不是說百分之百是對的，但是至少這個圖台是有想要包括非農地的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>因為這個部分有一個狀況是，比如有一些人可能口頭契約就轉租給別人了，或者是有做大地租、小佃農或者是實作農作，農夫也做了，就被收購了，是哪一塊地上種的不知道，問題是地籍使用上會複雜、人的使用關係而沒有被納入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>甚至是辦休耕的，結果拿去種了，然後就有東西，農糧署沒有查到，這個時候就變成你有休耕事實才可以領，就變成地主領休耕，農民賺作物，這種狀況都有，這一種都是呈現了農作的事實，所以在這一個盤查上，縣政府都會儘量把這一種東西儘量藏起來，像楊縣長就是死要蓋工廠就對了，縣府對於揣摩上意的狀況就排除了這個事實，農地工廠跟未來國土計畫上看有爭點的區域，其實縣府早在國土法上路以前就偷偷的排除在國土計畫範圍之外，像法律活得比人長還沒有處理完，想辦法已經劃在這個是一個區域計畫當中預定的範圍，或者是已經程序早就已經偷偷走了，像可以爭議是十年或者是二十年就不會在這個地籍資料上出現，但是農地工廠在運用、實質上的爭點，其實都在我看到的盤點土地資料第二點以後，那個部分以後會是比較多的狀況。那些真的實質在農用的土地恐怕都會被排除。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個完全同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>所以農糧署就說農地農用，但是盤查這一些都是非都市計畫土地的話，你看不到違章工廠，但是像你真正有爭點的地方沒有列在圖資上我們就會很傷腦筋。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>農地農用有計畫的話，都市計畫應該先增列在系統上，如果農民知道今天這個土地上是有都市計畫是可以看的，像這個就是為什麼會有環境權保障基金會的原因，怪手往農地挖下去才知道這個是科學園區，變成有一些是強徵、某些因素去徵地，農民卻不知道。這一套圖資要用來玩農地農用，要玩真的，就要讓縣市政府提出有都市計畫的區域，全部都事先放在這上面讓大家看清楚，這才會呈現資料的真實度。新竹縣政府的玩法非常過分，這邊是在水質水量的保護區，每一個計畫面積太大，有一些環評或者是做某一些事，他們就將所有的都市計畫全部切得破碎化，因此這整個不到10公里的長度竟然有5、6個都市計畫都在跑，兩岸合起來是超過1,000多公頃的面積，你在個別審查的時候，你是A計畫、B計畫及C計畫，A、B、C是帶狀的，我們很傷腦筋，一個新竹不到方圓五里就超過5、6個自救會，你怎麼談？縣政府就用這個方法來擊破。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>這個系統我們訴求應該要編輯在上面，甚至要從這一種圖資系統連結起來這種計畫要怎麼找、然後來看，我們希望這個資料的互通不是只有呈現圖資，其實看了沒什麼用途，但是如果連結到都市計畫的那一些內容，有時縣政府很賤，像竹東鎮山三國王段要從特農地變成一般農地，這個區塊剛好卡在竹科三期到竹東鎮都市計畫中間，要變成一般的農地，未來就可以拿來蓋農舍。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>最好玩的是，一開始公告的時候，第一版公告的地方那已經追不到了，把地籍資料跟土地的擁有者、聯繫的方式全部揭露開來，被發現之後就變成把聯絡資料通通拿掉。這種變成會有偷作弊的方式把各資外洩，讓房仲要知道是找誰來圈土地，把個資給人家，馬上知道要找誰談、有多少地，要找那一份資料已經不見了。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>這樣的狀況是，會不當地洩漏資訊出來，請他的程序已經偷渡了，像這一種圖資沒有辦法預先讓人家知道的話，像5月22日公展開竹科三期是400多公頃，80公頃土地的部分是同一天公展，不可能兵分兩路在馬路中間，你要去哪裡？這個事情時常在地方上遇到，而且我們知道事情是兩個月以後，公展之後都開完，但是我們竟然不知道，這一種事情遇到的時候，民眾就覺得麻煩了，就錯失了一個戰場，或者是桶你一刀，我們就看到這個問題很大，變成新聞打得很大，但是民眾不會有感，但是講完之後農民居民就非常地生氣，那該怎麼辦？沒有辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我先確認一下我聽到的，最後講的這一個，其實我們之前有討論過許多次，這個比較是參與程序的部分，就是不夠透明的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>再往前面一個，你覺得縣府在規劃的時候就已經透過破碎化或者是其他方式去提高民間……</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>闖關的機會。一腳卡著要開門的機會，凸顯了預先完整化接露資料，可以讓大家知道有這一件事，會幫助後面的程序透明化討論，不管是地方的議員或者是要求誰的資料時，會很快瞭解狀況，才知道要調什麼，因為中間程序可以偷渡很快，除非做功課非常足，不然找完資料的程序就等你過完了，這個是變成我們在看資訊揭露時的價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>如果這一件事沒有辦法達到要求的話，其實後面大家的參與就會是政府單向式、少數人去強迫人家做，這樣開放的價值，就沒有達到理想中開放政府的效果，至少我們現在努力看到這個狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以簡單來講你會覺得單純底圖，像衛星圖資跟可能一次或兩次盤查的結果，本身並不是與時俱進，甚至也沒有把別的地方經濟、地方社會相關的部分，像你剛剛講的……</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>文資、都市計畫要上來，農地盤查應該還要有另外一層圖資是要有的，也就是建設相關的都市計畫。應該要納入系統的圖層讓大家堆疊查閱。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有剛剛講的人文，當然之前環資也有來討論過，他們提到自然生態，也就是生物多樣性也可以疊上去，因為生物多樣性是不同的系統在處理，他們去算好比像對濕地或者是保護的物種關聯時，他們常常沒有辦法疊在一起。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>這一件事放在新竹非常痛，因為產銷班這一代隨便都找得到穿山甲，距離人就是這麼近，可能到別的地方鳥都毒死了，但是新竹就是這麼特別。因為新竹野生動物跟人太近了，圖資上去會凸顯這邊保育的重要性是什麼，就會很顯著。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>另外一個是像藻礁的部分，變成我們評估環境敏感因素上來講會有缺漏，因此會有誤判的情況，我們覺得這幾個系統應該要加上去，然後應該要趕快來做，因為那個其實現在是醞釀。旁邊這位就是大潭藻礁義務律師張律師，大家對於環評的部分有很大的疑點。政府的美意是訴訟的來源，那問題就大了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>地方在哪裡？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>竹東，是在竹東的二重里跟三重里。很好玩的是，農糧署來開會的時候，就說了轉旱作是100公頃，如果好的話，要推425公頃，這個是竹科三期計畫面積的範圍，怎麼這麼準？農糧署自己跟地方的農業處其實是有溝通過的，而且不合理的地方是這個圖資很重要，如果這個圖資變成是以後盤查參考依據的話，你就不會在上游的地方去斷水，因為上游斷水就等於下面不要種了，下面開始荒廢就是都市計畫要用了，他們要盤查的重點是農用的現況是什麼，如果不農用是不是要轉都市計畫？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是不是講頭前溪？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>對，就是頭前溪沿岸。這個問題這麼重要的原因，正是因為我們就在頭前溪沿岸耕地最上游，從我們這邊開始斷起，旁邊已經有標示的敏感圖資，那個農地基本上接的水，就是產銷班的水流過去之後，接下來的人就接這個水用，竹東大圳是從我們這邊出去之後就開始供農地系統，像下員山、關埔農地都吃這邊的水，因此這個圖資是在農地的盤查上是有灌溉水跟渠道建設是有關聯性的。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>尤其這個圖資漏了灌溉渠道系統並沒有上去，為什麼農民很重視這個？灌溉系統是農民當場去組農田水利會出錢蓋出來的，這個系統並不是農田水利會，並不是縣政府想毀就毀的東西，農民是付費的，當然是農田水利會自營之後就沒有再收錢，但是畢竟修足起來並不易的東西，竹東大圳是歷時90年的時間建築，這個是灌溉渠道系統不在圖資，這個圖資系統也沒有用，舉例來說到東部農作的話，這個灌溉系統是非常重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>春耕的時候，大家都要搶水時候，到底誰要先打地先灌，每一年都在爭取農業用水。這些灌溉渠道的圖資很重要，誰家的水會先出去，要根據灌溉系統在哪裡，閥門在哪裡、給水、停到哪裡去非常重要，因此變成只是標示地籍的話，這一套圖資無助於在農業資源安排上來運用，這個圖資是有這樣的缺漏在。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>所有的爭點放在這一塊土地來看的時候，就會衍生出來其實全部都是這一塊土地是不是可以開發的相關議題，這一些最重要的資訊都沒有上去就麻煩大了，這個開放跟圖資標上去是徒具形式，真正開放跟有價值的系統其實差了很遠。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想應該這樣講，這邊有一個統計（提供網站），如同你所說的，這個是2017年第三季時候以他手上有的，像你剛剛講有各種各樣可能性被扣了一部分，或者是有缺漏，又或者是實際上休耕，但是實際上有在種等等的各種情況都有的資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們剛才講到圖套疊的部分，你剛剛提到開發的……</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>正在進行的都市計畫，以及預計要做的都市計畫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>包含地方建設、人文多樣性、自然多樣性，以及其他需求等等，以我的理解，因為這個已經超過農委會可以做的事，所以國發會已經完成招標，廠商正在建置，把這幾個做套疊的一套系統，叫做「臺灣地方經濟社會分析資料庫」，簡稱「TESAS」。在這個資料庫裡面，主要的目的是為了地方創生計畫用的，我們知道地方創生是有核定本了，概念上是任何區是產官學研社看到這一些共同的圖層，可以有一個不同於以往的願景，包含回鄉的公務員支援、遠距上班等等，大家一起凝聚共識，然後提出一個提案，這個時候國發會會去調動這一些資源，一起做出另外的可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個跟大家習慣各部會提案是相當不一樣，因為是隨到隨辦，也就是並沒有在一年的什麼時候提的問題，而且也沒有這個提案一定要解決全部的問題，只要證明有開過產官學研社類似像願景工作坊活動的紀錄，這個至少不反對之後，從這邊就可以各方提各種提案，重點還是在這個願景凝聚的過程。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>是，最後的問題是，因為其實地方創生最大的問題還是都市計畫，都市計畫走在先的時候，其實根本不鳥這一套，而這個資料對於想要做事的人很好用，但是對於不想做事的政府或者是藐視於政策可以創造效益的時候，根本還是回到那個區域計畫的土地利益。像楊文科一上台就說強化徵收，一上台就解決土地徵收的問題。創生的立意很好，但是長期有的方向在地方政府的思考並不是這樣，反會避開，先徵人民土地再說。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>剛剛談到有爭議點調查等等，這個是中央部會或者是協助的這一些法人去幫忙執行，所以本來就跟在地縣市的系統是兩套的，所以我覺得以呈現實況來講，因為這個有一個政策需求在，會比單一的計畫，好比像農委會的計畫，要有正當性去要求如果你兩張圖看起來就是不一樣，總有一邊要更新；但是如果是單獨的農委會企劃處下來，並沒有別的東西跟他比。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>如果以那一塊土地來講，國土計畫創生要做什麼事，就已經排除掉這一塊地了，加上圖資又有免責聲明，企劃處的東西又不代表任何的事情，所以就會變成當初的立意，在這樣的操作底下就不見了。如果他們願意修正圖資的提前消失、被吃案了，那就不太可能有創生的機會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在3月15日上線之前，其實在你的規劃是版本的地方創生願景，你的願景有這一個部分，你們還沒有得到產官學研社的共識，但是你為了要相應地方創生計畫開這個共識會議，你覺得應該要把這一個部分儘快在3月15日之前去做一個實際的更新等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>提這個共識會議是政府來主導？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，任何人都可以。但是計畫有這個會議之後的效果是什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>效果就是你要拿這個會議紀錄去證明你有邀到這些利害關係人都有到，他們至少都不反對這個願景，包含事實的部分，你拿這個會議紀錄去提案，一份會議紀錄是一個願景，但是一個願景裡面可以有非常多個提案，有些提案可能是增加人口用的，有些提案可能是創造地方就業機會用的，有些可能是建立地方品牌，像你做的這一種擴大連結，KPI就會是地方品牌的數量，所以同一個願景，但是各方就可以開始提這一些不同的提案。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>這個會有難點，因為縣政府不要這個東西，地方會覺得開也沒有用，會覺得要炒地皮，我們沒有足夠的資料來抗衡的時候，這一種衝突再來看議題……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這個是3月15日上線的系統，如果你要寫信去請他們做確認的話，你有一個正當性，也就是並不是只是研究或者是調查好玩的，你打算3月15日TESAS線之後要凝聚地方的願景，這樣就有一個比較高的正當性。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>理解。所以我假設一個狀況，像這邊有反迫遷的夥伴……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們說為了要達成這個願景，所以需要一些事實性的資料，我們知道TESAS於3月15日要上線，我們希望上線的時候是切合我們目前的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這個有一個特色是，雖然在簡報裡面比較簡略，並沒有寫，但是TESAS我在當初看規劃時，並沒有說未來只能用政府的資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也就是說，只要民間足夠有可信度的資料，並不是一定要從政府來。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>但是政府的決策也要參考這一份？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然，至少其中的「民生公共物聯網」已經是這樣了。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>但是如果像資料庫上的呈現，像農地使用的現況，在納入最後討論時，不管是決策或幹麻是不能排除這一份資料的事實性？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我才會說我們在部會分工裡面，本來有一個建置事實性平台的部分，這個是各部會管哪一個圖資就管哪一個部分，這個部分因為你們要的是農業部分，但是如果你現在要的是環保署的、經濟部的、內政部的，你也可以用同一個理由去說現在要凝聚一個地方的願景，所以按照這個行政院已經核定的「地方創生國家戰略計畫」，希望能夠更新至少跟我有關係的這一塊，從他們的角度來看，至少資料的使用者不會是一個研究者或者是一個廠商。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>所以我們可以跟他要資料，也可以要求要更新資料？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是要說目的是……</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>但是可以拒絕我們嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個就要看。如果有一個程序，當然那個程序即使拒絕你，也要有很好的理由。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你現在擔心的是根本不進入那個程序？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>對。不進入程序的話，後面很難打開，尤其地方想的跟中央想的一定是相反的，大家覺得是敵對性的思考，做任何的事情就是一定往衝突去了，這個時候跟建立不信任感一定非常強，所以這個就會覺得是在放煙火，因此推下來的時候，就會變成要讓事實呈現，讓你買單不買單，像藻礁要標示生態的部分，好比綠蠵龜都上岸了，像雙髻鯊都出現了，這一些都是國際的保育動物。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們跟竹東鎮的代議團體有認識嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>我們有認識五席議員，之前是0，現在是新竹市跟新竹縣都有，的確是有代議士來做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在提案窗口方面，其實現在已經有鄉鎮市的區公所。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>這個非常危險，如果放在鄉鎮區公所來執行的時候，縣長的政策就全力配合，所以基本上是會拒絕你的提案或者是會說不知道你的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不可能不知道的原因是國發會已經通令下去了？</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>我們遇到好幾次的狀況是不知道這一件事，但是不是我管的，我要找誰也不知道誰要來管，會用各種理由去拒絕，但是如果這個地方是要炒地皮、蓋工廠，會用這樣的方式來排擠人，是非常明顯的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還是你們要提一個跨鄉鎮的提案，就是跟國發會提了。好比像「浪漫台三線」這個東西，有一點大。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>我們知道竹東蓋一個音樂中心，因為土地徵收的爭議就被停掉了，因為縣政府就是要炒地皮就砍了6億。縣政府的權限太大了，鄉鎮市的配合度會讓這個計畫要落實的時候會很難，所以大家在看圖資有各自的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>如果沒辦法真正公開透明，地方反抗的群體就會以敵對的想法行事。先踩住，先把事情擋下來再談願景。反觀縣政府就會是，我想要趕快來動，看是不是可以往前推，這個就尷尬了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得還是兩個部分，一部分是先至少事實性的部分，坦白來講我也不知道TESAS去拘束後面那麼多個圖更新的頻率是多少，這也是要上線才會知道的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>有沒有可能像我們跟中興大學是可以透過民間參與、貢獻圖資的話……不知道是不是有計畫來開放來做contribution，因為政府在做這一件事，因為某些人的實力非常大、會擋住他們不希望曝光的資料，所以我們主動來提供，但是如果可以有類似像空氣盒子的案子放出來、民間來飛，我覺得應該對於不管是反迫遷的人，他們會貢獻大量的資料上來，不知道是不是有可能這樣的機會放出來讓民間直接來參與，可能快很多，也就是餵資料的部分是可以直接餵的，福衛五號拍一下就知道有沒有事實，也就是政府本身可以稽核，大家想要呈現的東西很快餵上來的話，就不要說你的理由不對，然後就砍掉，這個就會比較大，但是民間來飛無人機是很快的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我這個要先瞭解一下，第一個是TESAS，如果民間要貢獻圖檔的話，要用什麼方法去做，我會問一下國發會的朋友。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二，農委會主管的，你覺得可以重新調查的部分，我覺得那一封信先寫，這兩個其實是不相干的。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>想一次把全面的問題談一談，積極來做，以後的問題跟衍生的難點就比較小一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，好。我有聽到你說如果讓鄉鎮公所去形成提案的話，他們也許就是完全是縣長的意志，而不是可以透過一、兩個議員就影響的，形成提案仍然可以透過大學、透過他們的USR，透過研究單位，或者透過在地的企業，農社企也是企業來進行發動。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>USR的特色是五年的計畫，你跟地方差不多就是要五年，一年一管考、每一季都要寫報告，是兩年給你一個查核點，過了的話你再拿三年的執行經費，所以那個立意滿良善的，大學跑不掉，第二個是即使別的地方來讀的人，讀了四年，對這邊有一定的感情了，不會被單一的縣市去綁架，好幾個管轄區，並沒有像里長跟發展委員會小轄區的問題，因為這個是正式上路的第一年，所以我們也看到很多……不確定教育部是不是玩真的。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>我確定玩真的，但是下放到地方……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且我發現南部的大學產學做很多的話，反而知道USR跟一般的產學有什麼不一樣，但是如果本來產學沒有做那麼多的，馬上要知道地方的哪一些地方會有所謂的頭人有哪一些需求，其實不一定知道，教授們平常也不知道這一些事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為南北部USR的博覽會都去過，有些私立大學其實反而知道，因為這一些老師可能就是抗爭者出身的，就很知道該找誰，目前是有還在改進的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>如果創生是民間提案的部分，跨鄉鎮對地方還是太大了，對於創生的提案會嫁接在哪裡的資源會不知道，所以地方創生會變成很怕地方的壓力，是嫁接在地方都市計畫在裡面去做，所以創生的都市計畫會變成拿來炒地皮、必要的公設，原本地方政府的開發經費是不足的，就透過地方創生的計畫把公設來貼補財務缺口，像新竹縣有400多億的資金缺口，然後都虧光了，但是嫁接創生資源之後就變成有土地開發的創生，做這個事情是中央送一筆錢給他，提升財務自主性，那問題就大了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我理解，青年諮詢委員去地方創生簡報會議時，因為他們自己很多之前就是執行農再、青春、USR、SBTR等等的執行者，或者是幫忙寫計畫的團隊，所以非常知道中間的弊病，因此也問了很多相關的問題，之後國發會會整理一個常見問答集，他們很誠實說扣了10％下來，變成隨到隨審，如果這一套可行，可以扣更多，表示這個做法比本來的審核方法好，但是如果就像你所說的，如果重蹈覆轍或者是有什麼弊病的話，從國發會的角度來看，因為這一些計畫可能八成都是公共建設計畫，意思是錢是從國發會核定的，所以也可以哪一些部分沒有做好，就可以多扣一些他們的錢，或者是反過來也可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>前瞻水利基礎建設的地方，那個計畫其實就已經變成是土地開發的助力，像苗栗那個直接把石虎的家給剷平了，大家很生氣。類似的事情、機制其實在各縣市都已經發生了，像這樣的計畫並無助於解決地方上的衝突，反而有一個疑慮。為什麼今天會會邀請律師一起來，這個是反迫遷的議題，這個是地方創生的議題，原本是立意良善，會不會變成是地方分贓的東西出現。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>會不會政府推動創生，但是卻又無法阻止政府不願意好好做好他的實質土地的議題，那這樣麻煩就更大了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實有一位原住民族的青年諮詢委員也提了一個問題，好比像平地人討論出一個願景來，鄉裡面可能不是傳統領域，但是有一定數量的原住民及而這些原住民族可能有完全不同的願景，這個時候就會覺得是不是按照地方創生的民意說要開發、人口變多，但是破壞掉原住民族的願景，因為本來可能和睦相處的，但這邊多了一大堆錢，可能就沒有那麼和睦相處。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>有沒有可以踩剎車的機制？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>國土區域離島發展處處長說：「不可能有一個絕對的共識，而是最大的公約數。當然提上來的時候，我們在審查是要有共識。如果大家認為這個計畫是很棒的計畫、很值得支持的計畫，即使沒有百分之百的共識，但大家覺得這個計畫是好的，我覺得依然是可以去支持的。其實我們可以不斷地去滾動，然後往前推。」</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>意思是，這裡的「共識」並不是所有人都簽名蓋章的那一種，而是大家都不反對的那一種，也就是所謂「粗略的共識」。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>所以如果有地方發生嚴重衝突的話……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就進不到第二階段。所以在形成願景階段並不是公展，這其實是非常緩慢的收斂過程，所以也說並不期待第一年就可以有真的收斂的部分，他們希望讓以前的那一種好像舉手表決就壓過去的狀況可以減緩。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>朝向共識決？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>所以如果地方受壓迫，跑出來抗議就有用? 就擋得住?</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個部分也是有逐字稿的，之後公開也會給你一份，我們會放在問答集當中。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>張律有意見嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#張譽尹">
            <p>剛剛有聽到政委臺灣經濟社會分析資料庫，這個跟地方創生有關係，但不知道是不是會使用在機關各種類型的審查程序？我們環境法律人協會最主要的業務是在協助一些被財團開發的當地居民，要能夠從事制度上的抗爭，因此走的程序，最多的是環評程序，也有都市計畫變更的程序、區域計畫變更的程序，也有徵收程序、海洋審議程序或者是私立保育的程序。</p>
          </speech>
          <speech by="#張譽尹">
            <p>這一些程序通常都會需要很多的圖資，這一些圖資目前都是散在各個目的事業主管機關，而且更新的目的都不一樣，拿到這一些圖資以後，我們也要做彼此人工套疊，花費很多時間。</p>
          </speech>
          <speech by="#張譽尹">
            <p>如果有地方社會經濟資料庫，不知道這個東西能不能拿到上述我說的這些程序使用？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我會很清楚知道疊哪一些圖，還有民間參與的方法，這兩個我也不清楚，所以我說我會拿這個去問國發會的同仁，但是至少有一個好處是，可能上面就不會打「請勿做任何使用」的字，因為這個圖台是說不得作為任何形式證明或主張，但是至少我們這一個就是要為了地方創生的成效評估用的，因此大概不會有這樣的類似文字。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>但是像剛剛講的免責項目應該要拿掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是如果沒有更新，你讓他拿掉，說真的負不起這個責任。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>他們的責任是有錯要更新，如果這個資料不得作為任何用途的話，那就沒有用了。</p>
          </speech>
          <speech by="#張譽尹">
            <p>我可以理解政府機關對於免責聲明的想法，他們對於某個土地上實際使用的情況，確實無法去負起什麼證明的責任。但另一個層次上，就是某個土地在「法律上」是如何使用？如何規劃？其實都已有一定的程序。這就是所謂的應然面。因為國家對於臺灣這一塊土地要如何分配，也就是每一個主管機關的法令對於臺灣土地要怎麼分配，其實是有一定的程序，那個程序已經過了以後，在這個圖資標記上去就不太會動了。跟你（許又仁）剛剛講到實際使用的狀況（實然面）是一直在變，是不太一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#張譽尹">
            <p>圖資對於實際使用（實然面）可以做這樣的聲明（免責聲明），但是如果政府已經經過一定程序、放上去了，就應然面的部分，不需要也不應該做免責聲明。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們理解，這個是分開的。一個是應然、一個是實然。</p>
          </speech>
          <speech by="#張譽尹">
            <p>我們不知道這個資料庫裡，哪些是應然，哪些是實然？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很誠實講，我還不曉得。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>接下來國發會要製作一個問答集，我會向同仁建議把這些詢問放在裡面，因為我猜這個問題會一再被詢問。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>如果圖資的界定是有責任的，那就代表提前把爭點放在最前端的地方讓大家來解決，就不會有後續的程序或者是掩蓋資訊的問題，而導致沒有辦法剎車，現在看環評法，不當的都市計畫或者是不對的案子，可能萬一修惡的話，那是沒有退場機制的。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>像竹科三就是沒有退場機制了，明明就不要這一塊土地，結果無法退場轉回原分區使用，好好保護起來，最後法律爭點就變成非常不明確，變成來自於程序的偷渡或者是有一些問題在。這一些問題是因為廢省的時候，這個案子沒有妥善處理。就輾轉留給了縣政府，導致問題叢生，民怨四起。</p>
          </speech>
          <speech by="#張譽尹">
            <p>現在環評程序第一個很關注的是，選定圈出來的地方，也就是這一塊土地的範圍，有沒有環境敏感的地帶？或者是法律上禁止開發的地帶？這些地號我們要查到底有沒有這一些環境敏感地帶時，我們查起來，坦白來講是辛苦的，通常都是需要靠主管機關的公文來說這一塊有或沒有，如果有一個圖資，像資料庫……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#張譽尹">
            <p>把地號輸入就可以直接告訴我，像其他的，比如重要濕地、海岸保護地區、野生動物保護區或者是其他的保護區，我們可以很明確地、很快地透過這個資料庫知道的話，我想在公共討論的部分，像法定審查委員會、海洋審查委員會在這樣的會議當中就一翻兩瞪眼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>剛剛講的《環評法》未來要先送到立法院。我們很精確地說，我們不能控制立法院的議程。</p>
          </speech>
          <speech by="#許又仁">
            <p>我們非常擔心會修惡。</p>
          </speech>
          <speech by="#張譽尹">
            <p>不好意思，問一下政委，現在環保署已經把草案送到政院嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前署內還在研議。</p>
          </speech>
          <speech by="#張譽尹">
            <p>不好意思，其實我7點30分還有一個行程。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我7點還有一個行程，就在對面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們今天就到這邊，逐字稿的部分，麻煩大家接下來收到連結之後再花一點時間修改。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果想要補充，就在線上看看能不能再補充，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
