<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳金生" id="陳金生" showAs="陳金生"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡貴美" id="蔡貴美" showAs="蔡貴美"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2019-08-21 陳金生、蔡貴美來訪
                </heading>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那就開始吧。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        我們主要是有跟，因為一直想用數位化的影像做鞋子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        最近的話一直，差不多跟台科大有一個產學合作，他把那做出來，3D Scanner，這些東西的話那因為以前像一般人的話，以前作外銷的時候，老外來的時候要馬就拿一個靴頭或鞋子的樣品，這邊修修改改再剪一剪，現在Scan完的話，那重點在於說那份資料的話，就可以直接這方面不用再，他有一些可以match在一起，我們把這些數據給台科大那些機器，那散佈在世界各角落，這些東西有些大數據，以前不用老外千里迢迢拿個樣品來，那這樣的話我們可以從數據裡面去做出，提前做一個ranking再期望出來，鞋子本身有各種分類，涼鞋、脫鞋、高爾夫鞋、高跟鞋等特殊鞋種，工作鞋或這方面的，另外一個是說因為目前CPCVM還是這方面的話很多需要用到這個角色這方面的，這方面目前大多是用時膏取磨，現在世界各國都有免費的一個，那這個工業嗎，問題是說很多這些PT或OT對這方面他都有還是要這邊不輸那邊會通，我們Scan完可以做鞋子的模型也可以做鞋墊的模型，做完之後希望可以透過大數據事先根據各種不同的鞋種，以後旋的形狀如何的offer給這些鞋商，重點在這裡。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        政務委員，我補充一下就是說，我們做了四十幾年的鞋子，他這二十幾年就是一直在找這個足型機，那這個足型機就是現在台灣有五個金屬中心跟台科大、北科大都有在做，目前覺得金屬中心這台是OK，只是單機比較高。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他跟工研院的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        也都有，我們有在工研院把數據給他，他目前Scan是一台四百萬，那我們現在跟台灣科大這邊是說可以降到兩萬。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        為什麼可以降到兩萬？這到底要怎麼做到？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        他有他的足型機的配件。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好像世界上也沒有兩萬的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        對，最便宜是三十五，金屬中心的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        兩萬那比手機還便宜啦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        對，所以我們一直想找廠商來推，我們覺得台灣的這些做筆電的廠商絕對可以做，這是林教授給我們的資料，他已經銷給我們的機器就是這樣做起來的，四個攝像頭降下來的話可以再降到兩萬。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這是技轉還是？你們出錢、他們研究？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        對，是技轉。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        專利權是你們的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        專利權可能……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        會到我們這邊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        你可以先把那個表給委員看，這是我們請工研院們銷出來的數據，這是還沒改成旋頭的，我們可以改成旋頭，這是工研院這台機器是四百萬的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以新的那一台你們有拿到嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        就是這一個，數據，對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        製造是工研院，但是數據取得是這一台？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        所以其他產品還是可以用這台機器來做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        解析度是還可以啦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        這個機器我們覺得還有修正的空間，因為現在沒辦法量產的話。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        底下這片是怎麼回事？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        這顆的材料比較大片，工研院那機器沒那麼大。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不是掃描的問題？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        我們有想到用3D列印，可是3D列印就是成本比較高跟比較慢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你只要用外殼，弄成中空的話3D很快。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        但是那種強度的話不夠。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這我瞭解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        這台機器是很多都可以用，不是只有我們鞋子可以用，找了很多年從加拿大鞋機兩百萬一直到目前覺得台科大這邊的機器是覺得單價最OK的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        因為這個教授也比較實在一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其他因為貴所以從來沒有賣給消費者？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你們現在打算直接給消費者嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        除了消費者之外還可以給鞋廠，另外一方面給鞋店、賣場，很多鞋廠出來之後可能stella要、還是說寶成要，品牌廠出來很多像女鞋，穿了腳後跟痛，穿了腳指頭會痛啊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對啦而且那些地方跟你們剛講的一樣，他有收集不同顧客數據的需求，我如果是我自己買我當然沒有大數據可言，我就只是自己用而已。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        那這方面的話你們賣場進了那麼多貨，進了還是堆積在那邊，只要有這個東西在的話目前鞋子只有標是一個size，那有各種不同廠牌。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個我瞭解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        因為他們目前做出來就是說不知道銷售管道在哪裡，那我們三月跟五月有去大陸進大陸去。中國科學院有在研發，他們是澳康跟他們訂一千台，我們不敢買是因為軟體的問題，我們希望在台灣找廠商來做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        一月份去的時候他們就像金屬中心跟我們講的，這個就是要機器要這麼大，就是比較氣派，去大陸跟他們談也說這樣就是氣派，說這是要賺錢的東西，大陸的話就是一百多公斤，金屬中心那個要三十幾公斤，也要三十幾萬，我們只要小巧玲瓏不佔空間，demo這個對我們很管用，一月份去的時候他們還跟我們講不行，三月去的時候圖形已經出來了，五月份他們東西prototype已經出來了，但是我跟他們說我這東西起碼xyz加起來要等於108，那你要空運的話不能超過37公斤，xyz不能超過158，那這樣的話才從那邊一直改到目前，我跟他們買了另一部機器，回來一用他的軟體完蛋了，被檔掉了，我回過頭來趕快寫那個，因為我跑到高雄去跟他們談一個事情……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        你現在長話短說就是重點是說我們接觸就華塑那台最小台，但是還沒好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        IMB65那個？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        那台就是他注重在醫美方面，不適合我們用，除了我們技轉那一台還有金屬中心那一台也OK，但是那一台就是單價要三十五。我們希望如果找到廠商量產把價錢降下來，那這個量就是全球的量了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過你們第一代這個電腦這樣，他主機本來就過一年就掉到一半的價錢，我覺得你們應該先試符不符合你們需求，不是他單價多高，因為像mini PC這種東西，等到他下一代出來，他上一代成本價或低於成本價也會賣你。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        我們要找廠商，我們自己沒辦法生產。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        他跟我談說沒有辦法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        我們沒辦法靠自己力量去找廠商，因為廠商要高層才能決策，我們希望政府這方面，台灣絕對有廠商可以生產這東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這是兩回事，一個是你們剛剛說這種在用叫做mini PC，你有幾個大小是符合的，但是單價可能高一些，所以量產上面是會有一些困難，但是我的建議是先不用管他單價高這件事，重點是大小跟處理能力測出來是很完整沒有問題，因為你不管找誰量產，你等到真的量產可能明年就過去了，那時候同一台電腦就會掉到一半的價格，所以你不用管他現在賣多少，這是第一個建議，你不用等他現在太貴，等到量產很多競爭都出來了。第二件事情是說，我有點不太懂，你們BP裡面有講到需要很大的生產基地，就是一個廠房、五千萬。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        那是我們鞋子的另外一個營運部門，那是做鞋子的部門，機器歸機器。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在假設你掃描去也找到廠商、量產也出去，你們拿這些數字做鞋子，真的吃的下這個量嗎？還是很多會是別人去做？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        這個不是說單一個工廠，一個機器出來之後任何一個工廠、鞋店都可以使用，這推去使用之後。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        不是只有我們家在做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        我們重點是數據這部分。數據部分以後公司做模子、鞋子才有一個模型，做鞋子有不同鞋種。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解、理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        剛剛委員有講一個說因為我們這機器OK的話，目前我們沒有辦法，必須再找一個工廠、再蓋一個工廠，但我們去看那個地太貴了，經濟能力沒辦法負荷，如果台糖有租的地我們可以這樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不是，因為你這是兩部分，有點類似掃描器跟印表機的關係，現在的問題市場上並不是沒有人可以訂東西，而是市場上掃描太貴，對不對？因為對我來講鞋子可以穿很久，就算我掃一次需要花一些錢，但我可以找到最適合印表的工廠幫我做鞋子，尤其我如果不在台灣，我當然找當地的人做，不會特別跑來一定從台灣進，而且這數據也沒辦法禁止掉說只能買我們家的鞋子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        重點在因為機台裡面有些功能可以傳輸回來這些資料，這些資料我們可以重新建模各種不同人種去搜尋這些資訊，為什麼那麼多大廠做出來還是這邊痛、那邊痛，就是因為數據量不夠，所以當場列舉出來這些他們要的東西，他只是當做一個行銷、噱頭，我有這東西掃描腳型，沒有細化說分類成各種鞋種。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這我瞭解，但你裡面用的電腦是通用型的電腦，你可以灌各種軟體進去，所以你很難阻止別人，好比像說整批跟你買了一千台，但他換裡面的軟體，他就不傳到你們家，就傳到他們家了，這個是資訊安全上面，如果你用通用型電腦，這是沒辦法防止的，這是為什麼我說你很難把它關注，你掃了說只有你們家取得數據。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        因為這有個方式是說，我們這當做一兩萬塊錢是一個贈品送你，開始的時候也透過很多人去做義工去國小或部隊，任何社交場合去做免費掃描，掃完這些數據就可以，其實我們本身已經有幾千筆數據，最主要是還要能夠收整歸類到怎麼樣怎麼樣，二三碼鞋子有時候也會，這個地方另外受，這是我們需要數據化資料，穿起來為什麼痛為什麼不痛。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我知道你是以解決他腳痛的問題嗎，是以後面這個製作的部分去彌補這邊可能甚至用成本或低於成本給出這個機器的模型，這個我瞭解啊，我在講的是說除非你的合作夥伴全部都跟你已經是有相當的信任關係，那最好都在台灣，這樣也許這是可以work，但是當你有reseller，類似國外的經銷商的話，你其實技術上基本上沒有辦法阻止說他拿了你的機器，但是數據就不到你這邊了的這件事情。如果你要把資料流鎖住就沒有辦法用這種通用電腦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        這是內部機台的一個保護，另外就是說一段時間我們設定裡面回報率或回單率不到位的時候，機台本身有編號，那這機台就屬於……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        你可能要分兩部分，你數據可能可以控制在你手裡，一部分是你不用去控制這個數據的，這兩個市場都可以做，而且我們數據是大數據還需要人才，也可以給旋頭場，因為旋頭廠數據都是自己抓的，目前做鞋子還沒有人用他想的這個方法在做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是很棒的創新，我聽到可以壓到兩萬我也覺得非常棒，我在想的只是說你剛講的這兩種商業模式，一般來講你一定綁住後面特定的生產的這個，比較不容易，我們看到大部分以前那種鎖定規格、標準的一下子就被破解了，好像沒什麼成功的例子，反而是說你把這個掃描器本身當做一個商品，他本身自負盈虧，不管你這邊製造、不製造出來，製造出來很棒這是一個加值服務，不然的話就授權你的專利給廠商，這樣你們就不用蓋後面那個廠，這個比較可長可久啦，不然後面這個東西你只要一被破解，兩邊都落空。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        他的想法是這個足型機還可以當成血壓計那樣，很多像是衛生所都有，讓人家瞭解，我們做二十幾年，很多人都是穿錯鞋子腳在痛，不是他的腳有問題，他的想法是這樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過這跟血壓計不太一樣，除非是小孩子，不然成人足型不會變吧？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        會啊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        比如說他是拇指外翻，或什麼讓他有這個概念。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以有些情況會越來越糟糕。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        因為你單價普遍的話，每個衛生所給他一台，你就瞭解你的腳是怎樣，就不用後面產生糖尿病去節肢怎麼樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過這個我很有興趣，他可以當做一個先期徵兆發現嗎？你說成人足型會變是什麼情況？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        因為除了說是因為拇指外翻以外，每個人在走路的剎那之間會因為部分的功能性問題會越走越偏。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個多久可以量的出來？如果我現在開始越來越偏，我是一個月要來量一次嗎？還是兩個月？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        其實我自己本身看不出來，機器的話因為他可能因為目前可能都，我一直想說有很多同業設計出來的話，其實是好的，但是使用上偏離掉，因為他們檢測方式，那他出來的時候就是一個照妖鏡，他原來沒那個問題，但他就是因為事後人工調整出來的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不懂，他要調整什麼？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        比如說像講一個單純的扁平足來講，很多人包括醫院醫生，目前很多用X光也好或照他骨骼結構性也好，因為他計算可能不一樣，造成他結構長短性有差異，這是一個問題。另外一個像腳躬左右腳不一樣，這種情況下他本身很多人都講錯了，很多最終鞋子穿了會痛，原因就是這樣，吸煙的人他越走腳就越歪，包括他膝關節會痛。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以這種情況及早發現及早處理，如果穿不適合的鞋子情況會惡化，那這台足型機是可以掃描的出來的，聽起來是這個意思？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        但是很多人使用上是錯的，這就切入比較商業機密，因為他們的……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這是這樣你還要訓練志工幫忙去掃？這哪有商業機密可言。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        那個不用，他掃描出來的圖我們一看就懂了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以是判讀上，不是掃的時候怎麼站。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        很多拇指外翻的醫生都診治說是痛風，那我們如果能夠從這方面，一二十年很多都這樣，你掃出來我們看那東西就很明顯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        而且像痛風，我們曾經碰到一個二十幾歲小女生，他換過三個醫院五個醫生，從頭到尾都是類風溼性關節炎……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        另外一個事情是說，這二十年來這些做足型機的廠商他們都不知道市場跟行銷跟通路在哪，他們為什麼會推得這麼辛苦，所有包括工研院跟金屬中心都不知道行銷通路在哪裡。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        我們並不是賺足型機這部，我們是要這東西推出去以後有很多人用的著，而且他知道很多……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        還有其他產品不是只有這個產品，像很多容器、外觀的東西都是可以用的，有很多都是可以用這個機器去用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我下一個問題就是想問這個。如果你都可以掃這種，那我桌上這些物品也都可以掃？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        公仔我們在工研院有試過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那為什麼要當作足型機來賣？這是一個3D掃描器，為什麼不當作通用型的3D掃描器來賣？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        可以當作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        因為現在3D掃描機單價都很高。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我看現在3D掃描機，現在比較流行是用手機來掃，但是除了需要的是很高檔的手機之外，其實手機比這個還貴。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        這就是他一直想做的東西，他自己做了一台賣給秀傳醫院。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        林口長庚放了一台八十五萬在那邊，讓自己有一天我在工廠裡面想，想說可以怎麼解決，因為體積太龐大、價格太昂貴，擺在那邊也都沒有買他們機器，我只用很簡單的copy machine我在工廠放假時出去外面走走，手放在上面scan完之後就……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        那是第一代他自己做，可是那廠商聽不懂我們在講什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為像這種靜態的3D掃描器，現在沒有兩萬塊的，都比兩萬多，什麼達文西之類。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        這台賣給秀傳才多少錢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以我想說把它當足型機來賣是不是可惜了，因為我聽到足型機，我如果不是有這種情況，我大概不會特別去買，我鞋子已經夠穿了，我自己情況是這樣。但如果你現在告訴我兩萬塊一個3D掃描器，他的性能相當好，不只是腳，隨便一個東西都可以掃進去，那我當然買啊，我為什麼不買。所以我覺得這兩個的差別，你這邊還是只能賣給專業人員啦，那還有就是自己有這樣腳的情況的人，這還是有市場，但是比起對3D掃描有興趣的，這大概一百倍。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳金生">
                    <p>
                        你講的那個比較廣泛，整個產品應用性更大了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對啊，而且這樣的話才有更多人幫你寫軟體。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你如果只是做足型，要像你這樣來指導我們寫程式的人才知道怎麼寫，可是我如果專門要掃的不是腳是別的東西，好比我是電影工作者，我想要做CG，就是把一些道具做成電腦動畫，那演員只要裝動作捕捉裝置，就可以把像是玩具總動員這種東西，那我需要的軟體跟你需要的不一樣，你在意的是形狀，我可能在意反光、材質之類，但是腳當然沒有什麼反光材質。所以這個我們叫生態系，同一個硬體很多不同軟體應用，這樣財長得出來。所以我一個具體建議是說直接把這一台，足型掃描是一個已經知道的應用，但應該還有很多其他應用可以開發出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我覺得你一開始的客戶反而不應該是他腳有問題的人，不要侷限在腳上面，而是一個開放的、有3D掃描功能的，這樣一個便宜的兩萬塊的掃描器，那你能夠做出什麼創新的應用，包含你剛講大數據的分析，你就把他當作我們叫做開發夥伴，因為你到量產中間其實有一個中間點，就是你怎麼樣把這東西的適用性擴大，因為你花這麼多年讓他在一個用途上面，應該把百分之百沒有問題，但是用他來做其他事情時，是不是還沒有問題，這就沒有人知道。好處是你如果還在原型機的情況，大家對於他的美觀啊、應用啊還有軟體的可操作性不會那麼要求，反正如果不夠好我就改。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像當時我自己最早的3D印表機，我也有買一台叫做Atom，他是用群眾募資，他們還沒有開模，什麼都還沒有做，先問誰對3D列印有興趣，然後我們有興趣的人就先付一筆錢，他湊到一筆錢才去開模，然後後來收到其實滿爛的，有很多禁止那個料啊都有問題，我們就一直回報問題，打電話給客服，他就說因為你們是共同開發者，接下來會開發第1.5代、1.6代，你從第一代開始有一些料件換掉就可以了，就類似有第二代的功能，他為了感謝我們這批一開始支持開發的人，他就一直寄料件給我們，那這樣我們自己在家裡組一組他就越來越好用，所以不是把他們當作客戶，是當作一起開發的夥伴。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你們這樣的好處就是不需要先把他弄到任何賣場或志工都好用的程度，就先有一批人去幫你們做測試，因為機器是一回事，但是軟體到底掃描的數據或是過程，或者是你用久了會不會壞掉，壞掉的話要怎麼樣很容易維修，這個有很多人幫你們測試，比單一場域然後可能同一個人、一個月兩個月才測一次，或甚至更長才測一次，我們叫壓力測試，比較知道你這產品可以精進的地方在哪裡，所以有一批先願意幫你測，而且先管掃描，先不要管製造，我覺得先養出這樣一批人，我覺得還滿重要，這是第一個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        第二個就像您剛剛說的，如果你要做的是之後去幫他配鞋店，盡量不要讓第一批加入的人有一種我就永遠只能傳到你們的工廠，我不能自給去分析、不能去做別的加值應用的這種感覺，因為你們有判讀專業，在這件事情要比的過你們也沒有那麼容易，但是在別的應用上你如果去限制他數據只能流到你們，那別的應用就沒有人發展出來，大概這兩個建議。所以現在如果好比像說你們集資到，我亂講，五百萬、一千萬好了，那這個掃描機的量產，你們現在打算在哪裡做？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        我們是希望在台灣做，我們相信台灣的廠商可以自己做，就是說他自己本身會做筆電的每一家都可以做。因為我們的朋友是做自學機器的，他對這東西，完全不一樣的東西，我們做電腦的這些廠商我們不熟悉，我們需要去找廠商來做這個。比如說大概有兩、三家，他們大概願意做，如果聽的懂就可以做，他只是增加一個item而已，那沒什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對啊，你可以直接找已經在做工業掃描機的，因為他直接就是在做掃描機的嘛。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        工業掃描機在台灣目前好像還沒有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像達文西是找中國那邊做嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        因為我們有去找過工業掃描機的廠商，不合適，我們認為做筆記型電腦的應該就可以做了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OK，好喔，我想一想，所以金屬中心已經知道了，那有媒合的人嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        他是可以技轉，只是我們跟他談這三十五萬我們覺得技轉不好推，我們找到台科大這個兩萬的比較好推。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我是說如果回去只是跟他說要找廠商，這個他應該會仲介你們吧？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        問題三十五萬到兩萬這個距離比較長啊。那台科大這台就是只要有廠商願意來做就好了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那台科大不是自己也常常做產學嗎，他難道沒有認識的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        他叫我們自己去找廠商。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OK，他不想管這個就是了。我們政府當然是有一個叫創新快製媒合中心啦，簡稱快製中心，那這個就是你拿你的案子去，他們反正會有很多，其實金屬中心也在裡面，他是很多個中心合在一起，專門做這種量不大，可能你們第一批做一千台、五百台，那這樣子就差不多一千萬嗎，一千到兩千萬，這個他就會幫你去找相關的廠商，那也許就直接問他們，這是一個我覺得還滿有可能的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        那我們直接去找筆記型的廠商會不會快一點？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也可以啊，大部分，比較像是做周邊，有點像印表機、掃描器的。我沒辦法講廠商名字，其實大概就是這些啦。我是覺得因為你們這單子一開始一定量不大，尤其如果你們走群眾募資。我之前買的那台3D印表機也是在上面募資的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你如果先把它不要當作腳，當作3D掃描器，只是你們有這領域專業，說如果你把腳放上來，可以做免費評估，你想一想可以給什麼回饋，那我覺得這是很有梗，那大家就是把它當3D掃描器用，只是如果你剛好用來掃的物件是你的腳的話，那從你們團隊可以獲得一些鞋墊之類，我覺得這樣行銷的方法就很棒，而且觸及到的人會非常多，如果他家人或認識的人腳有問題，等於送一次免費判讀或診斷，就算沒有問題只是愛好這件事情，那我也當做一般的3D掃描器來贊助，我覺得如果能夠壓在，好比第一批買的人可以一萬九千九，這個市場是出的去的，而且好處是你就知道到底有多少人有興趣，一百人就做一百人的規劃，一千人就做一千人的規劃，如果剛好有一萬人那就可以想辦法取得土地了，所以建議第一批是這樣做，之後要怎麼走深就是先看第一批接受程度，還有找到週邊產品代工的廠商的配合程度，不然一下子太多他們就得去找更上面的去做。大概先這樣子，我覺得這很有意思，真的很棒。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        那我們就先找廠商，我的想法是廠商只是增加一個項目應該很容易，只是要找到對的廠商，不知道哪個廠商可以做，我們的朋友都做鞋機器的一台都好幾百萬，那根本不想做這個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實這種周邊廠商還是要看那個量，所以如果透過群募知道有一千台，那就去找一千台的level，如果已經知道有五千人要就去找五千人的level，如果到一萬人你們已經沒有這個問題了。我之前提的那台3D印表機叫做Atom，也是在嘖嘖上面，你可以參考一下。Atom的單價就跟你們很像。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        OK，瞭解了。謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就先試試看。有任何問題就直接email我。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        謝謝委員。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        Atom上次我當時訂的，他一台大概五萬左右，但是他早鳥第一批買可以用三萬五買到，最早第一批三萬三，他本來只要賣六十台，就是六十萬，但是後來就弄到還滿多人，四百多萬，這是第一批，有一開始的資金之後就坐2.0版，Atom2.0，就把第一代給的意見都納入，納入之後第二次就募到一千七百多萬，功能就越來越強。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        那這台就比新竹那台還便宜了啊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這是印表機啦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        我們就是因為單價高才用這種方法，如果這種價錢我們就用這種列印就好了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對啊，現在主要還是您說的材質，這個就算PLA全實心的他還是沒有木頭那麼硬。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡貴美">
                    <p>
                        旋頭那樣是夠了，謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>