<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/詹茹惠" id="詹茹惠" showAs="詹茹惠"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2019-08-14 芙彤園詹茹惠來訪
                </heading>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        這是最新一期，你每一期都在裡面，快要付你授權費。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不用付，沒有問題。這次是談記者會的事情嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        先跟你報告我們的近況，加拿大去了之後，我們馬上要到馬來西亞、加拿大，加拿大的spa就是在市區有四十一間，所以買了之後，我們會在那邊就是宣揚他，除此之外，當地的原住民，我們配合也種冷杉、雪杉，所以我上次又見陳處長，陳處長促成這件事情，所以我們跟拉娃谷幸，他是我們主持，所以他會隨我們團。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這也算契作嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        契作，我們在這邊做也到那邊做，然後因為這樣子，所以我們還有十一月在泰國，做一個pop-up store，快閃四十五天一畝香草田。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        在曼谷？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        對，證券交易所配合，我的上市櫃公司都是證券交易所在管理，所以我跟新加坡泰國証券交易所都請他幫忙找兩百家，後來認購一畝香草田，所以這是這次邀請，這是proposal，然後這我們第十六頁就是有一個賦原經濟，我們什麼都回到原來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你們這是第一次找這個創意團隊？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        第一次，因為他很棒。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這是新的一個角度。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        他跟我們說他很想參與。就這三年這麼貴的，他們都願意就是不拿我們錢，直接參與我們的股份，變成股東，覺得這樣的事情應該到全世界去做，所以整個在曼谷，在加拿大這部分的話，他們也都會參與，所以這次……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過這一頁的意味比較不明，因為上來改一下，因為你們本來是做像調香嗎？或是其他的，建議還是在你們現有在做的，因為他看到區塊這兩個字，目前看起來好像就打包，然後加入好的產物。可是，這個你們真的有在做嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        現在就是說我又送了六張照片給你看就是，最後有六張圖檔，你就看我四年前開始規劃的，我都這四年按照計畫，已經做了百分之九十以上了。所以這次我們除了種植調香，然後也開始把一些其他好的契作上我們的區塊鏈。所以我們a是agriculture，b是blockchain，c是cloud在雲端就可以做，d是我們收集的big data。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這我認得，e是ecosystem嘛，我猜啦。但就是因為這邊用的是區塊復原，說物料封包嗎，但是這個封包又變成包裝的意思，然後這個包裝其實他真正的意思是說他有產銷履歷，他有代幣等等的這個系統，所以不會覺得，是因為一般人看到這邊，大概就是不會往這個方向想。所以可能文案要調整一下，然後藝術跟設計我也建議，就是本來已經有成績的把它放大。那這是雲門舞集嗎？但是……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        我們都是資助一下比較像碧湖國小的那個，可是全國第一名的管弦樂，就是綠化很好的學校，我都是支持這樣的，就像我們那個就有建議他們去表演。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，那我建議就直接用實際的團隊，不需要用concept。因為如果我是記者要翻拍的話，我會希望每個後面有一個真的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        真實的故事，好，那我把它調整一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        調整一下這樣子的設計，也是看你們是不是已經有一些，像加拿大的事情已經可以分享。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        我可以把加拿大的放進來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這是很好的概念，因為賦原也有賦予原住民力量的意思？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        賦原有三個意思，賦予原住民的，復原回到最原始的，然後再復原，就是最好的生命。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以我說，我覺得加拿大的例子可以相當有說服力。然後prosumer這個算是賦原的翻譯嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        這是新字，consumer跟production。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個字已經存在存在一陣子了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        那為什麼會這麼講，我們本身是其他化學的受害者，可是你繼續洗又變加害者，又是受害者又是加害者，所以我們開始讓自己生產，就是說我們每天排三十liter的水都不會是有汙染。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可是你生產什麼？是往下游生產乾淨的水嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        你製造出來的產品就沒有那些含化學的商品了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，這個零廢棄的概念，可能叫循環，叫circular economy。因為prosumer他有一個很重要的意思，在《第三波》之後，都是說我一面是消費者，我一面做出更多東西讓別人消費，那等於是施與受都有，但是芙彤園的客戶沒有做什麼讓別人消費，覺得有點跟這個字的意思有點偏掉。好比說大家是類似像合作社運動，大家都一起分享一些生產，可是你們畢竟即使是訂閱，我主要還是付錢，不是說我用換工的方法，如果換工那就是prosumer了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        我們希望他們也到當地知道契作農怎麼樣做。覺得這個生態被複育了。然後找更多人進來，是這樣的意思。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我覺得像訂閱者，subscriber，這個概念就非常work。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        這個就非常像是的訂閱經濟，就像Netfilx一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，所以也許你就說，我亂講啦就是說consumer到subscriber，或者是說transaction到relation的類型。這先都是work的，但consumer到prosumer不work。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        好，那賦原經濟這部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這名字很好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        因為現在就是越來越多的，我們講說，跟我們有關的這些藝人，他們覺得很不錯，像現在加入，他們已經用很久，這記者會他們就很高興要來說參與，如果跟我說我的主管是誰，我們這些年來都是跟政委這邊follow，這樣在做，所以進步就是看的到，所以就這次去曼谷的演講，我就會跟你談過，之後就用這部分的接下去講。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那非常好，所以我需要做的，就我花了三分鐘，跟大家解說這個概念。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        他們可能會採訪你，就是說，他們可能會問你的題目，其中一個是說，為什麼我們這幾年成長這麼快。因為我們很專注，我們有沒有做別的事情，就是都是一畝田，然後我們改變了銷售的營運模式，是我們的business model就是訂閱。你會發現沒有商家，都是b to b to c就是經營權加過去，我們全世界都這麼做，我們就是不開店，不開店也可以開始來這樣子擴大，現在大家都喜歡這種比較沒有這種碳足跡。如果說你喜歡這樣的一個concept的話，我們會複製除了加拿大，舊金山9月23日要開，十一月是泰國，所以台灣做成功，就怎麼一直複製。最近跟上次facebook、apple和linkin也都談了。在裡面就內掛一個dashboard讓我們直接order這個台灣的warm power。我們是說Taiwan can help，這件事希望台灣能做。那他們CSR可以加入我們，所以談的這幾家都是上市櫃公司。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OK，好，所以我建議啦，就是你這邊右邊這個詞就直接改成subscriber，因為你要強調訂閱的部分，而且subscriber因為訂閱了，一般大家會連結到一些文創。那你是連結到土地，其實是一個全新的東西。所以我覺得我可以從這個角度切入。我就比較好回答。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        然後我們又會再增加六十公頃的地，所以現在是正在work out是哪些地方，目前長濱這邊增加很多。然後那個地方創生的郭副主委那邊，他有去看過。覺得我們很不錯。所以我現在還沒開始邀請貴賓，邀請他來好嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然啊。也請他說話，沒問題呀。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        那我們也邀請農委會，他們也想要過來，都先跟你溝通後才邀請。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        郭副是非常棒。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        郭副很支持我們。農委會他們也想要參與。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好啊，然後文案這邊，這個「從不屬於人們」的意思是說，就是原住民保留地不能賣還是怎麼樣？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        就是說這個地都是原來的，就是說他不是可以交換。我們不是講土地的那個交換的價值。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以我只訂閱，我不買它。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        我都沒有買，我一塊地都沒有。都是做契作這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可是說「從不屬於」，就好像是說別人也沒有買。可是別人其實有買，你知道我意思嗎？或許可以說是「原不屬於人們」，至少比較符合事實。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以建議剛剛設計的這邊圖全部換掉，圖換成真的。然後你這邊盡量不要有封包、打包，這種比較比較實體的東西。你可以說給予新的形象、包裝或什麼之類的，但是盡量不要有一種，好像，我是真的拿個箱子打包封一點東西進去，實際上不是這樣。然後，另外就是剛剛的往後文案的部分，就可能就把那個字替換掉就好。在倒數第一頁，「從」不把它改掉。其他都很棒。所以你場地借了嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        場地已經借了，因為那天還有國際媒體，所以現在登記的是六十幾家，我們最多容納八十家媒體，然後有幾個名人加進來，所以total不超過兩百人為主。然後當天他們有認購就會在上面簽名，然後有家企業要進來認兩百份，我會先跟你打個招呼。有的什麼三萬五萬的他們陸續在寫，可是正式那天可不可以請你認養一份？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        一份什麼？土地嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        土地，一份是一萬塊。覺得適不適合？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想一下。之前陽光伏特加我是有捐啦，但我是捐了然後在對話裡出現，並沒有開個記者會。我好像沒有開記者會說我買了什麼東西。我跟幕僚評估一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        然後就是說，如果說你可以認了自己用，或是認了再捐給誰這樣。然後我們裡面5%，因為陳爸突然過世，所以我跟董事會商量今年5%是以陳爸為主。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這記者會上面會提嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        一定會提，這件事很重要，因為以前都是勵馨基金會為主，因為陳爸突然走，那邊本來就是都要用那邊的學生跟那些孩子。在這邊很重要跟你報告一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以孩子的書屋現在主要是文教基金會？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        他好像就是一個類似社團這樣子。現在地方人士很多人在奔走，然後我們希望就是說，至少我們前三年我們5%用完，我們是來自台東，也捐回去台東。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個非常好，所以是一個協會。台東縣教育發展協會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        本來那天要去跟他致意，可是我七月突然生病。椎間盤突出，我剛開完刀。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        辛苦了。我覺得這非常好也非常有意義，我只是在想怎麼frame這件事情。我建議，當然你可以提陳爸跟孩子的書屋，但是你捐款就說，因為他的正式名稱是台東縣教育發展協會。這就像我們上次去採訪時，我跟你說台東本身就是一個非常好的品牌。你盡量把這個做大，我們都知道孩子的書屋的貢獻，其實書屋在經濟上面，他的捐款的帳號、支援他的方法是有一個協會的，所以雖然陳爸不在了，這個協會還是會延續他的志願，他的遺志。如果說「我們所有的錢都是到台東縣教育發展協會」，那就比較扣合你說的，取之於台東、用之於台東。那台東教育發展協會，可能過過了一、兩年，他不只做書屋，他做別的。那也很好。就是要有這樣一個格局的話，我覺得就很棒。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        好，這個很棒，平常在這之前，我們都是一直帶人去消費、認識事情，這件事太突然我們都嚇到。所以想說，這件事情那我們也跟紀會長講說，本來都是對勵馨，他也說這沒有問。國際的就是說FB都是捐5%，那你不能單子下回台灣，要拿下美國，說不能在那邊做，我說好。你知道我的意思，你不能只做那邊，也要做那邊，土地被化學汙染，他覺得滿嚴重的。然後看過的那個比較表，他嚇到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個其實全世界都有，所以其實你這樣子類似的公益，我們就說台東是第一個，但不是唯一的，你在加拿大、在其他地方做同樣的模式。這個模式可能比產品還容易輸出。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        陳處長幫很多忙，我上次去找他，他說要跟你問候一下，他說他過一陣子會回來。因為他促成這個原本的事情，所以這邊就進展得很快。Elvin是做到昨天然後去多倫多上班，就把我們連結起來。所以十月的話Sherry會去做正式簽約，把冷山、雪山、大峽、雪松、雲山，還有原先屬於那邊的都跟他們做，除了契作之外，現有的都可以去收。所以就落實了當初我們去講事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        知道，我有聽懂，這個非常棒。我如果要認養，也應該是要捐給台東縣教育處。但是。我覺得這樣記者會焦點太多了，你一場記者會很難放下這麼多東西，所以我建議這個我再跟幕僚評估，但是我就不在記者會當天來認養。那我就當天可能就專門來講你們訂閱的創新的模式。然後跟他怎麼跟這個新的概念，就是賦原經濟加以結合。我的角色可能就主打這個，不然記者就會開始問很多陳爸之前跟我有什麼認識關係。那我也回答的出來，但是記者會就被帶走。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        好，那我們就是訂閱經濟。然後這就是為什麼我們真的是很生態環保。另外一件事跟你報告，Nextday有來找我，他說我們符合他們要找的掛牌的新經濟，然後我問為什麼符合，他說因為一個是農業生態，再來是社會企業，然後再說，我們的區塊鏈demo之後把那個案子再寄給他，他嚇到，五千萬股本公司怎麼做到五億的事情。王博士幫我很多，所以在這部分的話，泰國就是buying我們區塊鏈、農業區塊鏈，所以讓我們去那邊發一個popstore，這些錢都是泰國證券交易所出的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        很棒，加油。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        就是半年了，我跟你報告一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這真的很棒。我覺得是正確的方向，這案子真的滿創新的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        然後他們老闆、董事會都是在七月初全部去看過我們的農地、工廠，實際看過之後，覺得應該把這些擴大，所以當天我們開始，然後rundown我會在三天前寄給筱婷。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那就看你們是誰帶頭認養，看我跟他的角色什麼切這樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        已經確定了，圖我等下會寄給你，你會看到裡面有誰。這個留給你，這次比較多，五十六頁。政委謝謝你。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        今天有國外的朋友來，你幫我送給他們好不好？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你可以直接給他們。他們說不定想側訪你，他們是韓國的教育公廣集團，就類似我們的公視吧。你可以直接送他們。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>