<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/周中興" id="周中興" showAs="周中興">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林至美" id="林至美" showAs="林至美">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘文忠" id="潘文忠" showAs="潘文忠">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡君蘋" id="蔡君蘋" showAs="蔡君蘋">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蘇貞昌" id="蘇貞昌" showAs="蘇貞昌">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許銘春" id="許銘春" showAs="許銘春">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/邱昌嶽" id="邱昌嶽" showAs="邱昌嶽">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳昱築" id="陳昱築" showAs="陳昱築">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃偉翔" id="黃偉翔" showAs="黃偉翔">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃彥嘉" id="黃彥嘉" showAs="黃彥嘉">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-06-10 行政院青年諮詢委員會第2屆第2次會議</heading>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>大家好！剛剛進來握手花了一點時間，各位委員有的講很多事情，我要聽清楚很不容易，不是因為老了重聽，而是因為講的方式讓我覺得很新鮮，從養魚到吃魚，還有教如何喝酒，然後又接著說教二代怎麼接班，內容很廣泛，我都會注意聽。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>我很注意聽人家講話，因為從人家的講話裡面，既然要講，一定是想表達什麼，我都很注意聽，所以我不是一直握手就往這邊走，因此花了一點時間；不過，從這一趟就可以學到很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>各位都是年輕人，我以前也年輕過，我當律師的時候，還不到24歲，當時去律師公會，在管律師公會的管理，他會趕我，說：「這個是律師的地方，並不是隨便可以坐的。」其實我已經是律師，所以才進去。後來因為我的頭髮掉很快，所以大家不會覺得我年輕，因此我當律師，那時律師跟人家談話要收錢，叫做談話費，常常來請教我案件的人，聽我給他分析案情之後，都很高興說：「蘇律師，你法律學很好，口才又很棒，聽你講完之後，我就放心了，律師你看起來很年輕耶！看起來差不多40幾歲而已。」那時我才20幾歲。我也年輕過，只是我看起來老。以前我當省議員的時候才34歲，也是省議會最年輕的省議員，但現在竟然變成最老的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>但是年輕跟老，好像不是看日曆上的年紀，而是看你的觀念。如果你的觀念很新，永遠年輕，有些人雖然年紀很輕，但是他的觀念很老；有些人隨時保持高度興趣、一直吸收，他永遠很年輕，有些人老是在講很老的事情，根本不知道世界走到哪裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>行政院青諮會的各位委員，是來自各行各業、很多面向，為行政院、還有全國行政機關注入很多新觀念，這樣行政機關才不會自以為是，或者是老氣橫秋，才會與時俱進。我看到各位在各領域非常熱情投入，有些才剛起步，有些已經在幫助別人；有些是有很多新的創意，所以今天特別邀請各位來，有這個機會在這個地方，我們希望把握時間，好好談談並交換意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>行政院裡的這個地方叫做「大禮堂」，就是最高行政機關裡面最重要的地方，所以你看，為了歡迎大家，鋪這個紅地毯，為什麼這麼重要？因為行政院長交接就是在這裡，我已經在這裡交接兩次了，這個地方真的是最重要的地方，邀請大家來。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>很感謝唐鳳政委事先跟各位一起討論會議提案內容，我相信今天有很重要的案子要進行，我希望各位永遠保持年輕，以年輕人的熱情看臺灣、看我們的國家，希望我們的國家不斷地進步，這樣子才能在世界有一席之地，希望我們一起加油，今天謝謝大家的到來，我們一起讓這個會議能夠有好的結果，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>謝謝院長的勉勵，現在開始本次會議議程。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>本次的報告案總共有兩項，第一項我們將請陳副召集人昱築代表說明，青諮會第二屆108年1月至5月成果報告，讓我們有請陳副召集人到台前為各位簡報說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>院長、各位秘書長、長官、夥伴大家午安！我是第二屆的副召集人陳昱築，還沒跟院長自我介紹，我本身是一個國際的組織，也就是臺灣的分支，專門在臺灣推動永續、社會創新的組織。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>其實跟院長很有緣，院長您在上任當院長的時候，青年署還是青輔會的時候，我那時有參加青年國是會議，在中山堂也有跟院長報告，結果報告完之後，這個提案後來政府就立法了，學校就不能有體罰，覺得青年進到體制內，有一些改革、有一些建言，我覺得臺灣政府是相信年輕人可以做這樣的事情，因此當第二屆青諮會，教育部問我的時候，我覺得這一件事要積極努力參與，為臺灣、青年來做一些努力、一些事。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>這個大會已經是第二屆了，其實我們在第一屆已經run過兩年的時間，其實這兩年來我們發現一些東西是必須要被改變的，因此第二屆一開始的時候，做了幾項調整，在開大會之前，我們會有一個會前會，會跟各部會相關的承辦人員或是跟各部會相關負責的同仁，一起來討論這樣的提案怎麼樣能夠讓它更完整。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>除此之外，我們這一屆就有非常多院長強調接地氣的做法：</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>第一，我們有巡迴座談，所以每兩個月會由青諮委員當主揪，我們會去不同的場域、討論不同的議題，甚至是參觀。除此之外，這一屆還有非常棒的編制，是任務編制的列席，不同部會提供一些機會，讓很多青諮委員到跨部會任務編組的會議當中，來提出一些寶貴的建言。除此之外，也有有部會邀請諮詢。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>像政府安排的會議及諮詢，但很多時候，青年委員想要自己拜訪部會，我們還有一個機制是「組團拜會」，所以我們也去過三個不同的部會拜會過了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>不管是透過提案討論、巡迴座談、任務編組、部會的邀請諮詢之後，透過這樣的機制，我們成立一個叫做「青年協作平台」，因此接下來跟院長報告，到底怎麼樣來操作這六個不同的運作方式，這樣的運作方式跟院長一樣，雖然沒有像院長這麼軟Q，但是是在做接地氣的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>我們從今年1月開始到5月，我們做過三場巡迴座談及一場的委員工作坊及會議的會前會，第一場的巡迴座談就到了宜蘭，是因為我在宜蘭還有經營一個宜蘭青年交流中心，我們專門做的是就業與創業的培力，這個巡迴座談非常好的是，像宜蘭的主題是青年農業、青年返鄉的議題。除此之外，我們在討論會議之前，我們會跟在地的組織去參觀、拜訪或者是有一些交流的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>但是在會場的同時，我們之前會蒐集所有來參與的青年委員，在地的青年意見及想法，在台北的現場會有各部會的回應，會有唐政委主持，主持之後青年發表意見，各部會在台北的現場，大家會透過視訊的方式來回應青年的提問。其實在場有一個非常好的地方，宜蘭縣政府終於知道要做什麼事了，終於知道真的是要幫助青年，因為很多青年返鄉之後，創業想要開店，無論是咖啡廳、衝浪店也好，或者想要經營民宿，可是宜蘭縣政府並沒有一個完整的機制。所以接下來在下一個年度開始，宜蘭縣政府知道要有一個創業的統一窗口，讓更多的宜蘭年輕人知道要做什麼事，這個是巡迴座談也可以得到一個非常好的亮點。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>第二，像在新竹的君薇委員，他們不只做地方創生的事，他們還有發行一本雜誌叫做《貢丸湯》，幾乎書店都買得到，在場因為在新竹，所以討論的主題是跟舊城文化保存復興非常有關係的主題，早上也是由君薇的夥伴帶著我們去參觀新竹的老城區，帶著當地的文化脈絡之後，召集了不只是新竹的年輕人，還召集了台南市的青年諮詢委員，一起來跟我們做深度地討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>這一場的討論有兩個重點，一個是民宿合法與老建築物的微整形，其實很多青年返鄉之後，他們會選擇一個場域，當作一個載體來做一個事情，不管是開咖啡廳或者是民宿，但是很多時候在法規上的限制，讓這一件事是不可行的，或者是法規有非常多模糊的地帶，讓年輕人不知道怎麼做，所以我們在場討論說如何把民宿合法化的這一件事，尤其具有人文歷史風貌的區域地域定義得更清楚，讓年輕人真的知道做這一件事是正確的，讓他也可以合法。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>另外一件事，是文化部與老建築整修的專案，希望簡化申請的步驟，希望讓年輕人可以回到家鄉來做老屋重現的這一件事，而且我覺得在新竹巡迴完之後，君薇不斷召集這一些人開會，這個是巡迴座談非常好的運作機制。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>第三個也是我主揪，因為今年5月在高雄舉辦的亞太社企高峰會，也是由我，我是其中一個主辦單位，我們請了非常多的青諮委員能夠一起到高雄去，探討跟社會企業、社會創新有關的議題。這個會議其實有1,200多個人參與，所以其實這一次我們還有做一些調整，在這個會議上不只是很粗淺推廣社會企業，還有非常多深度討論的工作坊、交流的意見，青年的朋友們都有共同的參與，所以未來大家在提出解決方案的時候，能夠考慮環境、經濟、社會的永續平衡。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>除此之外，任務編組也是一個我們今年很重要的運作機制，像我們在3月的時候，故宮也邀請我們三位青諮委員，像偉翔、天浩、定芳委員去參加了故宮專門做兒童青年事務諮詢委員會，地方放了一個很長FB貼文，他說原來政府做了這麼多事，我怎麼不知道，因此透過這樣的方式，讓年輕人瞭解政府的運作之外，年輕人也有非常多的想法，像剛剛院長所說的，可以回饋到整個政府的運作機制。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>除此之外，像智文有參加內政部營建署的住宅審議會，彥嘉也參加了國發會的「亞洲‧矽谷」計畫，我跟阿彭參加了財政部國產署的任務編組，提供一些國有財產署的土地運用新做法，除此之外還有參加社會創新聯繫會報。因此任務編組的機制，可以讓年輕人瞭解到年輕人的運作。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>除此之外，部會也會邀請非常多不同的委員們去做分享，像天浩、彥嘉有去教育部分享做了什麼事，雨恩也有針對青農在做什麼事的會議，阿彭也有U－start參加這樣的啟動儀式，讓更多年輕人提供部會提供更多的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>除此之外，像組團拜會的這一件事我覺得非常棒，因為以前不能做這一件事，今年有這樣的事，讓年輕的諮詢委員更有動力去拜會部會來提出問題，然後部會回應之後，就可以化作是提案的養分，因此我們有去了國發會，而且有非常多的委員，這一屆大會有非常多的委員們，大家在做地方創生的事，國發會的副主委跟我們交流的時候，有提供很多民間上的做法或者是問題。而且，大家對於新公布TEASA的資料庫提供很多反饋的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>另外，也有去衛福部，像時間銀行跟兒少發展的部分，蘇次長非常熱情接待我們，而且一一回答所有的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>上個月我跟希慈一起去了外交部，外交部也是有不同的司長、委員會的執行長來跟我們交流，我可以提一下，我覺得這個非常棒的是，台北有一個NPO聚落，這個聚落是可以讓臺灣的NPO到這個地方來，我們提供很多的諮詢及服務。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>那個時候我們就有跟外交部稟報，加拿大的兒童基督教基金會有跟我們聯繫，希望在臺灣設一個據點，結束之後外交部的非政府事務委員會非常積極聯絡我，希望可以促成這一件事，因此我們在上上禮拜，剛好加拿大這個人有來臺灣，我們帶他去參觀這個場域，所以加拿大現在也決定要在臺灣設立一個分支機構，這個是民間的力量，讓民間的力量配合政府、外交部的運作，可以在臺灣形成一個據點，這個是非常棒的回饋機制。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>除此之外，也是透過剛剛上面不同的做法，所以像我們有不同的委員們，無論是青年署的「青年好政」系列論壇，或者是在11月要舉辦全球青年趨勢的論壇，還有包含唐政委推動PDIS故宮線上售票系統，非常多的委員們一起加入這樣的協作，因此這一件事可以讓更多的政府夥伴們知道民間的想法、民間運作的方式，也可以讓更多這樣的系統或是更多這樣的論壇、座談會，真的討論到民間需要的問題，能夠更接地氣。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳昱築">
          <p>因此這樣的運作方式，也呼應院長所說的「會做事、接地氣」的兩個重點，因此這兩個運作方式，我們希望今年到明年青諮委員的任期，我們接下來能夠有更多的提案，能夠去解決更多現場大概看不到的問題，可以讓整個臺灣政府的運作能夠越來越好之外，也可以讓臺灣是一個永續的國家，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>謝謝陳副召集人的說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>報告事項二，青諮會第二屆108年1至5月份幕僚工作報告：</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>（一)108年1至5月份計有教育部、國發會、文化部及內政部等10個部會辦理30場活動或會議，邀請青年委員計77人次參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>（二）青諮會前（第1）屆委員提案經決議列管計36案（含臨時提案），尚在「進行中」之前屆委員提案計16案，於每次會議召開前，均請部會協助更新最新辦理情形。建請解除列管案件，均先行通知原提案委員，並提會前會確認，這16件「進行中」之提案，本次提請解除列管計13案，其餘3案持續辦理中。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>（三）本次會議原有3件委員提案，並提108年4月29日會前會討論，其中葉委員智文所提涉及「社會住宅包租代管」政策檢討與建議部分，因目前「社會住宅包租代管」第2期計畫即將執行，經葉委員與主政機關－內政部營建署討論後擬暫予撤案，並俟第3期計畫草案提出後再另行提出建議或再提案。因此，本次會議討論事項之提案數由3案減為2案。等一下會針對這兩案進行討論，以上說明完畢。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>報告第2案，其中提到本來有第3項提案，因為跟現在進行中的社會住宅包租代管政策的作法有點不一樣，但因為這個政策已經在進行中，要另外等適當時機再討論或提案，所以原本要討論3案減為2案，這樣的情形，提案委員是不是都已經清楚了？以上兩個報告案，大家有沒有意見？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>那就這樣，我們進入討論案。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>討論事項，在討論開始之前，要先跟各位說明一下，麻煩委員跟機關代表在發言時，請先告知自己的姓名再開始發言，時間以3分鐘為限，滿3分鐘按鈴2聲提醒各位，請各位掌握發言的時間及重點，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>本次的會議計黃偉翔、黃彥嘉兩位委員提案：第一案，安排第45屆，國際技能競賽代表團，於108年度國慶典禮遊行請討論案，提案委員為黃委員偉翔，請黃委員說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>謝謝院長、各位夥伴大家好，我說明一下提案，但是上面有資料，我就不再講。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>我直接分享個案，很多人會說這個是什麼競賽？剛剛院長也有問我，大家都知道體育有奧運，棒球及足球等項目，想像有另外一群人也在比奧運，只是他們比的是百工百業，例如花藝、木工、美容等等的世界比賽。臺灣從1970年就參加「國際技能組織」，1971年開始參加「國際技能競賽」</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>，比賽的成績一向都很好，比如前幾屆，我們的成績於團體的排名，一定都是前五名以上，但很可惜的是，國內一直沒有被重視，這個是提案的初衷。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>我分享一個個案。我們Skills for U最近在拍技職國手紀錄片，以國手為例子，昨天在南台科大，我們怎麼拍他呢？早上8點就去拍他，一直拍到晚上11點，因為他每天從早上8點就開始練到晚上11點，這樣的時間不只是持續一個月，她練了整整一年，而且在他當上國手之前，還花了3至5年的期間苦練，只為了成為臺灣的西點的國手。像這樣的國手其實在訓練的過程中，並不是只有自己，有很多培訓團隊，有來自工會及來自企業、政府團隊等，一個國手後面代表的是一整個領域的人，而臺灣在國際上參加有54項的比賽，就有54群各行各業的人，這一段期間（幾十年來）其實都沒有被政府用合適的高度看見。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>去年有亞運在國慶的遊行，我覺得對於同樣很努力的技能群體，是有相對的剝奪感，好比看到體育為何會這樣受政府重視，學技能的人們為何是如此？最後的分享是，首先，因為國際組織參與的人越來越多，競爭越來越難，各國像歐美、韓國、日本、中國等等，甚至新南向、非洲都有參加，因此競賽的刺激度更高。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>第二，最近在2011年中國又加入，但是在去年上一屆已經是世界第一了，才參加幾年就已是世界第一，技能基層很焦慮，2021主辦國正是中國，在上海。今年8月底比完賽從俄羅斯回來，剛好10月是中華民國國慶，可以在那樣的場合，有一點像去年亞運遊行的方式，透過這樣的方式來鼓舞代表團，也鼓舞百工百業的夥伴們，後面很多很辛苦支撐臺灣很基層各行各業的人，勞動部的職訓師、教育部的技職師生，因此這一案很具體，希望在今年10月，讓今年8月底比完賽回來的代表團，在國際賽可以受到一些鼓舞的安排，我的提案到這邊，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>謝謝黃委員說明，本案的主辦機關為內政部，由勞動部、教育部協辦，請主政機關內政部代表回應。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>內政部這邊先作一個說明，剛剛黃委員的提案，內政部基本上是贊成的。我們每一年要舉辦國慶各項活動，都會協調相關機關、團體及學校來組成所謂的籌備委員會，而這個委員會現在目前是由立法院蘇嘉全院長擔任主委，內政部是負責秘書作業。</p>
        </speech>
        <speech by="#邱昌嶽">
          <p>黃委員提案是認為第45屆參加WSI相關職業技能競賽的這一些夥伴們能夠參加國慶典禮的活動，接後受國人的喝采，來彰顯他們多元職業的價值，這個部分我們已經提到今年6月4日籌備委員會成立大會的當天，向蘇嘉全院長口頭請示過，同意納入這整個國慶大會活動的來規劃辦理，後續會協調勞動部、教育部把這一項工作做好，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>先請教育部潘部長。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>院長、各位委員，特別要謝謝偉翔委員提這樣的一個提案，因為確實黃委員及幾位委員長期對技職教育事實上是實際在體驗跟一直幫忙推動。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>技職教育我想這幾年確實從蔡總統就非常重視，甚至直接提出技職教育應該是臺灣非常重要的教育主軸之一，我想以這樣的高度在推。這幾年確實不管是相關的政策，包含預算的支援，像前瞻計畫就投入80億來進行技職優化，因此我想在這個技職工作上，應該可以看出目前在整個政府上不只是重視，也希望能夠提供給更多有這樣興趣跟機會的學生一個很好的平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>當然有機會在國內參加競賽或者是到國際參加WSI的競賽，其實都是臺灣之光，因此如果有機會來加以肯定，我想教育部也一定會全力支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>去年辦理產學大師，其實也正是一個更高位階的獎勵，我想是這樣的做法。今年也提出獎勵這一些國手可以到國外培訓及參加比賽，我想這一些都是在打基礎，但是如果可以像運動選手，可以爭取最好的成績，也能夠讓國人共同看到，我想對他們肯定、對很多技職教育，都會打下很大的信心，這個對十二年國民基本教育、技職發展也好，因此教育部也會全力共同發展這樣的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>如果有機會成為國慶的慶典，我想也讓這一些，包含不管是遊行等等，就是由技優選手一起共同打造，更有代表性，以上補充。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>勞動部。</p>
        </speech>
        <speech by="#許銘春">
          <p>非常謝謝黃委員對於國際技能競賽這一些國手的重視，其實國際技能競賽等於在技能界奧林匹克的賽事，其實臺灣參與在這樣的賽事已經很久了，一直都有很好的表現，就以上一屆在阿布達比，我們的獲獎率是88％，也跟院長報告，勞動部的林常次是擔任WSI副總會長。</p>
        </speech>
        <speech by="#許銘春">
          <p>今年3月WSI常務理事會特別來臺灣召開，甚至還說「臺灣是不是有興趣來爭取2022年的年會」，因此他們對臺灣的國際技能這一塊的耕耘跟表現是非常非常重視的。</p>
        </speech>
        <speech by="#許銘春">
          <p>我也跟院長報告，因為國際技能競賽國手的選拔是競爭非常激烈，初選、複選之後，還要經過非常長的一段時間培訓，前兩、三個禮拜還有一個培訓測驗，我也邀請林萬億政委讓參與比賽的國手作模擬的服務，也同時鼓舞我們的國手。</p>
        </speech>
        <speech by="#許銘春">
          <p>今年有58位國手在8月16日出發參加國際技能競賽，8月29日返國，跟各位報告，今年我打算親自帶隊去，代表給國手的重視跟鼓勵。有關讓國際技能競賽國手參與國慶的遊行，勞動部非常樂觀其成，而且也會全力來協助，讓活動圓滿完成。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>很謝謝主辦部會，剛剛提案人黃偉翔委員已經有做了相關的說明，主辦部會也都贊成，不曉得在座各位委員有沒有反對的意見？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>我想問今年8月去比賽，不知道成績會怎麼樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃偉翔">
          <p>一定會很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>因為國慶遊行是歡迎國家的英雄，也是讓大家歡呼，所以一定要很好的成績喔！</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>我覺得提這個案子非常地好，也謝謝相關部會都很樂意地為這個案子努力，要讓年輕人有好舞臺，才能演出精彩，演出精彩之後，其實就應該給他喝采，喝采以後，大家才會有樣學樣，才會越來越精彩。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>我們一直說要注重技職教育，但與其說教一堆，不如讓英雄出現，走上英雄路，讓大家喝采，就有更多的年輕人願意跟著來，所以這個案子大家都贊成的話，第一個是給剛成立的國慶籌備會，就像上次安排亞運得牌選手遊街一樣，這一次如果國際技能競賽代表團有好成績回來，我們一樣要給國手們歡呼，讓他們凱旋遊行。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>第二，許部長說她要一起帶隊等，不只是要帶隊去，事先也應該給他們好好的加油、訓練，或者提供相關支持；不要只有台上10分鐘，而忘了台下的10年功，請勞動部多多給他們支持。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>上個禮拜我才陪同蔡總統到高雄左營國家運動訓練中心，就是展現政府有決心。蔡總統也宣示，我們要用63億的錢改善國訓中心，其中要特別蓋相關訓練場所，增加設施，並興建良好的選手與教練宿舍，讓他們改善相關的環境。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>此外，針對選手設計客製化訓練，提供適合的教練、訓練師、按摩師等，不同的選手，需要不同的科學醫療分析及有效的服務，主要是希望明年多爭取一塊、甚至是兩塊，為臺灣爭取更多的金牌，因此就像體育方面我們是如此用心用力一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>在技能方面也應該這樣，這就是百工百業，就是讓各行各業都有達人、都有英雄，你看日本光一個做壽司的達人，90歲了，他的兒子60歲都還跟著爸爸在學，歐巴馬去日本還特別去吃那個壽司。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>日本人為了學臺灣做包子，跪在那裡三天三夜，師傅才要收，其實我們在學校教育要推動技職教育，如果讓這些得獎的好手、國手也能夠在國人面前受到喝采與歡呼，不但是實至名歸，等於是讓年輕人起而效尤，也希望教育部可以安排，不但回來後要有國慶車隊遊行，也應該讓這些達人，也就是這個國手、高手到相關學校與科系，讓他們可以分享他是如何辛苦努力才能得獎，他做的事代表什麼意義，其實給孩子看到不同領域的達人、職人，也讓孩子多一個判斷、或者是選擇。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>一方面請內政部就本案先跟國慶籌備委員會預留活動行程，也就是將有可能得牌的國際技能競賽選手及國手，可以安排讓他們走凱旋大道，讓他們接受歡呼。另一方面，請勞動部提供事前的關心與支持，希望能夠得到更多的好成績。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>請教育部事後也安排可以到各個技職學校，甚至不一定技職學校，一般學校都可以讓他們去展現高超的成果，讓孩子們看到原來行行出狀元，不是只有體育才有國手，而是許多方面都可以，我相信最高的榮耀應該是這樣，這樣做會比只有一個國慶遊行幾小時的榮耀更有實際效用。我們做這樣的決議，好不好？第二案。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>第二案，鑑於少子化及提升我國高等教育競爭力，提升大專校院國際化、特色化，吸引國際學生是我國攻讀學位及簡化、便利申請流程三面向，長期經營培育人才，並協助就讀期間媒合企業實習機會，以及未來能根留臺灣或成為我國駐外企業聘請之人才，請討論案。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>提案委員為黃彥嘉委員，請黃委員說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>院長好、青諮委員黃彥嘉發言，各部會長官們大家好，今天因為已經有各部會的回應，我就不說太多細節，我想讓院長知道一下這個提案的故事來由。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>剛剛院長進場時，我可能是在第一個，院長走比較快，我來不及介紹自己，我是黃彥嘉，在矽谷創業，今年開始公司擴展到東南亞，所以其實對新南向政策的感覺是非常有感。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>當在東南亞開發市場的時候，我就非常好奇東南亞的學生到底對臺灣的印象是什麼，這些東南亞非常優秀的學生，有沒有興趣到臺灣來唸書，未來成為我們的人才，因為我們公司自己本身是做使用者體驗，使用者體驗是一個滿新的領域，重點在提供產品服務的時候，我們去瞭解我們的使用者到底對我們產品的一個期待，所以我就擅自在東南亞期間訪問非常多在地的學生，問了他們有關臺灣的學校在東南亞招生的過程，包括招生到申請的流程。第一點簡單來說，他們對臺灣的印象是F4，所以我有點驚訝的是，原來臺灣給人家的印象是停留在蠻久之前。就是對我們的藝人、對臺灣的發展，他們是停留在F4的時代，志玲姐姐都結婚了。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>當我在訪談他們的過程中：</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>第一，我們發現當我們的學校去招生時，我們給出去的資訊跟學生所期待的資訊中間是有落差，比方我們發現學生到一個國家去唸書時，不單單只是在乎這個國家的生活品質，更包括實習機會，還有未來的就業發展，所以當我在胡志明的時候，我就很好奇，為什麼越南的學生非常想到南韓去唸書，因此就拜訪了胡志明科技大學，後來瞭解到南韓政府跟胡志明政府有簽一個學術協定，因此前20大胡志明市大學畢業學生，到首爾去唸碩士班是免學費的，因此對學生來講是有第一個很大的吸引力。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>第二，在首爾唸書的期間，他們的企業包含三星、LG都有直接提供學生在校時的實習機會，在首爾、實習的過程中表現好，可以在回越南的時候，直接到三星、LG在越南的分公司擔任小型的主管，因此到一個國家去唸書，可以得到產學一條龍，這個是我在跟他們訪談中得到的一個點。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>第三，我上個月的時候，到泰國去出差，我也拜訪了駐泰的童大使，瞭解一下為何泰國學生對於來臺灣念書，有興趣但是卻卻步了，我透過訪談瞭解到一個點，就是在於我們如果申請來台唸書的過程，一定有一個步驟，就是最高學歷文件的認證，一定需要透過我們的駐外館來做認證。整個泰國這麼大，我們的外館只在曼谷，目前在泰國接受親自辦理，所以可想而知，知道在泰國的北部、南部，可能需要親自到我們的駐外使館，因此在這個流程上，造成他們的學生有一點的困擾，因為他沒有辦法郵寄代辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>我也知道我們的駐泰外館搬家了，搬離開市中心更遠了，非常有可能會再造成進一步的不便利。同時我在我的提案當中，找了很多網路上的數據，去證明我們外籍生來臺灣唸學位生的比例，在亞洲國家是比較低的，我們來唸語言這一種短期學生的比例不算低的。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃彥嘉">
          <p>相較新加坡、日本等亞鄰國家，我們可以瞭解到，外籍生攻讀學位比例高的的國家，學術跟競爭力是更好的。簡單將我的提案說明，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>主辦是教育部，請。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>院長、各位委員，我想針對黃彥嘉委員及幾位委員的提案，確實目前在擴大招收境外學生來臺就學，一直是我們希望持續推動的重點。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>107年整體境外學生人數達到12萬7,000人，相較於10年前增加了2.2倍，其中攻讀學位的外國學生，也達到2萬8,000人，相較於10年前增加2.7倍。尤其是自106年開始，持續推動新南向政策，當中人才培育一直是重要的基礎，因此新南向國家到臺灣來的學生人數，也持續增加。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>當然，剛才黃委員特別提到的，例如我們的學校，不管是一般大學或者是科技大學，所提供的高等教育及技職教育，對新南向國家有相當的吸引力，但是我們必須也考慮這一些國家、學生的需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>所以在新南向的招生裡面，特別有技職產業專班的概念，這一些因為正在起步，所以各個學校從那一種廣泛性的，只要把學生找來的想法到現在如剛才院長所提到的，那一種客製的概念，其實各大學也慢慢把自己的這一個招牌，希望能夠發展起來，因為只有這樣才能有機會去對接到臺灣來讀書的這一些國家學生。也因為有這樣的品牌，以後才好宣傳，因為你要來我們的某個科大的強項，還有已經來讀書的這一些學長、學弟，其實是未來最好的發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>我報告兩個比較重要的，像這一次在新南向，比較大的進展，像交大，有台積電、聯發科，幾個比較大的企業來跟交大合作，對接到印度，他們預計招收150位印度最頂尖的科技大學雙博士的學生來修習，臺灣來招收國外的學生，也希望頂尖的學生願意到臺灣，這個是交大，最近也確實成形了。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>國內非常知名的企業贊助，也為臺灣在學界、產業打下很好的基礎，這個是近期最好的發展。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>當然，今天媒體有在討論我們跟印尼的這一些互動，其實印尼從一開始，畢竟這個國家對學生、政府各方面，其實常常處於不確定，但是因為啟動了新南向的招生，後來印尼政府也跟我們已經從原來學校招收學生，變成政府對政府，學生在印尼已經修習完國立技職學校三專課程，之後來臺灣進修二技，進來的這一些學生，連科大都認為這一些學生更優質，而且各方面的基礎都比較好，所以像這一些從量到質的持續發展，應該是持續在變動。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>當然，剛才黃委員有再補充，我們可能對新南向國家可以有更好的招生策略及宣導，這部分我們會透過幾個窗口，尤其是臺灣教育中心，把臺灣好的品牌，推廣給新南向國家的學生進一步瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>有關到臺灣來所需辦理的文件驗證手續，確實對新南向國家，相較於其他已開發的國家，在做法上有不同的考量及規範，因為這一些區域的文件，曾出現被變造的案例，待會請外交部另外補充，是否研議讓學生申請入境時有更便利的做法。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘文忠">
          <p>另外，針對延攬更多優秀僑外生，國發會擬訂的新經濟移民法草案，已經提到立法院，如果可以順利審議通過，這些優秀人才，未來應該是可以留在臺灣，也請國發會作補充說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>請外交部。</p>
        </speech>
        <speech by="#周中興">
          <p>院長、各位青年好朋友，外交部代表周中興就這一個議題跟各位補充報告，謝謝黃委員親自到東南亞館處去走訪，像您剛剛提到的問題，比如最高學歷的部分，要由當事人本人親自去提出申請，我在這邊報告，我想他拿到的資訊是錯誤的，而且他可能是有不正確的瞭解，不管現行的規定或是實務上，像最高學歷的驗證，可以由本人或授權第三人委託別人來代辦，所以這不需要本人親自辦理，目前實務上的做法如此。</p>
        </speech>
        <speech by="#周中興">
          <p>像你提到郵寄的部分，開發中國家的郵政系統不像臺灣這麼健全，就我個人的瞭解，很多地方在鄉下的門牌號碼是沒有的，所有的文件證明、所有的學歷證件，事實上對個人來講，都是非常非常重要的證明文件，所以在這些特定的國家、郵政不彰的國家，或者是偽造、變造文件特別多的國家，我們目前實務上並沒有開放郵寄申請，這是實務上的考量。</p>
        </speech>
        <speech by="#周中興">
          <p>但是我們相信如果針對個別的國家，如果他們的未來，郵政的部分，安全性能夠解決的話，我們也會滾動式檢討，這是就剛剛黃委員所提的這個問題來作簡單答覆，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>如果沒有郵寄的話，是用什麼方法？</p>
        </speech>
        <speech by="#周中興">
          <p>當事人可以委託他人來代辦，就是剛才黃委員所提議的，是可以委託他人來代辦，所以辦理的方式是委託或是郵寄。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>辦好以後的文件送達方式是？</p>
        </speech>
        <speech by="#周中興">
          <p>辦好就交給受託人，就是代辦人。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>當天可以一趟辦好嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#周中興">
          <p>不是當天，因為有些文件是需要向原核發機關來查證，因為東南亞有一些，或者是開發中的國家，有一些文件偽、變造的情形，相對來講非常地嚴重，因此必須要透過一個查證的程序，這樣才是維護我們國內高等教育水準的做法，以上報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>接著是國發會。</p>
        </speech>
        <speech by="#林至美">
          <p>院長、各位委員，國際人才、國際學生來臺灣就讀學位，是很重要的延攬人才方法。過去這一些僑外生在這邊畢業之後，他們很難留下來，是因為有工作經驗跟薪資的門檻，所以國發會在103年針對如何吸引這一些優秀的僑外生，唸完學位可以在臺灣工作，我們就跟勞動部一起設計一個配額評點的機制，也就是用設計的評分標準，讓他們不用受工作經驗與薪資的門檻，而是因為他們有一些其他的能力資格條件，然後就可以留下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#林至美">
          <p>因此，從103年一直到目前為止，透過評點制可以留在臺灣工作，核准的人次大概已經超過1萬人次，幾乎所有在這一邊唸學位的僑外生，大部分都可以留下來，我想這也是我們希望留下來這一些青年外國學生，然後成為我們的優秀人才。</p>
        </speech>
        <speech by="#林至美">
          <p>剛剛部長有提到我們現在在研擬的新經濟移民法，希望不只是大學以上學位的人才可以留下來，我們甚至覺得有一些唸高中或者海青班的僑外生，其實也有相當多技術的人才，希望未來透過新經濟移民法，他們也可以留在臺灣工作，以上。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>很謝謝！</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>彥嘉提案很重要，裡面幾個基礎認知有落差，現在經由相關部會說明，應該可以進一步掌握更正確的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>我特別代表行政院，講政府的態度，我上次當院長的時候，特別要教育部跟外交部一起努力吸引國外好人才到臺灣來，因為老實說，美國之所以成為世界超強，就是因為全世界最好、頂尖的黃金頭腦，在受完最好的教育後去美國，然後通通留在美國、為他們做事，所以美國才能超強。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>臺灣少子女化，更有必要吸引國外的好人才來，所以上次我當行政院長的時候，就要教育部跟外交部特別編列預算，吸引國外的好人才或年輕人到臺灣來。如果能夠留下來最好，因為教育訓練好了，在這邊有就業機會，對他也好，對我們國家更好。所以，請外交部駐外館處多多宣傳，讓各國、不只新南向國家，願意來的，儘量讓他方便進來；但是就像剛剛外交部講得好，相關國家的制度，比如像他們的郵政，不一定像臺灣這麼好，所以同時也要小心。因此，手續上也是要注意，不是隨便要作奸犯科的人跑到臺灣來，沒有這一回事，歡迎來，但是我們要照規矩來，讓他方便，但也不能隨便，更不能作奸犯科，以為到臺灣是如入無人之境，我們絕對不是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>非洲豬瘟，我上任第一天就跑到機場去，要求手提行李百分之百抽檢，像越南、香港，連北韓都淪陷了，不然昨天、前天，端午節就沒有肉棕吃了，是真的，不是假的。我們的努力，大家要有信心。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>尤其教育部要讓來臺灣的僑外生，真的覺得臺灣是好地方。讓僑外生能夠在這裡學到東西，他回去就是最好的口碑，最好的宣傳其實是口碑。我當屏東縣長的時候，屏東有一個漁村，都是外籍新娘，姐姐嫁來覺得好，妹妹又嫁，最後表妹也來了，他那邊整個村嫁到這邊整個村來了。因此，臺灣應該是這樣，教育部就各個學校、各個方面，讓這些學生在這裡，真的讓他覺得能夠學到東西。臺灣真的好，人好、景物好，連吃的東西都好，其實來臺灣，看到這麼多的好，不用宣傳，自然感覺好。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>再來是請國發會，剛才有說已經做相關因應措施，因此要留下來應該都很方便，超過1萬人，我覺得非常好。像彥嘉的提案是要更進一步，希望把這些人才留住，既然都來這裡學了，就可以考慮讓他們留下來貢獻他們的才能等，這樣對我們國家也好，因此請國發會、經濟部、科技部努力把人才留住，讓他們「楚材晉用」，因此，本案就做成上述決議，好不好？那就這樣，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>臨時動議？</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>有沒有臨時動議？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>沒有的話，今天的會議到這裡圓滿結束，謝謝大家。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>接下來是大合照的時間，請院長、各位長官與全體的委員至大禮堂外，大廳階梯進行合影留念。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>跟大家報告，外面的階梯是這裡最好的地標，所以你看如果有電視報導出來，都是在那個階梯。</p>
        </speech>
        <speech by="#蘇貞昌">
          <p>因為這一棟建築物比我還老，這一棟建築物是日本時代蓋的，1940年代完工，那個階梯是最好照相的地方，現在請各位移駕，我還有禮物要送大家，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡君蘋">
          <p>感謝今日與會的各位同仁，今天的會議到此圓滿結束，離開前請到報到處領取準備的餐盒，再次感謝大家今天的蒞臨，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
