<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/何全德" id="何全德" showAs="何全德">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉嘉凱" id="劉嘉凱" showAs="劉嘉凱">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉嘉塊" id="劉嘉塊" showAs="劉嘉塊">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖慧美" id="廖慧美" showAs="廖慧美">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張文櫻" id="張文櫻" showAs="張文櫻">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曹元良" id="曹元良" showAs="曹元良">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林秀貞" id="林秀貞" showAs="林秀貞">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林雨蒼" id="林雨蒼" showAs="林雨蒼">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/楊家淳" id="楊家淳" showAs="楊家淳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘國才" id="潘國才" showAs="潘國才">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王仁甫" id="王仁甫" showAs="王仁甫">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王志祥" id="王志祥" showAs="王志祥">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉寧" id="葉寧" showAs="葉寧">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蕭景燈" id="蕭景燈" showAs="蕭景燈">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/許以琦" id="許以琦" showAs="許以琦">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳正然" id="陳正然" showAs="陳正然">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃瓊雅" id="黃瓊雅" showAs="黃瓊雅">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-05-10 總統盃黑客松第六次工作會議</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們就開始。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們還是從上次會議開始，接著會談團隊的品質、初評的狀況，再來比較重要的是個人報名，再來是工作坊、專家輔導團、國際松等等，總共有3個會議，這個是第5次的工作會議，這個是4月份的。我們這邊大概都已經執行了，有一部分的話後續會做報告，請大家看一下，如果沒有問題的話，我們就快速run一遍。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>接著是工作坊這一些，等一下會做更詳細的報告。如果大家沒有針對第五次工作小組會議……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們都ok。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>再來就是蔡執秘主持的後續規劃會議，這邊基本上都已經做了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>這個是5月2日政委主持的，也就是初選的辦理說明，這個是在科技大樓做的，共有幾位委員出席，在當天選出前20隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>這個是當天會議當中決議事項的辦理情形，包含這20隊，我們在7日已經公布了，評委這邊要參加輔導團的，總共有5位評委去參加，我們到時也會通知他們一起來。這個團隊改名字，等一下再做報告，三跟四再作報告。另外，公開的這個部分也都已經處理了，等一下一併報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>另外，有關於個人報名的部分，我們在5月7日當天通知了所有132個報名團隊沒有進到前20名，鼓勵他們來參加報名，這個也發了，新聞稿也特別對外講這一件事。21名至40名，政委有指示要用佳作團隊公布，我們也做了，這個T－shirt製作完成之後會來發放。第8項是後續在委員會時再來處理，網頁的部分也已經執行完畢了，以上是上次5月2日初選評審會的一些決議辦理情形。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>剛剛前面講的，有包括政委指示的，名字國稅局已經有改名了，已經把那兩個公司的名字都拿掉了。衛福部本來沒有隊名的，也加進去，也就是「疫苗全都露」，這都處理了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>有關於委員爭取到國稅局那個案子有無適法性的問題，問過他們，他們說應該沒有那個問題，因此基本上那個部分已經處理完了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>有關於評委意見要不要公開，這個是我們徵詢與會委員的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>也就是蕭景燈委員、徐委員跟我，我所有的評語都一樣，這三個是可以公開的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其他是用「不公開處理」這樣ok。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>這邊跟大家報告一下，那天沒有參加評委會的，有把他們在書面提報的需求，把它再整理提出來，包括審計部、嘉義市、北區國稅局、桃園醫院、國衛醫院及工研院的提案。下面有農委會、資策會、環保署、海洋委員會及衛福部的案子，一共20件。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>接續，我們會做媒合的工作，這邊的做法大概是現在個人報名從8日開始，我們已經通知了所有132隊裡面，21名以下的可以來參加個人報名。另外，我們也在組協作團，所以這兩邊到時都會一起報到個人報名這邊來，我們現在預計17日會做一個媒合會議，由政委來主持媒合會議，之後20日會公布媒合的名單，就會進到26日第一次的工作坊。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>另外，我們在工作坊的時候有專家輔導團，現在是五位評委，CK也進到專家輔導團，除了CK以外，其他四位評委也同意參加，一起進到工作坊裡面，主要是26日跟6月29日兩次的工作坊，30日基本上是複審會議，複審會議就會選出10隊要進到決賽，大概整個流程現在是這樣作業。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>看看政委的指示，還有額外的專家會參加媒合會議，因為剛好執秘那一天不在，到時潘處長那邊是不是可以有一位代表於17日的時候也出席一下？我們之前，這幾天會打電話跟20個團隊談一下他們的需求，如果有一些資料方面的需求，處裡面有代表可以在的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>我想要請教一下，5月17日媒合會議主要的功能是希望能夠達到什麼樣的目的？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>現在20個團隊可能有一些不同的需求，包含技術上、資料分析及資料上的需要，我們現在希望在17日的會議，能夠幫他補齊一部分的需求，所以我們現在除了個人報名以外，還有我們準備十幾位工程師會進來協助。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以媒合除了人以外還有資料？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>如果有進一步的資料需求，也請資管處代表幫忙，如果沒有的話，也ok。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>資料的部分，是不是報告完再說一下？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為像裡面「磐石行動」就是針對資管處來的，我們先把這一個部分走完。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>剛剛提到媒合會議，是不是可以邀請幾個輔導團的幾個人？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想輔委、評委願意加入的，以後都叫做輔導委員。我想輔導團，如果任何人願意出席的話就出席，我覺得這是比較好的，就正式發一個邀請，我們會在媒合會議裡面，主要是討論可用的人力、可用的資料上的需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有一些人力也許不在我們掌握之中，好比像科技會報的時候，吳政委就說裡面海波浪那一組，他也會想要推薦已經知道在做這一部分研究的人力，越多人來，我們可以找到的人力跟資料的範圍就越廣。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>今天再發一個邀請。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>之前有表達過意願的評委跟輔委。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>把20個團隊提的需求再做一些彙整。我們17日開一個會，我們這幾天會再跟他們20個團隊走一輪，把比較具體的需要彙整出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>資料工程是什麼意思？資料分析很清楚可以理解，像蒐集數據，資料工程師是再清理它嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可能是清洗吧！格式轉換之類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>或者是不要推出來那一些的資料工程。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們會再確認，因為這個選項是延續之前去年的，並不是今年的。因為這樣子，我們會跟20個團隊走一遍，稍微比較具體化一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>下禮拜三是個人報名結束了，我剛剛看了一下是7個人報名，現在缺口的部分，有沒有要想辦法……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不是說有資策會的？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們有10幾位工程師，因為我已經有跟數位所談過這個事情，所以他們會請一些同仁一起進來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK。所以目前是我們手上這批人，還有個人報名的7個人？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像工研院、巨資（音譯）有去問過嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們會再確認一下。不過到時可以進來協助的人，一定是要進到個人報名再進來嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不一定。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>因為可能後面有一些人想要來協助，或者他們自己團隊又找到額外的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那個沒有關係。現在只是說如果這個階段就進來，我們可以幫他媒合，讓他找到我們覺得他比較適合或是有缺口的隊伍，如果之後再個別徵人的話，當然是那一些隊伍了，就不會在隊伍當中重新調度，所以這其實是一個可調度的會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們當然特別要看的是，他們自己向社群徵人的能力比較差，以前都是公務員，沒有那麼好的人脈等等，這也是為何需要輔委跟評委過來，因為等於是仲介一些資源給他們，所以這個階段的目的是這樣，後來會再找資源，這個是一定的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們再談細一點會比較好，不要等到26日那一天再來處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而且這也是讓我們更精細的知道問題意識，因為常常報名的時候是給了一個解法，但是那個解法要解決的問題來講，說不定這個解法並不是最好的解法，我們在去年一大半都是這樣的例子，是在大家重新檢視之後，問題還是一樣，但是會改變一個路徑，媒合會議的其中一個重點是大家用比較聚焦方式把這20個題目再看一次。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>媒合的地方有一個小疑惑，最早的其實媒合對象包含相關領域的公務員、資訊專家會來，再來還有一個議題領域的專家，中間有非常多是議題分析的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我只是舉一個例子，像剛剛提到「詐貸淘空早知道」，雖然是國稅局提出來的，但是這個領域跟白領犯罪是有關的，我們可能要找一些白領團隊的專家，但現在看專家輔導團裡面，其實是沒有白領犯罪的專家，這一種專家，我們有什麼方式去處理會比較好？比如我們看團隊有沒有需求，然後我們找人給他們訪談，或是中間有什麼處理方式？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>按照去年的經驗，是先確定要解決的問題，列出我們目前手上有的人力跟他們實際需要的，像你剛剛所講的人力，至少要跟那個團隊先確認過一次，也就是真的想要這樣的來幫忙，這樣的情況下，我們也許就可以問評委、輔委——或包含自己——手上有沒有符合這個條件，這個CK應該比我來得熟，所以應該是還ok，我們在媒合的時候，並不是當場要完成媒合，而是把缺口很明確列出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>5月26是星期天，這個是科技輔導的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>是不是回到個人報名的部分？我有一個想法，剛剛提到只有7個人報名，接下來就要動員資策會跟工研院的人力，有沒有其他的管道？比如校園管道，像AI相關科系，比如從行政院或者是教育部的管道可以發一些活動通知信，其他可以再用私人的管道做第二波宣傳。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>之前數國組是不是有一些contact？包含校園正在做AI教學的團隊？</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭景燈">
          <p>是看科技部。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看科技部做什麼，不是我們自己去做。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭景燈">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我不知道我們這邊需要的人跟剛剛講的AI科系那麼match。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>各個隊不就有這些……</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們會再跟他們細談一次。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我感覺大部分如果政府單位來的提案，他們是領域專家、有議題，但是沒有技術的人力。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是一半有資料，另外一半不一定有。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>資料工程需要民間的合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以具體建議是，我們去找之前已知有在開資料學相關課程的科系。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>很多大學都有，有一些管道，是科技部或教育部的管道去reach。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣聽起來不一定是科技部，因為科技部是graduate level，或者是已經很深在做AI技術本身的，這個聽起來比較undergraduate這個level，這個部分我們之前教育部有發過函，在去年，有記得嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>去年其實就是宣傳跟請大家報名。去年好像CK有找政大的學生進來做資料分析。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我一個所拉7個進來，一個所就拉了7個統計碩士進來，那個是有效的，只要他們知道訊息，就會有興趣。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>下禮拜還有一點時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>上次CK請學統計的說法，看你覺得如果以教育部的身分發比較好的話，我們也可以協調教育部，他們畢竟是共同主辦單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>只要可以發到系辦，然後系辦發給他們的學生，這樣就足夠了，學生就會自己知道這一件事了，只是說帖那一段話要看怎麼寫得比較吸引人？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可能要幫忙一下，你去年成功拉到，表示是有用的。如果是這樣的話，我想就不走科會報或者是科技部這一條線，我們就走教育部的這一條線，文案就麻煩CK跟執行團隊幫忙看一下，因為他們也要作業時間，請教育部以這個決議來發一個函。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>我們請開放基金會幫忙在他們下面的社群做邀請，看看是不是有一些效果，像有一些寫程式的社群或者是開源的社群。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>再給我，我去他們的聊天室貼一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我補一個（意見），我不知道這樣好不好，但給大家一個建議。像後面有一些「消滅海飛、美麗海洋」，開放政府聯絡人的會議，有接觸到一些相關的團體，像「全職爸媽休憩小棧」也有訪談過勵馨，如果有機會的，我覺得這20項列一些可能相關的團體，看是不是麻煩你們再幫忙問問看是不是有接觸。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們再來聯絡看看。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>好。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>海廢這一個議題，昨天去漁業署時，他們也關心這個問題，就是海上活動造成的海廢，並不是路上造成的海廢，他們也認識，而這個已經公布了，所以跟他們說這已經入圍了，鼓勵他們私下交流，並且一起組隊，就是漁業署跟海委會一起。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>如果是部會間的話，剛剛參事有給一個很有意思的意見，像「詐貸淘空早知道」，其實可以考慮是不是有辦法聯絡到重金訴的檢察官。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>剛剛跟政委有講過，他們議題清楚之後，需求出來之後，因為法務部或者是司法院調辦事法官，很多都出自於重金訴的，所以這個不太難，等到更清楚之後再來聯絡就好了，像刑事廳的法官。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得在訪談的時候，盡可能把明確的需求拿到，人跟資料要分開問。這兩個拿到之後，比較有依據，用各自的人脈想辦法找到組隊的自願。因為有一個時間的commitment，所以並不一定問到的人都全程參與黑客松，那沒有關係，只是最後頒獎的時候不能上臺，但還是可以實質上團隊的幫助者。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>工作坊的時間已經好了，5月26日是第一次工作坊，也就是科技服務大樓，6月29日是在國際會議中心，評委會只是單純的pitch，再回到民生科服裡面做。以下之前已經有跟大家報告過了，這是第一次工作坊的安排。</p>
        </speech>
        <speech by="#曹元良">
          <p>時間有幾個沒有連續。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>包括邀請秘書長、總統，我們之前4月底不要說透過仁甫那邊送到府裡了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>不好意思，要有正式的邀請函過來，因為秘書長室希望看到正式的邀請函，再把時程訂下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#何全德">
          <p>資料都已經給秘書長，那可能只是一些資料，因為他們需要一些正式的東西，他們會簽報，這個是麻煩在此。</p>
        </speech>
        <speech by="#廖慧美">
          <p>還在簽，我們上個禮拜就簽出來了，我們這邊有發函。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>針對秘書長到了半個小時有一些細的計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>首先秘書長到場的時候，會邀請到會議室來做簡短的說明。大概5分鐘的時間，我們會讓秘書長進到VIP室，邀請政委跟秘書長說明一下，邀請他進場，進場的時候，我們直接從後面的門進到前面的舞臺上，給予所有的團隊加油打氣。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>我們給一些期許、目標，然後就說這個地方加油的是什麼，我們會在之前提供給府內。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>在整個繞場的過程中，我們也安排好動線，這一些團隊們很期待跟秘書長有一些留影的時間，因此他們有一些道具，像旗幟、名稱，呱吉會在這一段時間成為這一段時間的引導。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>最後的部分，會集合在第一個圖最下方，有一個紅色方塊，從媒體高台上往下拍照，成為合影的畫面。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>在這個過程中是馬拉松，秘書長會產地棒子給主要的負責人，像他們承接的接力棒是往前跑的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>最終我們其實做了一條很像馬拉松終點站的概念，還沒有到，是跨到重點的概念。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>這兩頁是拍照時的橋段。我們跟呱吉有稍微講一下，但沒有想說這個就是確定的，因此我們想說這個會議聽大家的意見。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>呱吉的助理有另外一個想法，這一段跟秘書長的互動，會做拍錄、做後製，在呱吉自己的平台上，可能不是當天播，而是後一、兩天會全程播放。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>飲食的部分，我們會針對比較容易拿在手上的，上回其實有討論過，湯水比較不方便的話，我們會再調整，下面的部分，像甜品據說是去年滿受歡迎的選項，因此我們選了滿有地方特色的選項。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>再往下，可能有一些是隨時補充飲食的地方，包括爆米花跟棉花糖，如果還是真的太餓的話，有一些小杯裝的時候來取用。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>不過湯湯水水到後來只剩下料，湯其實消耗得很快，如果撈完了怎麼辦，可能要加湯嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>我想基本上都是分裝好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>那應該還好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有大鍋湯的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>不過，這邊有一個小小的提醒，因為這次有一個隊伍是講海廢的，盡可能不要太多一次性塑膠包狀跟拋棄式的餐具。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>這一個我們會注意。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>下一個是有關於總統的部分，時間點會跟秘書長的一樣，流程也是大致相同。雖然場地不同，但是仍然準備了一個所謂的貴賓室，還是邀請政委跟總統作一個簡單的說明，完畢之後我們就進場。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>就是到講臺上，跟所有的團隊來做一些勉勵，然後再往下。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>等一下，有必要在貴賓室講嗎？可以在大家面前講嗎？就是不用再過場，你們如果再過場，人家難免會有考量跟擔心，而且還要增加時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>所以直接進場？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>總統進場，接下來唐政委報告、簡介。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>設計一個在臺上的橋段，因為你只有5分鐘，總統聽完之後，然後接過麥克風。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>就把前段移到主會場來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>說不定總統要有一些影像。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>這個有直播嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>有。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>要直播的話，可以直接做。</p>
        </speech>
        <speech by="#何全德">
          <p>如果秘書長要的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>程序注意一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這部分稍微修改一下，也就是總統的部分，秘書長的部分一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>不好意思，我剛剛想到一件事，不過可能比較沒有關係。5月25日其實在空總那邊有辦g0v黑客松，我滿強烈建議你們看要不要找一個人趕快報名，找一個人去看裡面的氣氛長什麼樣子、飲食是如何被消耗的，最好的話，自己的人可以參加一、兩個人跟人家討論，感覺一下討論的氣氛，像總統交流、秘書長交流，這樣其實比較可以抓得到感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我昨天打給我學弟，就是沃草的祖儀，因為他在政大小我五屆，我碩班的時候，他大一。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>因為我跟他很好，我昨天打電話問他，你們跟他吃飯，然後沒有計畫給他，他有跟唐政委講過，他不太曉得這個活動會變成總統要力推的政策，因為站在社群跟黑客的立場，社群的立場是覺得如果可以變成政府的政策，基本上這一些工程師很願意付出很多事情，所以我建議從秘書長那一場到總統這一場，馬拉松接力棒不是重點，當然你們已經排得很好了，我的意思是要讓所有人知道這個東西以後會變成國家的政策，會變成執行。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>5隊會變成政策，另外15隊不保證。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果那個變成政策，看怎麼樣留念，像要刻名字或怎麼樣。重點是讓他們給覺得這個東西會在人生中實現，他跟我講這個是最重要的，因為他當初不太瞭解這一件事，所以變成沒有辦法幫忙，因為當初是要求他要派5個人，一個人2萬，他受不了，那個成本太高了，所以他這樣跟我講。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他昨天做了兩個建議：</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>第一，網頁要跟大家講；</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>第二個，因為後製的部分，你們再跟呱吉談談看，我不知道你們現在要找誰，現在要轉介給另外一個人，然後再轉給另外一個人，所以現在的媒體公關是誰？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在有確定嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>我們整合了不同的單位在做不同的執行，包含自己既有的平台。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他有一點擔心，因為他們幫你們的東西都有在追，他覺得可以更好，所以這部分你們再問一下呱吉，因為我剛剛有聽到他也要幫你們後合什麼，你們就問他，當然菊姐辦公室也要跟他們討論，還有總統辦公室。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果他們有一些東西覺得不錯，要做整體性包裝，可以一起合作，看怎麼弄，如果府方這邊，因為我還沒有問過，如果發言人室的想法是要自己來弄，事前可能就要稍微再討論、規劃一下，因為他們或者有一些點看要怎麼弄。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>這一場的主持人是不是呱吉？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>這個開放今天來討論。因為是在網路上的聲量，因為之前第一場記者會跟秘書長都是他了，呱吉其實講話比較多，我怕他在總統這一場比較難以控制。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>可能資料一樣要給他們，他們也會評估。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>就是看整體包裝的概念是什麼。我剛剛講第一個主題是最重要，總統來就是希望公民實現；第二，我們一直說希望把創新文化刻到讓公務員可以實現，一個是公民、一個是公務員，所以這兩個核心主軸要拉出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>第二場媒體的部分，我們還沒有定案，也就是總統的部分，總統發言人室那邊，他們有他們的要求，我們先配合總統那邊的為主。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>其實總辦那邊希望我們把這一次20組團隊的題目給他，到時再來研究，看總統是不是確定要出席，還有再看要怎麼樣做，我們要詳細的（名單），像組隊或是題目，就是給他一些詳細的資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們再另外整理出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果是這樣的話，後面20隊的人，目前看起來是我們這個活動要執行用的，如果要給總辦，最後的成果，像把技能、人才需求去掉，那個不需要，總統不需要知道資訊工程人才，你們要把後面最終可能會達成的目的要寫一下。例如：會做出什麼來，然後他們才會知道這20隊裡面，有的名稱一看就知道，目前看不出來做出成果是什麼，然後字不要太多。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>你們之前有統計入圍的表嗎？我覺得用那個不錯，像政府部門或者是跨政府部門的主題類型，細部的東西很簡單寫一下，我猜不會有太多的時間，讓他知道公部門跟私部門合作的這一件事有發生，有一些重要的議題是牽涉到農業、服務的，就是跟民眾福祉有關的部分，其實幕僚會比較好幫大老闆準備資料。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們把前面那些分析做出來，下面是媒合團隊的資料當附件，到時這樣會比較好處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>到時是不是配合科會辦發給府內的附件？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>不用，這個先給我，因為總辦要先看。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們把它做好，禮拜一就會給。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>你們第二次工作坊，確定大老闆要出席的話，我會邀請你們那一次也要發函邀請所有的指導委員會委員，不然從頭到尾突然最後一天……假定他們可以的話，就讓他們一起輔導。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>執委是什麼時候會開第一次的？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>最好在那一次之前開一次執委會。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對啊！我們現在執委是什麼時候？</p>
        </speech>
        <speech by="#廖慧美">
          <p>現在委員名單，在簽要請總統府發聘函了，所以總統府這邊聘函，發了我們就可以動了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>召集人是秘書長嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>召集人是副院長。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>可以建議副院長同時召開，第一次會在會場發。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，我覺得會場發就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果都沒有，這一些長官都不知道這一些狀況，萬一後續有什麼東西要跟的話，會被罵。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>而且秘書長跟總統沒有提過一些名單，你們可能還是要先把名單列一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>去年的狀況是這樣，因為提案團隊有出來，假定提案有比較多的，他的長官一定要跟他要求，大老闆來，他的同仁在現場，他不知道，像去年衛福部部長幾乎都到，他沒有到，一定交代次長，因為這個也是禮貌，他的同仁在努力，主觀不知道，這有一點怪異。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>這一次唐政委跟諮委拜會司法院、監察院的時候，親自邀請司法院院長、監察院副院長，你們可能要記錄一下，你們要列一個貴賓名單，大家要列進去，尤其是司法院的院長，因為許宗力大法官很重視，而且他們今年有一隊入選。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>邀的這兩個都入選。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我覺得可以邀請他來，如果沒有辦法，他一定會邀副院長過來，我覺得這還是需要，把貴賓名單寫出來，這樣我們比較知道，例如有的是市政府，像財政部部長，如果是秘書長，就邀次長，如果是總統，那就邀部長，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個有問題嗎？有問題要說。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們會邀，總統到當然部長會到，秘書長的話，搞不好部長也想到。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們是以邀部長為原則，他要指派次長，那是他的工作。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>你們邀的時候，要寫，例如衛福部，就幫政府弄衛福部入選團隊有5隊、4隊，比較貼心一點，我們這麼多隊，像財政部幾隊，給他的時候就知道有入選誰，他們會比較瞭解。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>是我們擬草稿，然後科會辦從你們的窗口發，或者是黑客松指導委員會？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果是要發文，當然是科會報。另外一個，像署立桃園醫院這一種，地方跟中央有跨域的，你們寫跨域合作，這兩個都要邀，不要只邀衛福部，而沒有邀桃園市，以後這個才會更有意義。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>對，因為裡面也有一些地方政府的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>這一次地方政府可能特別請他們首長。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大使想要問一個，我們裡面有一隊是「產業聚落水戰情預測管理平台」，就是水的AIoT那一隊，是UA，就是曾藍婷（音譯）報名的，應該是數位轉型所的PM，因為她現在代表的機關是直接寫資策會，等於跟活動的承辦機關是相同的，雖然我們理解這個活動並不是數位轉型所在承辦，但是從外面看起來不會知道資策會裡面有各所。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一，他的隊員都是數位所的人嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>你們再確認一下，如果是個人組隊的話，我建議不要用會，到時萬一又入圍、得獎，自己抽獎都不行了，同仁都不能得獎了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我是覺得還好，隊員裡面有資策會是沒有問題的，只要不要讓外面覺得代表資策會出賽，這個有一點像臺灣智庫的狀態，那就是像去年搶救水寶寶，裡面也有資策會的同仁，但是大家不會覺得那一隊是資策會的隊伍，所以我想這個隊員的屬性可能要釐清一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>如果是個人的話，要取得隊名。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有隊名，是「國土智慧需求隊」。看大家有沒有其他要提出的？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>這一次的協作會議有做媒體包裝嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊家淳">
          <p>工作坊都會。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>秘書怎麼做？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>因為基本上我們定位成是媒體公開行程，像秘書長的部分，所以會先以府方的新聞規劃為主，你們那邊也會發秘書長的公開行程。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>秘書長好像不會發公開行程。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>對，只有總統、副總統有。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>科會辦的窗口來發媒體開放通知，我們這邊也會。秘書長那一層有呱吉的，然後總統的部分是臉書的直播。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我建議一下，因為現在平面跟直播有互動，互動的事情，我覺得你們可能要想一下，第一個是媒體要放，第二個是這一些互動關係要怎麼做紀錄，比如秘書長去每一桌講互動如何做紀錄。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>當然府方是自己在府內做，他們很重視那個互動，所以有請紀錄做稿，旁邊一定有人寫，旁邊一定是拍照。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>第三，這一些東西在新聞稿裡面會跟誰互動跟做什麼。我現在想的是你們互動的方法是什麼，例如最簡單的是老梗，跟去年一樣簽名跟聊天，你們的互動其實是什麼？然後媒體上的呈現方法，像每一隊很希望，他們沒有見過秘書長，他們跟秘書長講話，講更簡單，你們有排專業的攝影官嗎？直播會不會跟著每一桌？最後剪輯活動，這個互動的東西會不會有連結？每一隊的標示性怎麼做？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>呱吉為何要後製？就是要把隊名打上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>所以媒體公關是他要做嗎？是他們要幫你們做最後的媒體包裝嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們自己會有隨行攝影跟錄影，像紀錄或什麼，也會有專業的攝影師，我們會全程錄影，我們錄影下來也是要剪輯片斷，在7月21日的時候，有一些片斷組成影片來播。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>呱吉可能在他的臉書上有片段的直播，但是有對於一些東西寫上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果他願意是很好，但是跟秘書長要先講好，如果那邊可以做一題……重點是出資前要先讓秘書長看過，看完以後覺得ok，東西才出去。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>每一週要跑的時候，至少要三個人，第一個是主持人，介紹幫忙主桌，第二個是誰記錄，第三個是攝影官，或者是直播錄影官如何錄。如果是在府方都攝影官，但是如果還有秘書長，可能沒有，你們有沒有要排？那個東西怎麼樣弄，所以你們還是要做一個工作安排表，我覺得這個是需要的，因此我覺得這個行程要稍微再細一點寫，如果後面真的要跑的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>地方已經確定了？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>定了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>上次維安的事情你們知道嗎？前兩、三天會去開維安會議，不能亂動那個地方，他們應該很明白，因為他們常常辦總統去的活動，你們要提一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛提到隊名會需要事後後製上去，為什麼？現在隊名不是都很確定了嗎？不能直接key上去或者是弄一個logo嗎？或者是呱吉沒有這個技術？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們再跟他們溝通一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊家淳">
          <p>應該是說呱吉有他自己的風格在，所以他的剪輯跟互動會自己處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是他的訊號源跟直播是不同的訊號源？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊家淳">
          <p>不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣我瞭解了。</p>
        </speech>
        <speech by="#楊家淳">
          <p>因為大平常的style是自己拍。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>所以呱吉會陪著秘書長逐桌嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#楊家淳">
          <p>我們現在這樣設計。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>你們可能要寫清楚。記錄是你們自己的人在旁邊寫，然後記起來？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們會派專人跟。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>要寫一下，如果秘書長有裁示或總統，總統那邊應該是府方會有人，秘書長室可能要處理一下，每一桌幾分鐘？2分鐘？</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>對。2分鐘停留，1分鐘時間移動。我們有製作大板子，可以快速讓秘書長知道要做哪一些事，這個我們要做的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>每一桌會照相嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>會。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>秘書長會跟秘書長照相？</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>我覺得應該會。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>你們要考慮清楚。你要想一下，我去美國白宮的時候，時間很快，他們跟我們談的是我們現在談的都是廢話，最重要是跟長官拍照，所以開始一直拍。所以這一場應該是你們要想一下，到底是？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我覺得秘書長那個，因為最後有一個大合照，大家盯著鏡頭看，但是在現場的話，我們攝影官拍照。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>我建議你們這個部分稍微慢一點，因為你這個時間很趕，秘書長還沒有來的時候，你們就事先說會幫大家拍，不然會很亂，大家都想跟長官拍，我們拍，然後會擺在一個地方讓你們下載，這個你們設計過之後，大家會貼在社交社群。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可能事前通知信就已經說了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>對，請大家務必留在位置上，攝影官一定會拍到，不要說每一組很那個拍，因為攝影的人都知道，如果是一個桌子的話，這邊要拍、那邊要拍，所有的人都會被拍到，到時再放到一個地方下載，歡迎他們用那個轉貼，這個也是對活動會有幫助，或者擺在網站上。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們會儘量做。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>因為時間很短，我們建議如果時間安排，比如每一桌可以找定點來說位置，1、2分鐘其實非常短。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>都叫他們聽你們的，不然長官來的時候，真的會亂成一團。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們一隊有3個人拿出手機來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>像老師所說的，要有一個攝影官幫所有的人拍。你們要攝影官就是做這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個事前講清楚，一定都很聽話。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果要簽名的話，是以你們發的旗幟為主去簽，你都有統一講清楚，不然那一天突然大家臨時有一些人亂了套就會比較麻煩。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我事前會跟團員講清楚，因為我們也有直播，所以我們會控制一下，直播就是不斷電。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>但是總統府的部分，我想先確定一個，總統有專屬的攝影官嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>有。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>總統攝影官是要拍總統，你們的攝影官是拍活動，我注意你們每一個成員都拍到。像詹大使很厲害，每一個長官的臉都有拍到，他們很開心。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們會先跟攝影師及團隊溝通好，把剛剛大使講的，每一個桌子大概在什麼定點拍，這樣就會快一點處理，可以事先講好。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>可能要稍微想一下，至少什麼角度拍幾張，每個人都有拍到。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>要當成是活動延展的是一個工具，因為你拍好，拿回去會做什麼？藏起來自己看嗎？不可能，就會弄到他的臉書跟社群媒體。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>總統的部分，像錄影可以進到哪裡去？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>我不知道，你們現在的國際會議中心會比較大，其實如果有攝影官來的話，我會希望你們在旁邊一點，不要擋到總統的鏡頭，你在旁邊一點是沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我想確認一下，我們是第一場有直播、這一場也有直播嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>例如衛福部部長，他要坐在哪一隊？你們這個可能都要先協調好、想一下，如果有邀到那一些貴賓，要邀哪一隊？像去年農委會有來，還好去年入選，每一個單位就一隊，所以他們的部次長就坐在他們那一隊邊，然後總統來的時候，也可以跟總統講一講他們的想法是什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>因為可能有的很多隊，所以要想一下如果部長來要坐哪一隊，可能都要安排好。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>我們有考慮到他們的座位，所以我們列好之後會做一版。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>就是放在隊伍裡面，有的部會像之前有來兩個，甚至司長也有來，也就是部長來了，次長可能會跑，或者是司長都會來，你們可以分到不同隊，這個都要先貴賓先邀。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>調查就好了，他們有他們的想法，你就是儘量讓他們像衛福部那幾隊比較近，比較好就近照顧。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>526也快到了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>有一個資訊我想要請問一下，去年我記得總統還有到唐鳳到每一隊去，我記得後來那個時間有延遲，本來是多少時間，大家還記得嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不記得。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>只要總統在，沒有延遲就沒有延遲。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>有晚一點，因為中間有規劃一個break。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們拿吸收掉就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>應該是說，如果在我們府裡面延遲比較不緊張，但是在外面是會比較緊張，現在的侍衛長可能比較好，因為我剛剛講女侍衛長很兇，我們還被罵過，所以如果那個時間講好延遲很多。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>主要是我怕過去一組都去掉5分鐘，只有2分鐘的狀況，我怕到時候會延遲到5分鐘的心理準備。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>不可能這樣子，這樣事後一定會被罵。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>這2分鐘也太短了。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>其實是表達一個關心，細部的東西一定到最後才停，長官不會有這麼多的時間聽你說，這樣就安排乾脆聽大家pitch就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>要到最後10隊或是5隊才可以跟總統demo。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>這個時候來其實給大家鼓勵，表示長官很重視這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>所以最後還有10隊的交流？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實有10隊、5隊的都有。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>你們要做好那一天要講清楚，要跟秘書長講什麼，不要講太久，你可能稍微介紹你們自己、每個人。第二個，希望秘書長怎麼樣，你們要擬好那個簡單的提綱給他們，他們自己想。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>然後還要有一個舉牌員表示時間到了，一個領隊、舉牌員，可能要比較細緻，不然那一天這個缺一角、那個缺一角，就亂掉，因為我在台經院當過組長、辦過很多活動，所以我也希望你們這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝仁甫提醒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>網站上的文案剛剛仁甫很明確提到入選的最後5隊的創意，能夠在明年成為具體的政策，這個是他的文字，我覺得這個文字很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實我們去年還有一點暗示的味道，但今年的網頁特別把「誰來晚餐」變成最主要的獎，大家還有一些想像空間，覺得好像進入政策，但是現在會覺得吃個飯就沒有了，現在會覺得把吃完飯之後，還是會變成具體政策，吃飯是為了解釋那個政策。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>不是陪吃飯摸頭大會，你們應該最後會變成一個政策。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>明年成為具體政策。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們的紀錄滿好的，去年五隊都有成為實作出來，因此我想在網頁上講清楚還滿重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>剛剛仁甫有一個提醒，每一個團隊要有識別，因為如果讓每一隊自己做隊徽、隊旗，很難有視覺的統一性，我明天剛好在社企高峰會，會介紹總統盃黑客松，那是跟聯合國UNDP做永續發展目標亞太區的人介紹，所以我是把每一隊都配了一個聯合國永續發展目標，169項裡面挑了20項出來，每一個配一隊，也沒有重複的，運氣滿好的，因為聯合國那一些視覺圖示都沒有著作權的，等於拋棄著作權，所以等於是呱吉也好、阿D也好，至少在設計上有比較一致視覺的圖示。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然如果很不滿意圖示要抽換再說，但無論如何是20個一起看起來，大家可以比較一目了然知道哪一些在做醫藥、哪一些在做毒物化學品，都有比較好的視覺設計，我想這就給你們參考。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>總統的活動，什麼時候預演？你們預計什麼時候開會議，你們可能都要寫一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>總統合影的部分，這個是加油棒跟旗幟，如政委所講的，每一個都有，其實是沒有錯，大小大概是兩手舉起來，不能太大，不然會擋住。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>要拜託總統穿黑客松的T－shirt，因為團隊都是穿白色的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>總統很希望去年穿白的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他喜歡跟人家在一起。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們看一下下一頁。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我覺得也不一定，因為工作人員群如果都是一樣的顏色，我覺得跟工作人員群穿一樣的顏色。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他喜歡當學員，就讓他跟大家一起就好了。只是總統有T－shirt，怎麼會沒有？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一定都有，怎麼可能沒有？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>兩個長官，如果兩個顏色，那就兩個顏色，都給。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>但是他們會比較喜歡跟大家穿一樣的顏色。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>那就給兩個顏色。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>但是要寫清楚黑色是什麼意思、白色是什麼意思。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>現在定調團隊穿白色，工作人員是穿黑色。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>工作人員是黑色，瞭解。最後留影的樣式是這樣子，比如加油棒。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>有一個人會自拍？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>應該是主持人，就是帶動。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>是跟全部2、300人自拍嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>一隊一隊的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>看起來是一隊一隊的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>全部。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>全部的自拍棒有這麼長？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>重點是那個廣角的程度，並不是棒子的長度。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>其實沒有很小，他是專業的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他是專業的，我們要相信專業的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>你要偷跑，因為那個通常會場不是這樣，那個沒有問題，要趕快拍了就跑了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得到時候不要硬飛。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我們的活動變成新聞頭條。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>那有什麼不好？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>蔡總統公然違法。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>在禁航區飛無人機。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>我們申請一個沙盒。在國際會議廳申請一個沙盒，現在條例不是過了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是過了。這個是定點。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>這個可能要試試看，我不知道成效怎麼樣，會不會臉都很小。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>其實主持人跟總統、團隊的，其實那時會有很多媒體，媒體是不是照這樣子，這只是自拍完。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭景燈">
          <p>我給國際處一個想法，有一種設備是擺在中間，也就是繞360度，拍完再回去剪。類似用自拍棒就可以控制它，就是擺一個地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是360的那一顆球，我們辦公室有，我們可以提供。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>不然那個自拍棒要很長。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>剛剛政委有交代過，我們現在就是等於……</p>
        </speech>
        <speech by="#廖慧美">
          <p>說明一下，5月8日現在委員名單已經確定了，只是在等發而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>這邊幾位過來同意的評委，所以我們會把它按照如政委的……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>基本上是輔委出席的地方，他們就可以出席，完全比照。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們會再發邀請函。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>其實只要總統簽「可」，就可以做了，不見得要拿到聘書。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>因為做聘書還有一段時間。簽「可」就可以開始弄。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>國際松的部分，上次政委指示的那兩個團隊，我們已經透過科技組去邀請了，今天會再追一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>之前OCP已經有確定了，應該就等OCP確定人選。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>現在是有四隊提。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>OCP確定了，他們預計兩位，一位評審、一位當mentor。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>像工作坊提出上次團隊的邀請與介紹，你們說會鑲進去，會鑲在哪裡？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>去年我們有放進去，好像是在午餐時間，好比是在午餐後半段。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>午餐後半段，他們會來join，我們會問他們兩次工作坊哪一天方便，我們會希望那兩天都有上次五隊來join。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們希望在這個時間往下，到時會再寫進去，我會分別徵詢這五隊哪一天方便，不要集中在同一天來，而是希望兩天工作坊有不同的團隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>上次雨蒼有建議來要分享怎麼樣在這邊成功，也要提醒他們說這個東西已經變成在執行，也就是鼓勵大家，可以分享過程如何做可以入選，我覺得這個比較重要，因為我不知道正副會長到底瞭不瞭解？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我只是建議，既然我們有第一屆的人了，他們的成果分享，要放在午餐就要寫是誰，然後怎麼分享，因為我們上次有提。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們會再更新上去，現在還有幾隊沒有報進來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>已經知道大概還有7、8隊表達意願，但都不在這個上面，這個禮拜會去追一下，那個禮拜大家要記得來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大家一定都等最後一天，你講也沒有用。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>下個禮拜OCP會舉辦一個線上的AMA，讓有興趣報名的來這邊，有什麼問題的話，要來線上討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我現在比較擔心中國廣東那一隊，是什麼性質團隊？也就是最後要進總統府，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>沒有。現在是報名而已，我們還有兩輪，現在就是報名。初選入圍的才會來臺灣，才會複選那三天的製作以後，最後兩隊才會進來，所以是兩段。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我問一下，上次講國內松，報了好幾個案子的那個單位，已經知道哪一個是他們提的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>就是2、3、4。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>2、3、4都是他們？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是的。我認識這位朋友。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>但是現在也沒有說不能，讓我們知道他的背景，我們大概知道這3隊是同一個來源來的，真正同一個團隊還沒有放進來，除了第一隊以外。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們只是要讓仁甫安心，我們可以不用特別討論所謂中國廣東的議題。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>維安要講清楚。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不用擔心這一件事。這件事不會發生。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>AI那邊也在找了，有1、2隊要來報名，往下的時程是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>中國廣東隊伍是不是民間的？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這三隊是同一個人。</p>
        </speech>
        <speech by="#葉寧">
          <p>這不用討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>上次政委有指示24日是最後一天？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就不要再延了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>現在7月18日跟7月21日就會做黑客松，AI團隊如果有來的話，他們就會直接來作互動，這是相關的安排，所以如果AI國際隊來，他們自己的活動會再來一天。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果國際松要來，因為去年的活動有邀各國的大使，我們邀了2、30個國家，那時沒有大使，所以國際邀了那幾隊，他們的大使要邀。去年邀請函英文版，要一個個字看，所以花了很多時間，那一個部分你們要提早準備。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>這個部分外交部有特別講，他們要提，名單要弄，我們會跟他們一起配合，外交部已經聯絡了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不用擔心，外交部的英文拼字不會有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>他們會有名單，到時再一起送過去，這已經跟外交部……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>錢科長已經對過了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果工作坊到時他們進來，有一隊也是在府方裡面協作，你們跟去年比較不一樣，就是把大使館邀來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>不能全部跟去年一樣，有一些東西還是要想一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>沒有，因為國際松是禮拜六就公布名次了，到了禮拜天他們中午才進來，他們只是來分享。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們沒有上午的部分，但是下午的部分大使會來，這個沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他們大使要邀一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>基本上來臺灣，那四隊的駐台都會邀請。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>跟外交部講的話，要提早一點，因為去年是我們在幫忙，這一些大使都很忙，所以最好是一個月前訂，像那個國家比如最好是7月21日之前，也就是7月21日之前就要趕快邀，前兩個禮拜邀請函就要做出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>其實6月1日就知道要來的那幾隊，其實我們都會放進去，不會等到最後那兩隊再邀，四隊我們都邀了，那部分我們會再跟外交部把時間再往前一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我補充一下國外可能邀的AI團隊，除了上次的單位之外，我有在接觸OPAL Project，背後有一些歐洲大電信公司、世界經濟論壇、MIT、哈佛及英國那邊的學界，所以如果邀成的話，我不知道他們現在打算是要用報名參加國際松的團隊或是藉機會來這邊觀摩、交流，我正在跟他們瞭解中。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好啊！這個以他們為主，OPAL是很值得爭取。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉塊">
          <p>這是重量級的計畫。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個非常好。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>紅色的部分是目前已執行項目，簡單跟各位報告一下，在這次的投票人數大概有3,000多人，完成投票的有2,040人，在5月7日公布名單之後發新聞稿，讓個人報名的部分增加，接下來就要等到20日，會再次有名單公告。這兩個部分其實有簡單討論過，我們可以設定在決戰，但是會再討論看是否適合，然後要看什麼樣的方向再作溝通。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>這是我們相關的時間軸，有一些部分是從網路發酵之後，接下來要做的應該是得獎團隊影像的曝光，所以在6月應該是focus國際松相關的promotion，下一段在7月的部分，我們是針對黑客松的團隊，就前十名的部分，讓他們有機會一直到會後。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>整個露出的方式，我們大概會有17則的新聞稿加消息稿，至少有35則以上的社群內容，還有10則以上的影像報導，我們預期將近會超過100次的媒體露出，以及10萬人以上的社群蒐集，再加上5,000以上的瀏覽率。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>10大黑客要不要改成10隊黑客？因為每一隊至少有三個不同的專業，十大好像十個人，但是至少是三十個人，是不是有一點圖文不符？</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭景燈">
          <p>我這邊有一個建議，因為現在很多資料還是在總統盃黑客松的網站上，你們在網站上如果有跳出LINE Box，所以那個沒有人知道，我建議還是要來寫，也就是每一則新聞稿是URL，在share這一篇文章的時候，才會被其他的社群媒體傳出去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像我們要特別點開，才知道那個連結壞掉了，就是沒有自己的網址，你知道我的意思嗎？不然Google就會告訴你了。所以蕭老師的做法是非常對的。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭景燈">
          <p>像資策會的團隊需要我幫忙，就來找我，兩個小時把它搞定，我覺得我們IT的能量應該可以應付。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常感謝蕭老師，主任自帶黑客。（笑）</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>要記得給老師諮詢費。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>我有一個小建議，我們現在有入圍的名單跟佳作的部分，我們點開之後跳出畫面。可是人家想要把那個copy出去都沒有辦法copy。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以跳出的都給一個網址，就是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>上個禮拜還是有國外友人搞不清楚國內松的英文網站跟國際松的網址，他們還是以為我們比的是另外一個題目，因此很困惑地寫信問我，來自肯亞的困惑。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們現在已經有特別加「international track」。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>人家還是迷路了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>是不是把smart nation加一個domestic track，你們在最上面已經有internation track跟domestic track，只是主圖沒有標domestic track，一看標上去就好了，比較不會迷路。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>針對獎盃的部分，我們找到台中精工，就是把臺灣精品重新弄，獎盃象徵的是蒲公英，因為可以帶來希望，也可以延續，我們覺得這樣的意義有一點類似，因此將設計加上下面有一個label，就是要加做的部分，不曉得各位委員有沒有什麼意見？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>他是滿實用性的。中間是插花的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我本來想說是倒過來，然後插自拍棒（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這有一點像。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>你們這些人真的想像力很好耶（笑）！這個也可以擺啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>是什麼材質？</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>是鑄鐵材質。就是是一個老的工藝。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>那個是藝術品？</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>可以插花。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，那個是花器，當然可以插花，當然不能插自拍棒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但我們這個客製化的部分，只是包一個名牌上去？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>去年好像是文櫻特別找、特別做的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>去年很棒，去年的很不錯，還有協調作用，表示是總統盃，也就是獨一無二的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在這個是一般市面上買得到嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>（點頭）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>喔！是可以買得到的？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>有沒有機會請他做一個調整，對他來講是branding，是不是可以特別為這個不要後面再有的，但可能可以在上面露出特別是他的貢獻，因為大概不太可能付很多錢，不然問文化部有沒有特別推薦青創的藝術家。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>不然問文化部看有沒有什麼推薦的青創的藝術家有做的。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>之前我們有問過他們，他們還沒有過來。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>因為時間有一點趕，如果要重新設計，然後要再製造，數量是60個。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>每個人都要有一個，你叫人家來這麼久，卻什麼都沒有，太過分了（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>一個人一個。去年是多久做完？上次的藝術家做多久？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>一、兩個月，但是做的形式、設計都確定了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>數量要先有，後面才會快。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我很坦白說，我覺得去年的比較讓人印象深刻，就是拿到了就是很有總統盃的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沿用去年的設計，是不是一個選項？</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>也許用去年再改今年的特色再有一些變化。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為去年的科技元素真的滿好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>看去年的設計師是不是可以幫一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>稍微找他一下。我覺得市面上如果買得到，有一點怪怪的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>因為是總統盃，大家就會開玩笑，花了四個月，拿到一個可以買得到插花器。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>其實確實，因為插花這一件事用不太上，自拍棒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>至少要雷雕一下，把自拍棒放進去？</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>自拍棒好像對我們來說比較實用一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得我們還是找一下去年的那一位設計師，我們看一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>即使是要用新的設計，我也建議要跟市面上買的有顯著不同，不然一定會被批評。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>不然去年還有投影機，我覺得那個投影機真的很棒，也許把花器中間放投影機也是一個選項。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>放一個微投影設備。然後那個代表臺灣的意義。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>把你的手機擺進去，給你一個網址。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有道理，麻煩討論一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>每一個人都可以獲得的紀念品，是臺灣的顏色、地圖，還有黑客松的標示，可以成為開瓶器、行李掛牌。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個不錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>臺灣菸酒公司部分贊助，所以會放上他的logo。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>會贊助啤酒嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>啤酒是我們要買的，交換一下，就是國際松要。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>可以去啤酒廠買，那個感覺還不錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>這也是可以開瓶。是不是？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>對，也可以當行李牌。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個不錯，很有創意。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>這個質感還不錯。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>也可以貼在冰箱上。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>後面的白白是什麼？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是讓你寫你的聯絡方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>地址、聯絡電話及手機號碼。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>你怕丟掉，就可以貼在人家的冰箱上。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>怕走丟可以掛在胸前。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>好像應該放一個手環。</p>
        </speech>
        <speech by="#許以琦">
          <p>大家會覺得環保杯，因為大家會覺得環保杯是通俗的東西，我們選擇臺灣的社企，他們用稻草，把廢棄物可以再使用，變成環保可熱的杯子。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>然後會打上「總統盃黑客松」的字。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>就開瓶器我問一個問題，如果臺灣菸酒公司贊助，像適合寫「敬贈」單位的名稱嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>沒有，「敬贈」會拿掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我的意思是總統盃黑客松可以寫贊助廠商嗎？這個是合適性的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>請擺到後面去，不要擺在前面，因為你要這樣擺，一般的大品牌，不可能讓你跟他的logo合併，你要這樣擺，付出的代價絕對是超乎他的想像，幾乎要買他們公司了。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>這個成本是多少？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>200。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我們預計做多少？100份嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>1,000份。而且這個是所有的總統府。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>所以我們要想換到什麼品牌，我們是否願意讓他交換。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>如果放前面，那可能要再加一個0才有資格。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>麻煩擺到後面，他們應該可以理解，大公司的品牌一定有專業的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>不做字吧！後面放一個小的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為他們有「TTL」的logo，所以放這個角落其實也不委屈他們？</p>
        </speech>
        <speech by="#何全德">
          <p>那是國營企業。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果你們需要，請他們整個拿掉，沒關係，因為之前找台電跟誰幫忙，那時就整個拿掉。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過TTL配這個logo，我覺得滿中性的，如果放背面的話，不會跟總統盃混淆。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>不要放在前面。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們儘量不要出現。Tobacco &amp; Liquor或者「菸酒」二字。但是以他們的縮寫，像TTL或者是小的logo，我覺得那個放背面還好。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我覺得你們跟他們講清楚，這個東西不是臺灣菸酒專屬的，你現在只是要找人幫忙，只有兩種可能，第一個是資策會的錢不夠，第二個是臺灣菸酒非常愛國，所以願意付錢，既然願意付錢、愛國，就不需要他自己的logo。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>我們會跟他協調，如果不放在這裡，我們放在其他的地方、其他的製作物上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>都好，這個你們自己決定，只是不要在這上面出現英文字「Tobacco &amp; Liquor」或者是中文字「菸酒」，這個是我們的底限，其他你們自己。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>「菸酒」一定會被批評很慘。你們可以找中華電信，為何是臺灣菸酒？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>因為那個是啤酒的開罐器。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>沒關係，這也可以拿來開cable。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那個是另外的東西。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>你乾脆送網路線的夾子好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對啊！開cable是夾子。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>也可以啊！中華電信很多這一種紀念品，為何黑客要開瓶器？中華電信這一種東西超多的，跟資訊網路有關。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>確實，我們往下。</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>杯子有問題嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>杯子很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>剛才菸酒基本上不要放logo，如果他們不願意幫忙，我們就找人跟中華電信談，請中華電信幫忙，連logo都不要了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你說TTL三個字嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>對，都不要，因為黑客松是我們辦的，我們還要找人贊助，他們只有自願贊助，還要放logo，不行的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我覺得要再次確認，裡面在講有一些像循環經濟或是回饋給環保的，要做背景調查，確定是有在做，不要到時出來這一家公司，到時候被連帶，只是做一個正當程序。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>OK。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>既然有杯子，我建議再一雙筷子，因為那個很便宜，會場都不要看到有免洗筷，請他們來參加工作坊的時候，自己帶杯子，因為現場不供應，到的時候，下次自己帶來。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>其實臺灣現在大家的習慣滿不錯的，甚至如果可能的話，提醒要不要自己帶來，我覺得這個沒有什麼好客氣的，碗可以幫他們準備，但是如果已經有杯子，然後再有一個筷子的話，現場不會再看到，一定要自己帶來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>在工作坊的時候？</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>國內環保意識比較高的活動，甚至都是用可以洗的碗筷。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>鐵盒便當之類的。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>我們在辦黑客松是不是要強調這個訴求。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那就請往零廢棄的方向規劃，不是說這一次做到零廢棄，但是在預算可安排的範圍內往零廢棄的方向。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以「5」沒有問題了，「4」要重來，「3」的部分不用擔心，「2」是什麼東西？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>剛剛已經處理了，我們就按照政委的指示。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好，其他就請府幫忙了，我們按照今天的會議決議請幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>「3」我覺得就不用了，不然在網頁上寫是「國外」、「其他國家」？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得不要特別註明，沒有必要。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>有一個臨時動議，也就是有關於投票的開放資料，資料的部分我再跟你確認一下開放的資料長什麼樣子，我們要放到哪裡貯存，再跟唐鳳確認一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>本來我們就有一個github。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>可是我們的投票歷程紀錄要放github上面？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為什麼不呢？</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>因為那時是說有興趣的人可以來申請。但是我們如果直接放github就等於沒有申請，我們直接放github？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們是說國發會來的記錄是要做二次匿名化，就是連我們都沒有辦法還原的匿名化，如果那樣的話，就沒有任何各自問題，我們就往上丟。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>再來是那個網頁，其實後來有好幾次的前端修改，最後的程式可以再匯出寄給我嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為github是18天前的。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>有一個臨時動議，因為今年的活動有特別提說民眾參與的部分，我在想說其實現在民眾參與的形式都有，不管是許願池或者投票，我想說民意的部分，應該都要再強化一點，因為現在看來，大部分還是跟去年一樣，大部分都是政府機構，會覺得好像都是政府機構在玩，我們現在出來的題目有哪一些跟原來許願池有相關的，這個我們再來整理。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>另外，因為你們現在都要跟部會聯繫，這一些部會提這些題目，在部會裡面是不是已經有一些民意的基礎，那部分其實未來不管是新聞稿或者是宣傳的時候，可以來做比較好的包裝。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>簡單來講，只有當提案單位是公務機構的時候，如果是民間的話，他們自己有民意，就不用再問了，但是如果是公務機構，像司法院，你特別去提示他們，他們現在在做的這一件事，是不是之前某些民眾參與的論壇，或者參與的機制所造成他們會想到要做這一件事，不管是超連結或者是名字，像司法院一定可以給你司改國事會議第幾組講到人民更可親近的做法，這個跟他們的題目有關係，所以讓他們給出這樣的文案，有這樣的文案，後面再說這個部分有民眾的意見在裡面等等，我們就可以比較solid，就比較不會是比較抽象的概念，主要是要提醒這個。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們跟團隊溝通的時候，我們就順便跟他們說一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是如果是純民間的團隊就不用問這個。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>有關於20隊的資料，剛剛國際處說還會再跟他們確認一下資料？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>是。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>我們有幾個建議，第一個是要瞭解他們真正要什麼資料，第二個可能可以建議他們跟那個資料擁有的團隊一起合作，如果資料擁有的團隊有人可以加入他們的話，其實對資料的取用會更方便。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>我舉例來講，目前看到的一些是要中央氣象局的衛星雲圖自動氣象觀測站的資料，如果沒有中央氣象局的參與，我們當然還有其他的方式去處理，假設中央氣象局不參與他們的團隊，變成我們要跟中央氣象局協調，他是否可以提供為這次比賽所提供的資料，像這一種衛星雲圖、雷達圖中央氣象局都會用收費的方式，這就比較麻煩了。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>所以可以請中央氣象局參與他們的這個團隊，這樣大家就可以一起合作，就會變成要協調中央氣象局為這個比賽弄出一個資料，這有幾種……</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>因為協調人跟協調資料是兩種協調法，潘處長的意思是我們優先協調人，人到了，資料就會進來。這一定是你去協調。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為協調人跟協調資料是兩種協調法，潘處長的意思是我們優先協調人，人到了就會有條件進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>他們去協調，後來一定要你協助看看。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那當然。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>還有一個，可能是比較麻煩的，我也沒有辦法去協調的，其實大家都在這一件事上，除了資料面以外的問題，還有一個系統面，如何合在一起，這個要問警政署。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>警政署去跟各縣市警察局合作，幫目前檢舉的每一個縣市分別請廠商建置的介面，弄一個共通性的API出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>目前看起來，每一個縣市都有一個檢舉的網站。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>就內政部警政署。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>所以在我們這邊，我比較難著力的，資料面我可以，其實中央氣象局，我只是提醒現在瞭解的過程當中，是不是就可以把這個帶進去？如果還是不行，我們當然會處理協調。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>處長的意思是，像fixTW，我們幾乎要警政署的人進來一起合作，因為並不是人不來，而是資料來的事情。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>建議可以找警政署的資訊科技中心。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>還有一個是像美國open 311的data標準，也許透過這個機會來建立拖吊或1999的或什麼都可以建立。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們的目的當然是這個，從國發會的立場，各部會有的時候，可以放在政府資料標準平台，就是「schema.gov.tw」，目前沒有這個政治能量來要求每一個部會生什麼API出來，你不講，。我講就好了，所以我們現在在這個階段，以總統盃的名義，讓警政署進來，幾乎是唯一的解法，他沒有plan b。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>就是串幾個縣市。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>也可以。但是因為警政方面，就是要警政署……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那個是domain knowledge。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>因為這一次我看已經有嘉義、桃園什麼的，因為他們首長是本來就會來參加這個事情，所以先讓他們……因為警政署會覺得要同意。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那當然，這個在規劃上，我想不管是他們的資訊、綜規都已經有類似的規劃，之前的問題是屬於地方權責，所以警政署有這個規劃也不一定能做，我們趁這個機會有地方來的時候，至少兩、三個簽下去，像去年的那一個，也就是超北市的通報系統，也是他們兩個先做，然後再慢慢擴散出去，所以只要有兩個，這個就可以做，大概是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>看已經走到哪裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有要提醒的？</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭景燈">
          <p>有一些題目會遇到法規及政府運作的狀況，這個部分我們在工作坊的時候，我們要看協調到什麼樣的人來參與，比如有些是有關的，也就是東西買了之後，事實上是不能搬的，設計就是東西要搬，也就是從AA頒到B，這個是化學品，錢買了就變成財產，然後不能拿掉，然後就放在實驗室等他，讓他有一天爆炸。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>理論上這是副院長召集的會議，所以並沒有協調不到的人，只是幕僚做的事是要非常精確，就是到誰、哪一次來，我們希望看到什麼樣的決議，大概要到這個程度，並不是要幫這20隊分別額外的開會，而是精確的程度要非常清楚，我們這樣才能不管是請副院長辦公室或者是請其他人來做協調。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>對這20隊有一些小小的concern，有一些我看起來是政府單位的人，像銀河天使都是政府單位的，這都是政府單位的隊伍，完全沒有民間的隊伍，我們是不是需要要求他們，儘量至少去諮詢民間的專家，或者是邀請民間的專家來做？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們媒合的時候，資料及資訊科學的部分，一定是會以民間的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>對，但是我的意思是說民間的議題專家，像司法院這邊是不是……法扶算完全民間，但是法扶確實也有機會，因為他們會遇到一個問題，像「雞婆小組」，我不太確定，衛福部有熟悉的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得這應該要反過來，應該要盡可能透過開放文化基金會之類的，可以讓他們報名的方法，變成可以進場的專家，但是很難反過來告訴這一些團隊說一定要去民間放幾個暗樁進來，這一些團隊可能比較困難。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>我的意思並不是要找暗樁，有適合NGO的人願意進來，這當然是最好的，但是如果沒有的話，請他們一定要請教民間的NGO，我覺得這也是一個方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>類似使用者訪談。</p>
        </speech>
        <speech by="#林雨蒼">
          <p>類似。如果都是公務員的話，請務必要這樣做，其實這幾天的訪談也是這樣，我們問完公務機關的時候，常常感覺還不錯，但是問到第一線民眾的時候，會覺得千瘡百孔，所以我覺得這個東西讓民間有感，計畫不一定只有公務人員，而是要有相關的學者或者是民間的人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>個別訪問團隊的時候，如果是公務機關，民間的沒有問題，像「資料申請小幫手」更不用煩惱，如果是純官方的話，第一個是問會提這個idea是不是之前某些公民參與的結果進來的，這個我們剛剛講了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果有一個明確的答案，那很好，就可以順著再說之前提出這一些意見的，像司改國是會議的那一些委員，或是那一些NGO，是不是也有可能邀他們進來作個人的參與者，或至少是使用者訪談的對象，這是順著第一個答案來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是第一個問題進不來，也盡早讓我們知道，評委跟輔委推薦補以這一塊空窗的地方，這個是本來要講的，如果本來關係很好，已經講了10個，這個也不用特別操心。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>你們現在上面是寫第56、57頁，你們的主題跟主軸到時要寫出來，儘量不要寫1至8，我們最好是結合可能部會提的一些議題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，就是前10名的隊伍，我們現在寫上去就是內定的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>上面是不是隊伍的宣傳？</p>
        </speech>
        <speech by="#黃瓊雅">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>第二，到時你們的貴賓名單，可能要趕快弄出來，到時給他們府方的時候，最好連那個都一起有，給總統看比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>好。那一天到底有哪一些人會陪，這個滿重要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>府方有建議還可以加上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>潘處長所提的問題，你們會在哪一個地方check這一件事？</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>現在還可以拆開來講，資料的部分，在5月17日之前，他們會去拜訪，所以這在5月17日，大概就可以知道後續如何處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>第一個要擔心的是，誰怎麼樣跟警政署聯繫，讓警政署可以進來？警政署之後如何協調，就要看前面這一塊誰要誰去？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>內政部是共同主辦單位，看這邊有沒有什麼建議？我們直接請科會報辦，有一個類似便簽嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>有一隊是民眾檢舉的。這一件事按照他的規劃，他希望設計出一個APP或者是什麼東西，能夠到各個縣市政府目前已經有的，現在問題是各個縣市政府都有了，如何合起來，一定要有一個機關來做這件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>看起來警政署是比較適合的，可是我們在之前所有的，警政署目前可能都還不知道這一件事。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>剛剛政委的意思是發一個便簽？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是先打一個電話。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>就是在這個機制裡面，可能要有一個什麼時間點，因為要開始做了，真正把資料來的議題，或者可能需要跨機關協調的，誰會去final這一件，說不定都不知道這個問題，結果到後來來不及了，因此可能在什麼時間點，或者是在5月26日的程序去確定所有的團隊都不會再有拒絕的議題，也就是不會到6月29日才發現原來這個要找。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們會先掃，最後面的是第一次工作坊就確定了，還有一些細節沒有出來，最慢到第一次工作坊。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>大使關心的是在第一次工作坊就會解決了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>應該這樣講，17至26日之間，我們需要往其他部會的橫向媒合不管是透過便簽或者是其他方式，大概17日就會很明確要找誰的清單，我們在17日當時再來決定要用哪一個程序去做，可能比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#陳正然">
          <p>所以17日彙整完之後，18日或者是19日就要再開一個working level的會議，要跟科會報確定要如何follow up。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果到20日，有某些部分是需要我出面，好比像直接拜訪的話，20日讓我知道。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>好。現在的目的是要在17日前，要再掃一輪出來，那一天政委主持的會議，需要再往下主持的會議，再開一個會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>20日需要我動的就可以動了，不需要我的，科會報就可以動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們盡可能那一週協調完，到週末工作坊的時候，該出現的人，至少他們可以先出現、先聽清楚這一些團隊要什麼，其實一開始要的，真的是像處長所說的，人到場，並不是帶著資料或者是廠商或者是預算過來，畢竟這20隊一定不會在當時立刻說這個解法是最好的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一次協作的時候，真的只是把大家需要的攤在桌上，通常我們的經驗是到第二次才比較清楚具體要什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們在聯絡的時候，也要給這一些橫向單位放心的保證，不是像一般政委召集的會議一樣，來了就要帶解法來，沒有那麼強的要求，只是希望犧牲一下週末的時間，聽清楚這個團隊需要什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有什麼想要提醒或者是討論的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果沒有的話，我們今天會議到這邊，謝謝。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
