<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/王志祥" id="王志祥" showAs="王志祥"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/王仁甫" id="王仁甫" showAs="王仁甫"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀玲" id="黃秀玲" showAs="黃秀玲"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉嘉凱" id="劉嘉凱" showAs="劉嘉凱"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林秀貞" id="林秀貞" showAs="林秀貞"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘國才" id="潘國才" showAs="潘國才"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/錢慕賢" id="錢慕賢" showAs="錢慕賢"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/張文櫻" id="張文櫻" showAs="張文櫻"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/雷世謙" id="雷世謙" showAs="雷世謙"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2019-09-06 總統盃黑客松後續推動研商會議
                </heading>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        今天非常謝謝大家過來。總統盃黑客松，這一次說真的辦得很成功。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        國際上的能見度也遠勝於前一屆，這一方面嘉凱幫了非常多的忙，尤其是找到OCP，就像滾雪球一樣，大家都知道臺灣很棒，所以我自己月底，聯合國大會期間，也會帶我們的「出巡隊」，以及「銀髮天使」，他們都會在周邊會議來做報告，所以不只是跟紐西蘭，而是跟友邦的國家，都可以有非常多具體的合作，可以說是達到了今年的目標設定。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        以上完全要感謝大家的努力，這不是我做的，大家一起做的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們今天的會議就跟之前的會前會是一樣的，同樣會做逐字紀錄，請第一次發言的時候，先說你是誰，然後在做逐字紀錄之後會有十個工作天的時間編輯，編輯之後再公開，因為也有很多團隊問到晚餐的事情，所以這一種公開，其實也對他們有一個交代。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想我們的議程，大家已經收到了。文櫻來了，我們可以開始了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們是不是按照議程走，先聽一下這邊後續的簡報？請。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        以下就由團隊這邊先來報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        我們今年有幾個事情，包括除了剛剛政委所提的國際松以外，裡面還有許願池，這都是今年第一次做的，這一次在府裡面跟院裡面長官的協助下，我們也順利邀請到司法院、監察院提案，也都進到了前十強，地方政府也提了滿多的案子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        我們從3月一直到7月中間，各個活動也透過不同的平面跟網路的媒體，還有social media來宣傳，有滿多的露出。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        整個活動從啟動記者會到說明會、工作坊，到國際松、7月27日頒獎，參加的人次總共有超過1,100位，所以算是滿盛大的活動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        這整個媒體廣宣這邊，我們可以看得出來有平面、網路及社群等等，總共有365個露出，前十名的團隊，除了兩隊沒有做分享以外，其他八隊都有在FB做分享。我們在記者會跟決選的時候都有做直播，直播看的人也超過4萬6,000人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        有關於媒體的露出，其實是滿多的，有100多個人，不同的國家都有相關內容的露出。這邊是給大家參考的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以一共是174則，真的比去年多非常多。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        紐約時報看到這些之後，有來邀稿，希望我介紹總統盃黑客松。預計10月15會上線、10月18會印成紙本，到時就175則了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        我們今年的這個提案，從中央部會，以及到地方政府，民間團體提案其實滿多的，還有個人總共是132件，其中這六大議題裡面，有關於提案比較多有40件，跨域合作有35件，我們這邊把一些整理給大家參考。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        這個是我們辦的公民許願池，今年是第一次，這一次有23個提案，另外民眾票選這邊參與的人數有3,000多人，實際投票的人有2,000人，這個是透過「Join」平台進來的。大家應該還有一點印象，包含3月17日在台北賓館的記者會，由行政院長來出席，政委、執秘都有參加。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        另外，在總統府的提案說明會，是由陳秘書長主持，也有52個單位、100多位代表參加在這個提案中。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        這邊是一些地方政府來幫忙、拉票的，在網路上都有放出來，今年嘉義縣市、雲林、台南都有來提案，總共有27個提案，縣市的首長也都有拍攝影片、提案。中間還有個人媒合的，也滿順利的，其實參與個人報名的，都有媒合到個別的團隊，媒合進去這七隊裡面有三隊也有進了前五強。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        再來是這兩次的工作坊，第一次的工作坊是施副秘來參與，第二次是總統跟陳副院長都有到，我們也很感謝國發會帶領的同仁來協調、解決資料提供的問題，接著還有專家輔導團，也就是兩次工作坊不在場，所以這兩次工作坊超過有600個人參加，包括總統來參加第二次工作坊跟第一次的工作坊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        7月18日開始，我們有三天國際松的活動，今年有15個國家、23隊報名，我們有邀請了其中的7隊，包括6隊正式參加，有1隊觀察隊從斯里蘭卡來的，來的包含洪都拉斯、澳洲、柬埔寨，馬來西亞有2隊，還有1隊是以宜蘭為主的團隊，這裡面還有跨國的成員。這三天的過程也邀了決選的10隊來跟他們互動，這個是有一些當時的狀況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        我們特別感謝政委督導的團隊，非常辛苦從132隊進到20強、10強到最後5隊，這個過程還滿長的，大家都很踴躍參與，讓大家很順利把最後的5隊選出來，這個很不容易，這中間當然大家也有一些討論。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        最後分數我到現在印象還很深刻，第5名跟第6名是小數點以下第3位，所以那個是非常close，只能這樣講。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果沒有用加權選制，讓每個人分母不一樣的話，我們就要多花一小時了。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        是。這個就是我們7月21日那一天在府裡面辦國際松的決選跟頒獎典禮，我們特別請到副總統來頒獎，這裡面有兩位獲選的團隊，包含了馬來西亞有1隊，還有洪都拉斯這一隊，透明部部長也有來參加。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        最後7月27日在府裡面決選跟頒獎典禮，那一天我們可以感覺總統應該是滿正面，對這一個活動講得滿長，才回來講。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        總統脫稿的部分比唸稿的部分長，這是比較罕見的情況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        而且脫稿講得比較好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是，後來我們院會簡報都用脫稿的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        真的，超棒的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        文稿小組會檢討跟努力。我是在講隔壁的。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        這個是政委所提的，後續國際上還有一些擴散的，謝謝嘉凱提供這一些訊息給我們，OCP提供他們的管道，發送滿多跟我們活動有關的訊息，包含我們有幫洪都拉斯，也就是在國際會議當中有提到參加國際松的部分，我們覺得這個應該是對我們今年辦國際松有很正面的影響。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        這只是很簡單提了一些，今年因為有一些新的事情加進來，包含許願池及民眾票選等等的活動，那時候我們在設計上，可能時間稍微短一點，如果下一次還要繼續有這一些活動的話，可能就可以再把時間做比較好的安排，讓更多的民眾可以join進來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        再來有關於增建的時間，其實也比較短了一點，其實很多部會本來有意思想提的，有一些聯絡，後來時間有一點趕，也就沒有進來了，所以我們下次如果要做的話，時程上如果時間上比較好的一些安排，可以在提案的時間再做一些進一步的延長。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不好意思，打斷你，我們的執委會下一次開是什麼時候？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        10月。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        10月14日。其實這個問題我們可以直接10月14日解決掉，好比像11月就開始徵件，這個問題自然迎刃而解，你知道我的意思嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我們徵件並沒有任何實質我們需要做的事情，他還可以回來修改他的提案，以我的理解是這樣，對不對？所以我們什麼時候開始徵件毫無關係，又因為至少我們有一個要點，至少明年還要辦，所以這樣子的話，我們11月徵件，這只需要執委會同意就可以做到了，至於網站什麼時候做得更漂亮，都可以徵件跟一面改的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以如果在場大家作為一個討論的題目，我並不是要裁什麼，我只是說我們並沒有什麼技術上的原因說我們要等明年出現才開始徵件。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不好意思，進這個之前，我們是在檢討及建議，是不是問一輪朋友們對這一屆的檢討及建議，再來進誰來晚餐的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我這邊是收到一個建議，我直接講，其他就看大家了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有一位AIT的永續發展、循環經濟顧問Shor，他是國際組的參與者，他也做了一個好像循環建材的平台，經濟部好像也有表示一定的興趣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他當時的想法其實是因為我們在國內隊伍裡面，其實也有一些做循環經濟的一些題目，但是限於我們的賽制，其實是完全沒有辦法來參加國內隊伍，國內隊伍也要到最後，我們才開放他們來變成國外隊伍的隊友，所以按照本來的選制，賽制看起來本來有互相加強，說不定是同一隊的，硬生生被拆成兩隊然後都沒有得獎，在意的並不是都沒有得獎的部分，想要詢問的是，有沒有任何一個可能性，是讓這兩軌，並沒有硬要併成一軌的意思，但是是有一些在更早的情況下有一些聯合的可能性。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當時我記得國際松之所以不併軌，主要的原因是因為國際松很晚開始，就算我們說可以併軌，那個溝通成本很高，說真的要飛來臺灣及視訊的成本等等，因為視訊前必須要先面對面溝通一次，還是沒有到5G的時代，所以在這樣的情況下，我們當時覺得不太可行，所以就把它拆成了兩軌。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是因為他的例子比較特別，第一個是因為本來就是AIT的職員，所以他雖然理論上好像處在美國領土上，但是離臺灣的領土好像走兩步路，在這樣的情況下，他要對國家自己國內的隊伍溝通其實是沒有成本的，他邀的那一些法國朋友或者是什麼朋友，剛好處於一個機票不是什麼錢的機關裡面，所以在這一種情況之下，他們要跟國內隊合作，說真的並沒有擋他們的理由。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個也許是他說我們下一屆可以討論的部分，這個就是原封不動的把字帶到，並沒有一定要或者是不要做這一件事，我只有這一件事。照例是不是從我左邊開始，看有什麼樣的建議。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        這個跟剛剛講到國際松要不要有一點交集，這個是要一起討論的，因為和國內松主題要一致，這樣交集的機率才會比較大，明年的主題沒有出來之前，沒有辦法增建，因為不知道增建的方向什麼，這個是環環相扣的，這個是第一個問題可以討論的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        第二個，我們挑主題的問題是，主題會針對一些夥伴，像今年的例子，我們要怎麼樣去善用他們的專長，今年我們找到的是第一次試辦，那些是好議題，哪個組織是該議題的KOL，國際上是一個意見領袖的角度，所以各個國際會議場合有關相關的議題都會找他們去參加跟討論，我們找那個hub來，也就是策略性的選擇夥伴，所以是domains的international KOL，這個是重點，所以當時挑他們是這樣子，這個我們要注意。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        還有data，我們是不是需要一些international data partners，例如之前陳大使有提到的，像明年要繼續推動SDG的話，像全球的data，可能像美國的NASA就應該要提早運作，讓他們可以加入更實質的參與變成夥伴，而不只是名義上資料可以掛名而已，藉這個機會可以多一點兩方的實質合作，也就是data夥伴跟domain夥伴。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        再來一個要建議的是，活動前跟活動後的溝通，也就是對國內的溝通跟對國外的溝通，可能可以做得更好，事前的溝通就是前置作業調整好就好了，後續持續發酵的是，我們可能要評估一些策略性國際會議場合。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像聯大的這種才去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        要策略性去講這種經驗，也就是要策略性挑，然後主動投稿去參加，並不是被動邀請才順道而去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        對國內也是有這個問題，像資策會國際處前兩天才受邀前往國民健康署分享經驗，他們因為今年提案沒有入選，想要很努力提早準備，所以就來請教資策會黑客松怎麼辦，他們想要自己內部作業，在明年部內有更好的提案，在這個問題過程中，發現他們到了現在發現比完不知道為何輸，就是不知道這個活動的目的是什麼，還有要怎麼做在可以做得好，表示我們對他們的溝通沒有達到……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是贏的會有評語，他們知道為什麼贏，但是輸的不知道為什麼輸。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        甚至不知道為什麼要辦這個活動。所以國內的溝通可能跟部會、地方政府溝通也要提早。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我綜整一下，我們如果要提早開始舉辦的話，我們兩年下來，像社會創新、智慧國家，接下來的大主軸是什麼，這個想必要先訂下來，訂下來之後，好比像剛剛講到的OCP，他們以永續發展目標來講，是第16項的執牛耳的團隊，但是要去講氣候變遷，說真的一句話也講不出來了，所以我們的主題越早訂，我們越有議題上的夥伴關係。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有議題的夥伴關係，我們才能去找資料的夥伴關係，不然你給我一大堆公共工程資料，我要算冰川暖化到底有什麼關係，這個是剛剛CK所提醒的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        另外一個是，我們假設希望更多國內的公務機關來參與的話，他們贏得的當然沒有問題，但是那一些尤其沒有進入的話，更要說明這個價值主張是什麼。最後，如果國際上必然會發生的事情，像聯大之類的，我們也許在編預算或者是編計畫的時候，應該把優勝團隊帶到那邊去，直接把它當作項目的一部分，並不臨時再來凹外交部，我們知道常常凹外交部並不能成為常例，大概是這幾個point，就看中企處。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        其實今年提案的面向跟雙廣度，其實我覺得同樣這六個面向做深一點，輸的人也可以從原來的地方再串起來，因為站得更穩。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        您記得社創大平台10月的時候開始啟動，只是跟許願池一樣的資料，只是開放給社創的許願。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是我們的社創，也必須要講出永續發展目標是哪一個目標，所以跟我們的國際松，也就是永續的基礎建設是百分之百扣合。這個可能是一個開啟點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        對啊！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看有沒有什麼point？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我想呼應一下嘉凱，我覺得總統盃黑客松主題挑選的重要性，其中當然是取捨，但對我一個外行人來講，「智慧國家」對我來講這四個字是……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        包山包海。包太空。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        這個有一個好處，就是所有的人來提案我或許都可以找到切入的角度，但在我來看，缺點就是你很難宣傳，當一件事跟每個人都有關係的時候，就是跟每個人都沒有關係。而且在我看來不見得可以呼應到當下社會的脈動跟格局。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        很具體來講，比如最後優選團隊的第一名，當然是很好的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        真的很好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        但是以計畫的規模、需要的經費及牽涉跨部會的程度來講，坦白講，我不認為是總統盃在處理的議題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個跟「救急救難一站通」是很類似的情況，從裡面我們可以看到其實高雄那邊動了好像十四、十五個單位。但是每一個醫院都算一個，像公立、私立都算，所以八個coordination，但是其實down到個別醫院的level，碰到非常非常多人，所以我們知道組織工作是非常非常困難，但是問題從外面看起來，這個發生事情的時候，救護車送到正確的地方，等於我們內外會有一個落差，對不對？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        反正接下來要開執委會，這個可以是一個題目，選擇各有好壞，也是一個取捨，我覺得可以重新思考一下，是不是可以明確一點，但是明確一點，到時就會限制到一些人參與的可能性。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        「救急救難」進不來了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        因為不是做這個題目。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看執行單位有沒有（意見）？好，沒有意見。那我們從右邊來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        唐政委跟大家好，因為大家都是在講前面工作坊事務，我就有關佈展的部分，主要是活動的部分，因為總統府這邊最重要的是在總統府場域進行當天的競賽與決選，但是其實因為前面大家都很辛苦，我們是說一開始有工作坊，但是到最後的時候，我們就是要把成果展現出來，但是我覺得這一次其實從副總統參加國際的頒獎時候，其實我們沒有一些活動的成果，像科技的形象展現出來，雖然我們於最後一次7月27日，總統參加決選的時候我們把兩個螢幕勉強顯現有點科技感，但是其實成果展沒有把它展現給大家看到，這個是最大的缺失，因為其實總統很在意這一塊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        因為其實未來還是要辦，因為要辦很多年的話，最起碼要把上一屆的成果確實展現出來，人家才會知道我們這個黑客松的意義在哪裡，而不是一直在活動而已。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        像場佈的規劃跟文書作業，應該是要提早作業，你看我們這一段時間真的很辛苦，如果你把paper work做得很清楚的話，你在當天實作的時候就不會拉到這麼晚，我們到11點、12點還在那邊佈展，因為你沒有做很完善的規劃，有一些時候會漏東漏西的，然後又把它拆掉，這個都要注意。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        像邀請名單是不是有缺失？因為工作人員有貴賓卡，長官進來沒有貴賓卡，很多人打電話進來問我們，這樣是不是有問題？這一些東西都是小細節，但是確實很重要。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        再來是活動人員接待的時候，我們的SOP有沒有很定調，因為那一天其實我在最後的時候，有寫一個重要的，也就是大使進來的時候，正常會覺得這個是國際禮儀，應該很重要的，你要來，但是找不到名單，拍拍屁股走當天下大雨，對於一個外交官應該要禮遇他，正常應該要急緊處理或者是聯絡相關人員，但是都沒有，然後就讓那位大使離開了，所以是很大的缺失都要注意。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        這個是題外話，這個是局長交代我的，我們這個活動是不是可以把比賽拉到外面，總統府是不是可以只要頒獎就可以了，因為其實總統府其實沒有人在辦比賽，總統科學獎都只有頒獎，不會在總統府辦競賽活動，其實我們那一天動員很多人，並不是只有我們，而是總統府各單位都有，所以如果可以把其他的活動，像比賽都放在外面，僅單純頒獎的活動，會簡單許多，以上報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OK。我只是確認您的意見，我沒有要進入實質討論。像貴賓卡，而且包含當天我去的時候也不能刷臉進去，我的貴賓證放在另外一號門，我等了3、4分鐘，我如果像那一位大使一樣只願意等2分鐘的話，我是評審召集人，我也不能離開，確實有營運上的缺失，因為是頒獎典禮，明年在你們那邊，這個沒有辦法，所以內控要做得比較精細，這個是完全兩件不同的事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        第二，當天雖然轉播、直播等等，但是大家在意的是過了一年大家去哪了，這個部分大家要安排，像民生公共物聯網，比如地、水、空、災等等都安排了自己發表會的感覺，我們也才5隊，所以是不是應該要類似像發表會的東西，專門是針對他們利害關係人來做這一方面的事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這邊有比較困難的，像司法院的案子，似乎難以指導司法院要如何promote他們的事，但是以總統府的高度，至少可以建議他們往執委會的方向想，也許行政院可以控制的，行政院可以做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是至少國內隊伍有更多、更好的比賽場地，是不是不要用總統府，尤其是週末。國外的部分，因為國外的朋友來到總統府是很少見的一件事，尤其又可以在警衛大樓住一晚之類的，顯然總統府現在逐漸開放了，所以國外的部分還需還是有這一個需求，但是這個是討論一下看有沒有這個必要。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        （以下不紀錄）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        剛剛仁甫講了很正面的事，總統以及各相關院的院長，答應把大家的作品讓他可以實現在施政計畫裡，但是這個是公共利益，對這一位公務員本身的陞遷方式等等有限。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以具體的建議是不是到執委會的時候，討論一個敘獎，這個是要點裡面本來就可以考慮寫進去的部分，所以這個請直接列進執委會的議程。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        另外一個是曾經得過獎的朋友們，除了邀他們來工作坊分享，他們的作品用科展的方式展現在總統府之外，這個很像一年才發生一、兩次，好像很難聯絡感情，是不是有更可以聯絡感情的方法？這個是具體可以討論的事項。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        政委、各位先進，我有幾個事務性的工作要請教一下，之前我們曾經說過部會提供資料的一些部會，我們希望可以給予獎勵，在上次的工作會議當中有提出來，但是我後來有請小組不要列到上次的會議紀錄裡面去，因此並沒有做成文字。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        當時的考量是因為還沒有完全辦完，所以後面不知道是不是有一些事情，但是到這一屆已經完成完全結束了，所以工作會議小組是不是可以把上次講的那幾個部會提供資料，然後授權我們發文給各部會來做適當的獎勵。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以這邊講除了「詐貸掏空早知道」之外，不管有沒有得名的、其他有提供資料的團隊，這個我想上次都已經同意過了，這次絕對不會讓人反對，所以這個就列入決議。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        第二個，有提到「救急救難」的案子，這個是去年得獎的隊伍，不知道會報有沒有機會，因為他們有反映後續裡面有一些希望經費的支持，但是以政府預算的制度來講，現在都不太能夠納到預算裡面去，因為時間的關係，在這個時候提出來比較難。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        比較有可能的是科發基金，因為比較有彈性，所以這個就麻煩會報，看有沒有可能有這個管道？如果有的話，我們再來跟他看後面的程序如何申請。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        上次其實執秘有來的會議，我已經跟執秘提了，這個也是比較具體的方案出來，所以我想科會報辦其實是有收到這個指示的，至於執秘最後怎麼裁還沒有聽到，但是他們有收到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        以後的活動會持續辦下去，我不知道評審委員所使用的那一套系統，日後是不是可以比較固定開發下去，因為每一年可能因為時間比較趕的關係，因此資策會會來做這個系統，講白一點並不是這麼好用，因為同時間我有參加另外一個……我感覺它的系統相對比較好用，未來持續辦下去的話，這樣的評選系統建得比較完善的話，對評審會比較有幫助。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        不好意思，我追加一個，剛剛有報告參與的部會很多，當然也有地方政府，最後一頁也有說將近50％、50％，但是很不幸的是，這一次的比賽，像地方政府……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有進入二十強。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        但是後十就沒有了。所以未來是不是在地方政府開一個比較鼓勵的group，也就是地方政府組有幾個名額是給地方組的，這個是建議。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個其實上次執委會也有提出這議案，我們也必須在下一次的執委會處理，這個也麻煩記一下，我列到執委會裡面去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        地方組有一個很重要的目的，因為地方政府要解決的問題，尤其我們現在有公民投票，是很吃虧的，因為當你解決全國性的問題，像警察開單之類的東西，因為各個地方都會有警察開罰單的事情，所以要拉票是很好拉，但是像現在嘉義市的某三條路要讓交通更順，如果不去嘉義，也不去嘉義玩，這個跟你有什麼關係？所以地方是否有其設計制度的必要，這個是有值得討論。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        請外交部。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        謝謝主辦單位，因為今年有黑客松的關係，讓我們的部裡面也有機會參與到這個活動，部裡面的長官、同仁對於開放政府或者是黑客松的活動，本來是沒有什麼概念的，但是次長參加一次工作坊跟兩次的頒獎典禮之後，確實有一些對外推動實質關係上努力值得推動的方向，也很感謝承辦單位，一路非常辛苦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        本部的優良傳統就是要雞蛋挑骨頭，如果有特殊的服裝要求，務必要讓長官跟與會的同仁知道，因為那個的狀況會讓長官非常尷尬，剛好謝次長是很有雅量的長官，現場就把衣服換上了，如果換成別的長官，不知道現場有什麼狀況發生，以後還是幫我們多留意這樣的小細節。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們自己也都經歷過，本來穿黑色的，馬上要換白色的T-shirt，現場的各位都是非常有雅量的，也就是希望明年不要再發生了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        科會報辦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張文櫻">
                    <p>
                        很謝謝第三屆這麼早就開始了，我們前兩屆都是在當年的2、3月才開始在談，現在等於是提前。我想第三屆應該會辦得越來越好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張文櫻">
                    <p>
                        剛剛CK談到國際松的部分，很感謝CK這一次不管是在國際組織或者是一些國際團隊來的時候，然後跟一些部會做交流跟溝通，我覺得這個可以更提前來做一些規劃，不管是不是在國際團隊要進來之前，我們可以開一個跨部會想交流項目的一些蒐集，跟國際團隊來之前，其實他們比較有準備，或者是來這邊交流人，也許已經帶了人要跟我們交流。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張文櫻">
                    <p>
                        像內政部有做了一個大數據分析跟應用的重要會議，他也特別來找並且來參與，我想他們對於上次交流的經驗，他們非常開心，而且也希望做一些跨部會的合作，所以我覺得那個能量是滿強的，因此我覺得明年事實上在國際松的部分可以再提前一點規劃，也就是對於來臺灣的國際團隊或者是跟國內的公部門或者是私部門來交流一下，那個效果會很好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張文櫻">
                    <p>
                        再來，剛剛潘處長有提到一件事，既然現在已經有辦法，而且也有組織了，每一年不固定要辦的，包含評分的平台，像我們覺得網站應該是要固定的，應該要把第一屆、第二屆的成果放在上面，如果在政委的領導下，其實國際上越來越多人關注我們在辦這一個活動，其實我覺得中、英文網站應該持續來累積成果在上面，我滿贊成中企處主題的方向是可以固定的，因為不管是國內外的團隊，他們事實上都可以知道要努力的方向，或者是他們想要來報名已經知道臺灣的總統盃黑客松大概是什麼樣的案件，每一年都是不同的主題，那個可以思考一下，也許是一個大的主題，每一年下面的主題可以再做一些調整，我先回饋到這邊，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        確認一下，剛剛CK講多的領域合作者，尤其他在某項SDG上是有全球類似議題制定權的能力時，想必各部會都很有興趣，因為走在時代的尖端，並不是臨時來再提一下，而是把感興趣的部會，並不是我們想的，而是全部發出去說有這個主題，問他們有沒有興趣，也就是有時間，事前讓部會看他們的基本概念，部會也可以書面提一些問題，到場了，我們就馬上解決問題，並不是好像只是聯絡感情、交流等等的情況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個我先說，因為我們的時程是絕對做不到的，我們必然要今年年底要規劃才可以做到這一件事，這個是有充足的時間來做這一件事的話，也就是持續營運，包含網站、對外宣傳等等，看有沒有可能是以今年的系統為藍本，但是弄成一個很永續的狀況，而不是每一次來的時候，才趕快加一個斜線或者是網址，有時網址還會斷掉等等的狀況，還有外國評審需要本國人員幫他們設定等等的狀況，希望未來都不要發生，而是很持續的狀況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張文櫻">
                    <p>
                        其實我們如果這樣做，我們會變成每一年國內外一個重要的比賽。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好的，謝謝。也看科會報辦的其他同仁，好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        剛剛外交部讓我們想到一個是利害關係人可以進來，也就是國合體系，因為國合體系其實在事前或者是事後都有角色，但是這次還沒有機會讓他們上場。國合會應該是不限於邦交國，對不對？他們的服務對象可以有彈性嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        九成九……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        因為我們現在是要新南向，所以應該是有調整空間吧？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        嗯……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        可能是另外一個單位，邦交國是國合會。非邦交國的……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        國貿局？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        非商業呢？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        還有TAEF，亞洲的……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        非商業化，總統府啊！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        CK是在講法人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        今年看這一些題目，看這一些國家之後，類似國合幾次是可以後續追蹤跟互動，甚至是參與他們當地的計畫，這個是很好的做法，所以在明年度的時候，我們可能要提前做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        要我們中企處去管考總統府，這個有一些困難。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過因為是經濟部承辦，他們的相關法人組織是非常多的，這個是可以稍微討論一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是CK這個提醒是很好的，因為有很多的朋友們，像各國的大使，有一些很不幸的之外，來聽我們的頒獎典禮之後，他們有很多follow up的問題，現在是沒有一個正規的管道說就是去找誰就好了，所以就變成地域司要接那樣的案子進來。地域司其實說穿了緩不濟急，好比像接到紐西蘭的案子，最後還是轉回辦公室、科會報辦，這並不是外交部自己講了算的一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        以後是不是有可能讓外交部知道，只要哪裡一位大使或者是駐台代表說這個東西好、這個我們要，是不是有一個法人或者是單一的窗口可以來處理像這一種形狀的需求，因為目前是沒有這個形狀需求的處理單位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        不然就是當場設計一個表單，他們聽完就可以打勾。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你繳回之後，要跟他面談，這個是最大的問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好比像我們是派馬來西亞有興趣的話，就派這個代表去談，但這個代表腦裡沒有這個概念，那就未必奏效。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        可能要把外交部的一些錄影給他。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這或許超出外館駐處人員的能力。經濟組或許有可能，經濟部派在各個外館的人員，如果給他一些教育的話，或許有這一些可能性，但是我們的題目並不是只做循環經濟。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果我們只做綠能跟循環經濟，這邊教育一下就可以了，但是我們的題目五花八門、無奇不有，很難期待經濟組的同仁完全聽得懂。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        外交部是什麼都會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們請外交部代表發言。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        很謝謝專座看重部裡面，但是我在這邊很慚愧的是，這一次其實要非常謝謝嘉凱出了很大的力量，邀了這麼多的國際松的團隊來，大概在4、5月的時候，應主辦單位的要求，請亞太地區的駐外單位協助宣傳這個活動，甚至去找團隊來比賽，但是事實上有具體回應的外館，只有駐紐西蘭代表處，他們辦過一次及所以知道黑客松，他們也已經跟Creative HQ建立相當聯繫的管道，剛好Creative HQ跟我們也有合作的意願。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        駐館的建議是，要把這個東西，希望納入到今年我們跟台紐經貿雙邊的議題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是ANZTEC。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以這個可以放到ANZTEC裡面？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        我還不確定，因為地域司覺得這個已經可以超過他們處理的範圍，所以把這一件事又轉給經濟部，請他們酌處，因為雙邊談判畢竟是他們主政的業務。很抱歉，今年並沒有幫很多忙。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這一種東西已經牽涉到類似像雙邊關係了，雙邊關係的話，是必須要具體落於文字，才能請外交人員來協處。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是不是可以讓各駐處的同仁去尋找在那邊類似像梵蒂岡的黑客松，或者是Lightning Lab Govtech？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我的意思是像類似的形狀越來越多了，也許比較可行的不是讓地域司，而是讓駐處調查一下有沒有類似未來可以持續保持合作的這樣東西，這樣的好處是在地在知道這一種東西是什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不然現在王仁甫提的主意很好，但是他們提類似黑客松的東西都不知道，所以要讓他們操作實有困難，所以這個題目應該差不多就這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        至於要請外交部的函各駐處怎麼樣的事情，我們這一個會議就可以決定嗎？或者是要執委會去，或者是怎麼樣？以科長的判斷。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        我可以把會上的討論帶回去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們先循部內的管道來做，還是先請你跟部裡面討論一下，也就是緩的方法，像先找Lightning Lab或者是黑客松這一種東西，駐處一發現就沒有辦法派員參與，至少先瞭解，瞭解之後就知道總統盃黑客松可以跟他們有怎麼樣的綜合效果，這樣仁甫的建議才比較可行。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個順序就處理到這裡，大家都提了一輪議題了，看看有沒有新的議題，如果沒有的話，很快就把大家的議題過一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果要提早決定明年主題的話，剛剛子維是說我們有兩個選擇，一個是我們17項就挑1項，然後就說專門做那個，不然我們的主題就叫做「永續發展」，什麼東西都可以進得來，大概是這樣的選擇，17個挑了15個，另外2個是要跟你翻桌的，大概是這樣子的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        承辦單位的意見，剛剛聽起來是17個都做，但是還是你們有特別想要在明年promote或者是循環經濟或者是什麼東西，不知道你們是不是單壓這個是有綜合效益的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#雷世謙">
                    <p>
                        如先進所說的，我覺得這個主題很重要，這個部分可能處內還要再討論一下，因為主題訂出來，像剛剛子維所說的，如果太大的話，變成好像沒有主題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        太大就跟今年一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#雷世謙">
                    <p>
                        所以我們希望訂一個主題，也就是跟社創、青創有關聯，這個部分是不是容許處裡我再跟處長討論一下，因為主題的訂定太重要了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        經濟部也不要訂出來是部內，也就是不要訂出來是經濟部可以執行的，還是要可以到其他的事情，我有一點擔心，因為你們經濟部如果訂的話……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#雷世謙">
                    <p>
                        我們不會只就產業。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        不要什麼「發展智慧機械」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#雷世謙">
                    <p>
                        您不要擔心。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        仁甫提醒的是，我們還是在17個永續發展目標裡面去挑選，但是如果你們回來是只有SDG 8的良好工作跟工業化，這個就無法接受。如果像我們今年的國際松，我們專門做16跟17，這個是今年國際松的主題，對CK來講是容易的，因為SDG16、17找人是很快的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果現在說要做7、8、9、12，這個是經濟部的部分，16、17、14，這個是國際夥伴的部分，然後還要關心一下陸域、海洋生態的14、15，要跟你做消弭不平等的人會跟你翻臉。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以仁甫這邊提醒的是，即使是要聚焦到少數幾個，希望不要是8、9，一看就是經濟部的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        我有一個建議，也就是總統的政策跟這個有關的是哪裡，我們要扣合國家政策。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        非常有sense，因為要選舉。我們當初在辦這個活動是有盤點過總統的政見，第一屆盤點以後執委會決定那一些題目。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        第二屆以後，因為科會報決定包山包海。第三屆我覺得可以更開放一點，因為總統的施政，我們的部分是正在寫，也就是快寫完，但是其他的單位我們不知道，如果要盤點的話，也就是總統四年前的東西，新的東西是要用更開放的心，重點是要驅動公務人員創新，所以五院像地方政府都可以參加的題目，這樣會比較好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這樣的話，我們今天就可以訂下來就叫做「永續發展」。因為如果你要五院都進得來，而且五院的公務人員都要覺得跟他們的業務有關，說真的，考試院、監察院跟司法院，他們關心SDG跟我們不一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        說真的，如果你真的要五院都進來，這個跟子維的點是會互相矛盾。看子維有沒有什麼想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        如果總統盃黑客松的核心目的，像剛剛所講的是鼓勵公務人員的創新，而且最好是跨部會的，假設是這樣的話，我覺得這樣也很好，但是會建議的是，不要只是題目，而是落實到方方面面，評審在打評選的時候，比如有跨部會、跨院，這個就要加分，這個就要列入評選的項目，才會讓整個活動看起來有一致性。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是子維的提醒，如果這個是核心價值，乾脆給他10％的分數，這個是必須執委會的同意，但是至少大家都不反對，也許這個就先列入我們的會議紀錄。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        另外一個是，假設我們真的五院所有的部會、所有的地方政府都要有關，我們暫定主題就叫做「永續發展」。這個還可以改，但是先這樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        至於在裡面，因為永續發展裡面有一些是專門做社會跟環境交錯的地方，像「永續城鄉」這個就對地方政府比較有利，這個是不是要自己立一組或者是立評選的做法，這個我們可以討論，或者是像在經濟跟環境的交錯面，這個叫循環經濟，循環經濟如果地方政府能做的就不如中央做的多了，但是地方是貢獻者，這個是另外一個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像永續發展目標是可以分成三個主要的面向，這三個主要的面向每一個重疊之處都還是可以是我們不同的評選組，一個偏地方、一個偏國際、一個偏中央等等，這個細節的設計，我們等一下再討論，但是仁甫的意思是不拉落下任何一個公務員，尊重總統府的意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        當初的想法是希望讓基層的公務人員可以有提案的機會，因為公務人員很可憐，他的意見提到科長那邊就會被擋住，他可以跨過這一些層級來提案，這個是當初原始的想法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        因為今年決定是找司法跟監察，是不是明年還是要找立法跟考試？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然啊！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        所以一年兩個院，到明年就五院進來做這一件事，有沒有得獎是一回事，也就是讓公務體系的力量動起來來創新，然後提供更好的服務給人民。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        這個風潮慢慢起來以後，就會形成一個習慣，當初的想法是這樣子，因為過去的黑客松很簡單，部會做黑客松就是委託給我，然後找一群人來做黑客松，結果公務員自己都沒有創新。所以當初主要是公務員自己來做創新。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        以上敬表同意，我沒有其他回應。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        CK這邊能夠做的就其實很清楚，因為在任何一個SDG只要有像OCP的地位，你都可以扣合，你知道我的意思嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        就是直接找聯合國的秘書長？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好主意，當然我是沒有他的電話，但是我也確實月底會去紐約、聯大。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們在聯合國體系，還是有很多社會部門的朋友，其實對臺灣也非常有興趣。像UNDP的青年部，他們乾脆來亞太社企高峰會，以聯合國官員的身分，提出他的議程，甚至上台講話等等，這個是在以前比較少發生的事，也就是這麼公開做這一件事，可見永續發展目標，誰想杯葛都是跟全人類為敵，所以是理直氣壯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們如果以永續發展作為概念的話，我想這邊幫忙邀人，這個是類似社企高峰會的那一種邀法，這並不是太大的問題，所以這邊就麻煩CK開始可以想了，也不是只有CK而已，大家如果覺得像OPAL那樣子，值得大家認識的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        事實上我後來拿OPAL的簡報去生醫的BTC講，最近才發生的事情，張鴻仁委員當場問說：「這一套很棒，是不是可以不修個資法來實行？」我說：「人家是在GDPR下設計出來的，人家可以實行，我們就可以實行了。」後來也看到他跟副院長的綜合結論裡面，提到類似的概念。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以我的意思是，這個觀念傳播是很快的，所以有類似這樣子有用的社會創新出現的時候，也請大家不吝於推薦，既然我們說17個永續發展目標都可以了，國際的部分就迎刃而解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        接下來是主題現在確定的情況下，如何提早跟部會溝通的事？我們在執委會確認這個要點，在明年還是會辦，然後並且有哪一些事項讓部會知道，然後再告訴部會說有一個網站可以登入的介面，會在好比像今年年底就已經開張了，其實這樣就足夠了，但是這個我沒有辦法在這個會議做成決議，所以我們這個也必須帶到執委會去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們要確保資策會這邊，如果執委會點頭，你們也只有兩個月的時間不到，要變出一個2020年的報名網站，應該還好吧！謝謝。我們這一次做成決議，我們會在執委會追認這一件事，這樣子部會的溝通自然不太成問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        接下來是我們國內松的比賽是不是可以搬到總統府外面辦？這個我想不出什麼一定得在總統府辦的原因，我們承辦單位表達一下意見，因為這個人會滿多的，我不知道平常這一種情況是在什麼科服大樓或者是？民生……如果大家覺得民生科服大樓還ok的話，比較多的部分，像決選評審等等都放到民生科服去做，如果頒獎是可以跟這個切開，當然是更好的，因為總統府有很多時間準備，但是即使是需要從把得獎者運到總統府，這個也沒有幾步路，車程還好，就以這樣子來辦理，這個不用問過執委會，這樣子就可以了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        接下來是，我們在所有比賽的賽制裡，是不是用的投票法，像平方投票法、正規化過的區間投票法等等，這一種已經寫好的，我們是不是有可能明年不會再改了，就用同一套？這樣就有時間把它弄漂亮一點，而且易用性高一點，而且真的做到雙語，這一個部分我想應該可以配合吧？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        評審的後台，你們有開放原始碼的所有權利嗎？這樣你就開放原始碼就好了，開放原始碼之後，我們就會找到善於前端的廠商拉皮，因為也不是各位最適合放時間的地方，所以這樣子的話，我們就把評審的後台系統，還有我們的註冊報名系統，其實只有這兩個系統而已，整理過之後，開放原始碼在github上，就如同平方投票系統一樣，這樣子紀錄的部分就不用了，因為這個沒有以昭公信的問題，我們開放出來之後的工作會議上再來找一個適合承包的前端廠商，把他們做成真正雙語漂亮、可用的這一些東西，如果你們也很想接的話，當然你們也優先，但是看你們的表情就知道不是這樣子，所以這個就不用執委會，現在就做成決議。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        最後只剩一個了，也就是成功的案例，到底一年之後做的事情怎麼樣跟全民分享，這個因為每一個得獎的所屬院跟部會不同，我們是覺得很難在這邊有一個一致的想這個是不是也請中企處來幫忙思考，因為有今年得獎的五隊跟去年得獎五隊的名單，如何運用資策會已經有的，像錄音、簡報這一些素材都公開了，除了這一些有沒有更有效的方式，像單點的，並不是一次宣傳五組，或者是一次十組，而是一次用某種方式弄到人盡皆知，像遠距可以會診的事情，像心理師都在實驗的這一件事，是不是你們有自己的管道，讓這一案的利害關係人知道這一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        第一個，這個是當年總統盃黑客松提案所促成的；第二，這個東西法令具體有哪一些東西已經鬆綁了，鬆綁了，其實大家都可以來用，這個創新並不是當年提案的六個人在用，而是我們希望所有人都來用，對於得獎團隊可以傳遞這兩個訊息出去，就已經成功了，並不是這十個一定做到完美，你挑一、兩個標竿案例做就可以了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        政委您是不是記得我們剛做完減塑，接下來做教育，我們看這十隊跟教育有沒有關係，明年本來開始的節奏就提早做，您記不記得？我們就可以宣傳出去，也可以把利害關係人，像減塑的利害關係人是不是很緊張？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你們的意思是如果讓你的得獎團隊來開場的話，似乎看起來比較不像塑膠吸管跟甘蔗渣的廠商在吵架，我忽然就聽懂了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這一件事我想我們尊重接下來承辦單位的規劃，您剛剛的詢問是，我們的得獎團隊裡面，我們到底有哪一些團隊是可以直接把它當作教育創新……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        對，我們就是要做這個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是要用這個來進行使用。其實從我的角度來看，也就是SDG4的角度來看，我們目前在這裡面有教育價值只有司法跟資料申請小幫手這兩個案例，司法院是法學教育，因為把艱澀難懂的東西，像白話文一樣，都可以讓人看得懂，趁王金龍處長還在的時候，趕快跟他聯絡一下，他很願意把法學教育的事情跟大家進行運用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        資料申請小幫手是對民間部門教育，開放資料的申請手續，二方面是跟公務員去教育你怎麼樣回應才不會在「靠北」什麼東西被怎麼樣。至於這個到底是不是適合作為教育的分享案例，這個我們也尊重被承辦的機關見解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        我們沒有特別的意見，因為這個團隊我們視為幫我們處理事情的團隊，我們其實都有密切地聯繫，其實到現在都有密切地聯繫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        我們也根據他們所提供的一些建議來修改開放資料平台上的一些流程，所以很快甚至讓大家看到他們的成果呈現在 data.gov.tw。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你要多快，是什麼時候？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        9月18日。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這樣的話，請和司法院隊連絡。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        之後如果還有跟好比像SDG 16、SDG 17相關的。其實16、17都是這個地方可以幫忙的事情，SDG 4裡面的簡化流程教育功能，9月大概沒有什麼指望，這一個部分我想只有請司法院的團隊來進行工作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其他的作業時間比較長，也不用我來擔任顧問，你們自己來看，所以這一案我想我們用這樣的方式來處理，也希望總統府在這一邊，也就是接下來一個個處理SDG分別巡迴的情況之下來指導，尤其像司法院很難給他們指導的，像在傳遞訊息的是，也就是接近人民而清楚易懂的司法，這好像是司改國是會議的主決議，所以總統府有這個高度來幫忙宣傳，也希望你們的小編可以幫忙宣傳。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以討論事項看起來都討論完了，看CK有沒有什麼？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        先回應一下有關於場地，剛剛提到希望切割處理這一件事。我覺得有一個考量到時要列入評估是不是要切開，這個是叫做總統盃黑客松的精神，當時是要參與，並不是頒獎，所以是總統參與了黑客松，不是總統掛名頒獎而已，所以總統動手實作的氛圍要做出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像上次總統自己去科服大樓，做得到嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        像第二次的工作坊總統就有蒞臨指導，未來還是有可能，可能第一次工作坊或者是第二次工坊，只要她有空的話是可以參加。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        重點是總統要到現場參加實作，並不是只有頒獎，這個原則要挑出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        所以我說不一定要在總統府辦決選，可能是在第一次或者是第二次安排時間，讓總統過去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個我們也列入紀錄，雖然是移地進行活動，但是並不表示總統不出席。相反的，總統出席具體的參與可能也比今年說不定再多一些，我想這樣子大家都會非常高興。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們待討論事項都討論完了，接下來的議程是「誰來晚餐」，請。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        我們把規劃來做一個報告，因為上次有提到希望五隊卓越的團隊會有一個「誰來晚餐」的獎勵，我們這邊到時看什麼時候方便，我們再來做安排。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        地點是兩大類，一個是在院裡面，一個是在外面的場地，我們這邊建議到時先到院長室來決定，整個議程的規劃如下：一開始我們會來播放……之後會由團隊的人來介紹，也會有整個進度的說明，目前是這樣的規劃。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        這裡面有幾個議題，包含是場地，像時間是只有這一些團隊參與，還是是包含執委、評委都一起邀請議題，到時到一併，這個是剛剛有提過的，包含司法院的部分，還有內政部、另外一個，當時都找到這一些團隊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        這一些地點，我們有現場做一些勘查跟規劃，原則上這邊是有跟每一週的團隊來做事，這個是二個場地離院比較近的地方，在院裡面的大禮堂做的，上次有講，好像院長的空間還不夠……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        金華街那棟，如果你還要邀執委的話，是絕對不夠的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        所以這個是我們的建議，如果只有幾個團隊的話，人數就會比較少一些，但是我不確定到時院長有沒有要跟這一些執委、評委，我們總是感謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        雖然是院長，但是代表總統盃黑客松，看總統府有沒有什麼想法？如果沒有的話就沒有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我跟樓上有講，這個禮貌上還是要總統決定要不要參加，因為總統要出國……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        自由民主永續之旅。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        因為國外有一個會議，所以沒有辦法，因此變成整個活動延後了，有一個想法是「誰來晚餐」讓總統請大家吃飯，但是後來延後以後，整個活動很順利，現在「誰來晚餐」這一件事是總統都已經知道了，有要跟大家吃飯，所以我建議還是要邀總統。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        邀總統的這一件事，我建議你們提的這一個案子不太創新，我覺得因為我自己辦過辦桌，我第一個在中研院辦過，我建議是直接辦桌，然後邀總統來吃，因為吃外燴的方式不太創新，所以可以用辦桌的方式做，這樣很好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        但是要注意一件事，如果要邀總統就不能在行政院，因為總統不能到行政院。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然，這還用說。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我不知道是誰設下來了，所以如果要邀總統，就不能在行政院，要找一個地方，如果要辦桌的話，我建議在北賓，如果在世貿大樓，我覺得很怪，然後台大醫院更怪，總統跟院長進去很像生病，行政院長官邸稍微有一點創意，但是因為官邸其實不大，然後還有維安的考量，你們在總統官邸或者是院長官邸，我猜國安局都有很大的意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        院長官邸的話，承辦團隊非常熟悉（笑）；但是如同這邊講的，院長團體第一個是有維安考量之外，第二如果先邀總統，優先考慮院長官邸，這樣好像哪裡怪怪的，因為這個司法院有得獎，把司法院放到哪裡去了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以我的具體建議是，台北賓館是不錯，但是台北賓館要能夠放得下的人，說真的也沒有非常非常多。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        很大。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        北賓有一個主要的宴會場地，但是人數多的時候，像我們在辦國際酒會，也有拉到在庭院裡面辦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        下雨也無所謂？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        就是要有雨天的備案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是架棚子？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        室內的場地容納多少人，還要回去洽駐處，但是如果確定這個場地院長跟總統會出席的話，場地應該沒有問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我知道沒有問題，在雨天的情況下，大家在那個院子那麼多人，也許還可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        先瞭解一下場地。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        外燴不是辦桌就是弄一個英文夜市或者是什麼，都沒有關係，就是儘量人多一點，找臺灣有名的人來擺攤，然後一起吃，我覺得可以有創意一點，你們的東西是找有一點應付的感覺，我這個是聽林秀貞科長講的（笑），有一點像找大飯店吃飯吃一吃不太創新，我覺得是要找創新的方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        感謝川劇變成黑臉，然後再變回來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        北賓如果最後總統沒有空，或者是要遞延邀總統秘書長或者是邀院長，你們覺得？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        這一件事應該是這樣，邀請的慣例是邀總統，如果沒有辦法就會指定。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以無論如何北賓都約得到？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        對。有規定是總統、副總統及院的秘書長、院長跟外交部部長。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        我瞭解是四長，像總統、副總統、行政院長及本部部長。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個我知道，我會背。所以不是司法院院長來，忽然間就可以用北賓，但是這樣子聽起來，按照你們這樣的請示程序，我們最壞的情況，行政院長還是會到的，所以就沒有問題了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對不起，但是這個規劃就不算了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們以北賓為主要的場地，然後邀請的話，就是總統跟行政院長，總統要派誰就是總統的自由，然後司法院這邊的得獎團隊，我們是不是也得王院長，要派誰就派誰，因為五院同等？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        還有監察院。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        監察院不在五個團隊。他第六名以後小數點差三位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        司法院要邀院長。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，法學教育的部分，就是司法院院長本人的主意，所以如果不邀他，說不過去，所以這樣要邀的名單、地點都確定了，其他的部分我想就請這邊再提一個可行的規劃案出來，北賓這邊其實外交部經驗極為豐富，所以如果有任何指導的話，就可以指導一下，我們在這邊16日至27日中間辦的話，北賓也沒有特別忙，應該還好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        所以9月16日至27日整個太趕，整個規劃案給我們，我們要請示總辦，因此整個時間會延後。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我理解啦！所以應該這樣子，你要不要個他一個……因為27日後續可以，但是16日可能不行，是不是要找一個最早可以可能性的時間？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        如果你們是雙十節之前會比較好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以這邊的前置時間是什麼時候？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        因為其實年底很忙。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我是覺得9月16日還好，但是你們覺得9月16日簽已經來不及了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        其實我今天就可以跟總辦講。但是沒有規劃書。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是不是排在10月10日之後？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        像貴賓有哪一些，這一些都要有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        不行，我覺得還是要早一點，我覺得還是要確定好，如果總統沒有辦法出席，也可以指名是不是請副總統，要有一個前置作業，不要壓到最後。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王志祥">
                    <p>
                        那個時間還是以首長為主。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過我也要提醒，這五個隊伍是國慶連價，他們不一定在，所以我們應該要講的是10月14日以後，也就是禮拜一以後，國慶連假大家出國去玩了，不一定會到台北賓館，所以應該是從10月14日開始，麻煩提一個案給這邊，當然還是儘快提，但是不要再提10月10日以前的任何案子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        有一個建議是形式要活潑。這樣很好，但是要烤山豬也可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        又來了。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        也就是兩個都討論完。我的意思是這個我們要出動這麼多人、要吃飯，吃飯只是行禮如儀這樣子的一個很官式的交流、晚宴而已，或者是希望達成什麼實質的效益，可以往前推一小步，我們要設計這樣的事情，我們的理想應該是要後續推動，並不是形式上過場而已。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，但是這裡有一個困難，就是出巡跟銀髮的時候，他們都聯合國回來，他們有非常多行政事務要辦，而且對他們來講，這個早就已經推進一步了，他們都去聯大了，他們內部的預算都要到了，他們根本不需要在那個場合，在院長、總統多說什麼，像資料申請小幫手也是一樣的狀況，總統多出一些什麼，夥伴關係並不會更緊密，因為如膠似漆了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是司法院最大的挑戰其實是AI的判斷程度有沒有好到可以對外宣揚，這個東西其實是一個技術問題，不是總統講一句話就可以解決的一件事，所以裡面唯一需要行政支持的，就是「詐貸掏空早知道」，我們能不能靠吃一頓飯就把我們要做的那個Opal架構做出來，我不知道耶！大家要不稍微評論一下？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我覺得還是回到原點，當時誰來晚餐，是把你們這個當成一個獎勵，也就是誰得獎可以選誰吃飯，吃飯的這一件事，當初是可以提一點意見，或者是感覺跟粉絲、偶像吃飯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對啊！聯絡感情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        因為沒有要變成粉絲，因為變成粉就很麻煩，因為我們活動有規劃這一件事，所以現在有一點像這個是讓這一些團隊給他們的好處之一，就是你除了得到獎盃，除了可以有在牆上有紀錄，除了可能會升官，可能會跟總統一起吃飯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        甚至我覺得這個可以當成聯誼的觀念都沒有關係。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也就是你所說的校友會的關係？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我知道嘉凱的意思，好像只有吃飯，這樣好像沒有什麼東西，不然你覺得很無聊，可以弄一個賓果……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不好意思打斷你，但因為我們已經4點3分了，已經超時了，賓果什麼的就請這邊去規劃。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        剛剛仁甫的point很簡單，是讓大家開始有social capital，也就是建立良好的社會關係。至於在那個議案上的推進，可能沒有辦法在晚餐上一次到位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不好意思，先幫你綜整成一句話，因為我有一點時間壓力。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果這樣的話，執委就應該要來，因為執委都是一言九鼎的人物，都是一方之是什麼東西的，所以很多事情如果需要政治拘束力，或者是總統一時之間，比較不瞭解後續要做什麼的話，說真的，執委裡面有相當多的人是總統會詢問他們意見的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        至於評委要不要來，就看你們的場地，我就不堅持了，說不定不要評委，評委另外聚一下也可以，如果要達成仁甫的目的，就是這樣子，可以嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那就先這樣子，我們今天就先到這邊，逐字紀錄大家慢慢編輯，今天的會議紀錄，剛剛說要拿到執委會的同仁都記下來了，我們會在執委會處理這一件事，不過運氣滿好的事，反正都是明年的事，所以今年處理都比今年的好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        有一點下次有機會討論，像總統交代並不是前5隊，20隊都要追蹤。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對。前20隊都要追蹤，前10隊都要幫忙。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        所以追蹤列管的方式機制下次要討論。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，水盒子那一隊有在幫忙了。總統關心的，像水盒子是一隊、司法院是一隊，這些都有到前十。但是前二十也很重要，也許這個下次可以列入議程來討論。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        今天就到這裡，謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>