<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/周佳楨" id="周佳楨" showAs="周佳楨">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/徐子富" id="徐子富" showAs="徐子富">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林秀芬" id="林秀芬" showAs="林秀芬">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳依欣" id="陳依欣" showAs="陳依欣">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-03-27 社創中心 第四十六次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>林秀芬、徐子富</heading>
          <speech by="#徐子富">
            <p>我在中央研究院植物所工作，在原住民的部落裡面發現一個世界獨特的作物，叫做「臺灣油芒」，這個是全世界，我們在屏東山地門德文部落發現，全世界只剩四棵。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>我在部落訪問，也跟我做的研究有關，我在全臺灣作為調查，發現100年前其實全臺灣種很多，後來慢慢不種、消失。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有聽說它營養價值很高，「油芒」。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>對，我們做了七年的研究，前陣子有上報紙。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>比稻米還要高的營養價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>它是互補。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以可能跟稻米各持一半？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>對，因為財法的執行長，我講了很多，他都沒有寫。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒關係，我們留逐字紀錄，很重要。不過我想問它是一種小米嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>對，小米類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>我跟我的朋友林小姐很多的考慮之後，我們認為想要做社會創新的企業，是針對原住民，大家知道紅藜種很多，平地人種了一大堆，原住民都不種。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我很瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>不用再提？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>你在部落裡很熟。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>我們覺得最有可能、最好的方式，我們成立一個社會企業公開、透明。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>專門做。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>對，因為全世界沒有，也不可能從美國進口來打擊，就像藜麥一樣，全世界都沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>但是社會企業這一位林小姐很開心，她說要捐多少……我們有一個構想圖，也跟別的朋友談過，說社會企業捐出來的部分太多了，這個企業會營運不下去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們現在是要用什麼型態？是公司型態或者是合作社？因為原住民很多用勞合社。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>這個也是要全新的。大家知道種子是公共財，但是那個是品種權，也就是稻米的先食品種，這個是新種權，因為是全新物種，所以高潞·以用跟高金素梅正在聯繫中，我們是在想如何在原基法第21條及赫爾辛基條款下兼顧，重新立一個細則。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>如果平地人是漢人種的話，必須要有一個回饋機制，就是買你的新種權，這個還沒有設計、還沒有提。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是要把這個算在諮商同意裡面？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>對，我們在做研究也是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，有道理。簡單來講如果不同意這個分紅，根本不能種？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>因為他拿不到，現在他其實卡住的是拿不到。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>全世界都拿不到。我們講新種權，其實這世界上沒有這個名詞，這個新種權是要有達樂格（音譯）產業協會三十個老人所同意才可以，他現在是授權給我，所以我有成立一家企業，但是是虛擬的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>只有2萬元的公司。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>只是right holder，只是拿著那個權利。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>對，來做對外的運作跟溝通。不過報紙出去以後，有七個部落已經來要了，因為我們老伴已經有拍一個片子是免費，所以原住民部落這個人拿去是免費給他，他要怎麼運作，我們管不到。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>比如某某部落的人，拿去找愛之味、花王，我們管不到，所以這個為什麼在立法上有一個急迫性，我們下個禮拜會找清大的科技法律顧問黃老師來談。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們目前類似像行號？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>對，2萬元的行號，但是是虛擬的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的意思是並不是專屬授權，只要是族人就可以隨便去用？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>對。所以我跟林小姐開始想說勢必要成立一個比較完整的組織是應該的，否則的話，之後會很混亂。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>其實這個營利組織，有想過我們希望它是一個鑽石商品，除了本身的價值以外，也必須要包裝成比較有價值的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>搖籃到搖籃等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我看過了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我希望有幾個事情要解決，我們希望社會企業有一個營運的模式，然後是利用科技，比如我在產銷端，這兩端完全靠科技溝通，比如種到多少、價值多少，今年的颱風怎麼樣，這一些狀況大家都知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>開始驗證這一些東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>先行投入的人，會拿到類似股權的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>你會得到一個，現在在問說要很方便這樣雲端的系統，像今天農民只要拍照，他就進入一個APP，這個拍照的時間跟地點是即時的，不用此時上傳，這個拍照的時間是在雲端，隨時都有變化，今天每一個颱風或者是每一張照片。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的目的是要防止偽造還是？</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我的目的是要讓消費者或者是股東覺得這一件事隨時都是真的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你只要開一個FB、Twitter或者是LINE的群組就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>因為對農民來講，這一件事他們好像有一點困擾。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>LINE群組有一點困難？</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我希望要有很多人都可以同時做這個事情，這個雲端系統的建置，未來也可以給其他我們想要推廣的單位運用，未來賣這個商品，我們這一家公司，我們不是良商，而是經營的體系，像科技的軟體，像內部的架構，你可以整個賣到落後的地方，因為未來這個東西，我們想到的社會企業，比如我聽有一個叫做Refugee Foundation，Refugee勢必在一個比較荒涼、土壤貧瘠的地方，然後可以種，這整個package，這整個雲端建置或者是貨幣，未來的股東投入拿到什麼東西，跟股東投入多少錢、農民生產多少錢，這都在雲端出現，有一點像股價，這個對農民來講也是一個保障。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我今天種這個東西不會因為天災人禍，像油芒有一個特點，非常怕倒，只要一個颱風來就沒了，這個是報紙不寫，所以大家會覺得是很好的東西，但是是一個很好的風險，必須讓兩端知道這個是很好的風險，其實這一家公司要做的，我們在建立一個社會企業、農產、運銷，這整個系統，未來你要賣出去的，也是這個系統，未來其他比較困難的國家或者偏遠地區，他要跟我買，我會把這一套東西，賣給他的政府，而不只是把油芒種子賣給你。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>現在對於雲端科技這一塊，因為我問到的人，他們都只知道這個，但是他們沒有辦法告訴我說，如果我這樣做，我未來要集資好了，這樣做大概要花多少錢，然後我這樣做，怎麼樣運作會成功，因為甚至會綁到未來貨幣的支付方式，我給農民的貨幣或什麼，農民也會看到他種的東西在哪裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>油芒有一個特色，它很像雜草，因為它其實是一個……一個田地要種很多種。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>就是多樣性。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>油芒有它的多樣性，這個多樣性，其實你在田間都可以種。如果散到每個部落種一點，但是我有即時的資訊，它進來這裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>我們推的不是單一作物，不是像現在紅藜種了40甲，這個怎麼叫多樣性？還不如以前有雜草的多樣性好。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>所以我們要推的是原住民的傳統作物，像小米、紅藜。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這不是拍照上傳可以解決的問題，勢必要引進一些自動化的系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>所以不是更好做一個部落自學的教育嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要讓年輕人？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>當然啊！我還有老人家，老人家可能還不會用空拍機。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>對我們來說，這樣的作物，為什麼社會企業的回饋到原鄉，因為我們想要做對於部落有幫助的很多事情，其中包括自學，然後包含教育。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>像這些所謂的傳統飲食、鹽田淡化這都跟商品有關，但是事實上部落跟農地認養，這也是雲端的互相支援，我們一直想利用這樣的系統，如果部落自學的學生，如果今天在部落要從事這樣子，科技的東西會進去，甚至原鄉部落的一些研究室也會進去，因為事實上油芒的特性，產出的東西有特別的營養價值，有一點像素的魚肝油。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>對，就是這一些研究，還有部落學校的建置，現在有好幾個學校要加入，現在要透過這一些60％，我早上跟朋友談，人家說25％就很多，他說60％可能會沒有半個人要投入，我說就是要找有緣人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>到60％的話，這就很像合作社型態了，已經跟合作社型態非常像。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>有一些社會企業是回饋70％，30％進股東。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都有。其實像尤努斯型態，股東只能拿回本金，拿回本金之後就不再分配，這也是一種做法，不是算百分比，好比投資100萬，一開始就是鼓勵還給你本金，但是拿到100萬之後就不能再拿回來。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>等於先借我100萬。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實就是這個道理。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>早上是跟文龍（音譯）談，他說也應該知道，他的建議反而是跟企業家募款，他說一個叫做師待會（音譯）。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我們在聊的時候，我們在講募款這一件事，我覺得比如這個雲端建置前三年，如果這個雲端建置可能，我前三年是募款，三年以後一定轉型成社會企業，我要變成企業的經營，我讓這個產量夠上來，其實股東的投入是可以分配的，因為沒有分配，我現在自己亂想。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是你有分配跟沒分配吸引到不同的人？</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>對，我會覺得這一套分配的機制，其實跟直銷也有一點像，你投入除了前三年你是買商品或買到產品，未來三年社會企業的投入，你是可以分配，假設真的雲端建置跟這一項商品的結合，我們可以賣到其他的信託基金或者是其他的國家，其實你的分配，30％也沒有很少。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>這樣的運作，這整個的募款方式或者是這個運作，我還是可以賣到偏遠的地區，因為這一項商品可以防沙漠化。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>它就是跟五節芒這麼耐的東西，現在比較高，我們努力試著矮化。這60％的再投入，有一部分還在投入品種改良，不過我們也是跟法國、美國在合作了，現在是在中原內部的系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>因為這個油芒除了種子可以吃，葉子的營養成分非常高，對於畜牧業更有幫助，我們會認為這一項產品加上現在正被框住，沒有什麼外來的競爭壓力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是藜麥。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>對，不是藜麥，因為藜麥跟紅藜你也分不清楚，做成什麼酵素，你也分辨不出來，全世界我跟你說過就只有臺灣，就是現在部落有四棵，這個是最簡單的。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>未來它的副產品或者是它的研究室，或者是這一套科技的東西，都可以放回原住民部落的自學學校課程作為教育，我們那時在規劃的人，剛好碰上這個商品，希望能夠往這個方向走，就是你不需要離家背景去當實驗員，你在你家就可以做實驗員。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>因為現在臺灣的部落，我們的品種一步步發現更多，像有一些酵母菌都是特有品種才有，原生作物才有，我們只是預計如果這樣做，就可以把財富帶回偏鄉，然後讓偏鄉自己有它一套方法，自學的學校也正朝這個方向來學習。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我理解，這裡有兩個問題：一個是油芒本身的接受度，因為以我的理解，如果只是當作糧食的話，它的口感等等不是大家所習慣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>還好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你覺得還好？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>對，因為我們吃比較多。它比紅藜好吃一百倍，沒有苦味也可以入口。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>它做出來的副產品，像它的出油率比其他雜糧來得高。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為一級有一級的做法，二級有二級的做法，這個東西在一級跟二級上，大家的競爭優勢，就是大家的偏好程度，這個目前只有四個，很難去量測的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我們已經做了七年，曾經賣過兩百包。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一級還是二級？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>都是一級。因為那時候還沒有吃，我也還沒有開始做，但是最近這半年，二級產品壓成五榖粉，就是有跟別人已經談好。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我們也有在提，這個社會企業開始做，我們會從二級產品做起。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我正要講這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我們想從二級。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>就是再製品，你拿不到種子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一個是你拿不到種子，第二個是比較好做品牌，你比較容易把它變成有區隔性的產品，因為一級每天每個人能吃是有限的。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>而且會太貴，像中部的大糧商跟我們談，我說1公克要買1元，他說太便宜了，我說：「你要叫我賣人蔘嗎？」誰會買啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>但是乾酒釀，像五榖粉就不一樣，比如五榖粉只佔1/5，但是一包30元就吞的下去，但是要買一包米就吞不進去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我們初步想過第一批商品出來，應該是素的魚肝油，一方面我們可以提高它的價值，另外一方面是對於種子，還有對於契作的人來說，是比較有價，我們就會變得有價值，否則如果只是跟他買種子，幫他代銷的話，大家都可以做。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>我們這個社會企業也沒有那麼必要存在，就回給大家部落，叫大家自己經營賣小麥就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼是素魚肝油，而不是素魚油？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>它有一個成分是叫角鯊烯，的確是在肝臟裡面提存的，比橄欖油多了四倍。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>比亞麻子油什麼都多？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>很多都是沒有的。那時還提了一個slogan是「吃油芒救鯊魚」，不過我不喜歡鯊魚，我偷偷跟你講，這個是後話。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「素魚肝油」是很好的品牌，因為第一個是沒有人在用；第二，確實是跟肝臟的成分是有關聯的。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>角鯊烯的成分也做了四千篇以上的研究報告。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也不會是TFDA來找你麻煩，事實上成分是一樣的？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>我只是標示，至於有什麼成分，你自己上網查。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>我們就沒有什麼保健食品。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，不是吃肝補肝。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>肝吃那麼多，血管就塞起來了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個品牌滿好的，我會覺得在市場上，越不可取代，也就是這個關鍵字越找不到別的東西，你立足越容易，你要先在市場上有一個立足，你才可以談到後面的這一些理念、分配的這一些東西，如果你一開始被定調成一個稍微比較貴一點，又還好的一級產品，你接下來要生級很困難，我會建議從高單價的二級開始做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得第二個分配模式，這真的是看一開始接觸的投資人是誰，這個會有很大的影響，如果他本身就是一個具有使命，就是要賦予土地、就是要做原鄉這一些東西的，甚至尤努斯型態都會讓你們做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反過來講，還是希望三、五年之後，就像你們所說的，至少本金拿回來，而且有持續分配的話，這個就要看你想要把股權儘量分散給很多人，還是你想要他集中在特定的投資者身上，後面這個，我們現在有閉鎖型的股份有限公司，你可以用一股多權的方法，讓你的協會保留，或者是你的虛擬公司保留多數的表決權，這個是公司法的新設計，你的股權只有10％，你的表決權可以有60％，就是你的一股算三票，這樣的好處是，你可以讓分配給很多股東，但是你不用把控制權讓出去。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>因為我在部落行走十幾年，也很多合作，後來都不了了之，一旦做大就是開始有這一些問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是會有股權稀釋，股權一稀釋就變成使命稀釋，使命稀釋到最後就沒有了。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>另外一個，有沒有可能找到一個願意前三年免費贊助、支持，所以也不會也股權、股東的問題，你覺得這個是好的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>原民會嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>也不是，我絕對不走政府的，就是有人願意，但是我也還在猶豫，像3C跟銀行家要丟錢，這個丟錢後就有一個問題，我們要怎麼跟他說：「你給我這麼多錢，謝謝。」</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是控制權在你們手上？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>你還要丟嗎？而且不是教你投資，而是教你免費捐款給我用，你覺得這樣的模式？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大概要多少錢？</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>這個會回到我說的那個雲端系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>因為我們對這個完全不懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你先不管雲端系統的話，你只是做一個二級的品牌出來？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>我當初覺得三年600萬很多，他說想要做冰淇淋好了，機器全部弄起來就200萬，他說三年600萬，可能瞬間就燒完了，我問說要提多少，他說要自己想，所以我們這個還沒有概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我們的三年600萬，其實只是最基礎的收購，壓成油。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>壓成油恐怕都是請人代工。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個還好，代工就代工。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我們想要在現在的收購價高一點，鼓勵大家種，所以那個收購價高的，我們才會估一年光這一件事200萬，如果賣出去這個油，比如是股東或者是捐贈者，我會給你油的話，還是可以去銷售，這一些錢賺回來的話，就是要開始做雲端的建置。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼要自己建置？因為那個也可以外包。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>可以啊！只是我不知道那個多少錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像臺灣有奧丁丁，奧丁丁還滿有名的，就是專門用區塊鏈來做這一種溯源，像產銷直接溝通等等的系統，像在池上米的時候就已經做過了，已經做了很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>像另外包含內部貨幣，因為未來還想要做的是，假設有使用我們油的餐廳，也會進入這個平台，也是貢獻者之一，多用我的東西，也有一點像投入某一種token，未來token會在這內部增值，才會越來越多人加入。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個像今天早上開記者會的芙彤園，就是在全家便利商店的產品，他們也是跟原住民合作，一個是跟阿美族種肥皂草來復育；同樣的，等於是有發行自己的幣、點數，同樣也是特別投入對原住民族的再生產裡面。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們發幣的合作，應該是臺灣金融科技股份有限公司，王可言他們。像奧丁丁是比較早做這個，而且是專門對於小農做。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>所以芙彤園跟奧丁丁也有關係？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之前他們有談過，但是這一次發芙彤幣是跟fusions360，是跟金融科技股份有限公司，我要講的是，因為他們現在這一些新的鏈圈的東西，尤其接下來想要股權式群眾募資，也就是STO，這一些東西也需要好的故事，所以其實並不一定是你們有求於他們，而是他們有求於你們，你們就不用花這麼多力氣來做技術建置，你可以都去談，然後看談出來是哪一個，因為你自己建置有一個困難，如果這個東西到最後沒有起來，你這個研發成本完全是沉默的，因為很難賣出去，但是如果現在先用他的，以後你自己要賣到國際的時候，就是把好的部分賣出去，那個成本就可以留給這一些專門做連鏈圈的公司，因為這一些都是不確定性，一次做太多不確定性，就沒有投資人了，所以我會建議還是要去找某個鏈圈的，已經在跟小農有做過這一種參與式驗證或者是溯源去做，就只要告訴他們你的特性、產品的社會價值，然後你們一起做PR的時候，對他們的品牌有什麼幫助，這樣子就是一個雙贏的夥伴關係，就不是誰欠誰錢了。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>所以我們自己去找就行了嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>我們是2萬元的公司，一講出來也很弱。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們都是在找目。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>所以等於奧丁丁跟這個……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你只要找區塊鏈溯源，臺灣做得非常多。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>老實說我們連區塊鏈是什麼，都不懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是一個公用的帳本，大家都可以寫入、都不能竄改。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>其實我在講這個事情，跟所謂的帳本完全公開，其實就是我們要做。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>其實已經有了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很多人這樣做過。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>目前臺灣這樣子在做的哪一個產業比較成功？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也是農產品，因為農產品有食安問題，大家很想知道裡面的環節，所以農產品是溯源強度最高的，如果是醫療用品的話，中間有一些環節是看不懂，但是農產品的話，至少產銷、運送、冷鏈、飼料都是我們知道這個是什麼東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>尤其你們又要做循環經濟，要如何證明是零廢棄，怎麼樣稻桿，他真的有使用，像怎麼樣是碳足跡，所以我建議你們不要自己寫系統，不然三年就過去了。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>他還停在那裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>因為我們對這個不理解，會覺得這個好像要自己弄。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個很少自己弄。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我們問人家，人家說這個想法很難弄。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>大家不瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要找一個盡可能跟你們像的部分，像池上米或者是芙彤園，然後你就說跟他們有什麼不一樣，這樣子解釋起來就非常容易，你找一個全新發幣，講你的故事就比較難接上，但是如果跟你們有合作過，這個就不難。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>大概就是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>差不多，我覺得滿好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>所以在剛剛種子所講的，你有沒有任何一些建議或者是想法？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得施行細則也不一定能處理這個，這個是要有一個函釋，要解釋這個東西是屬於原基法。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>第21條寫的是智慧財產，其實這也是智慧、也是財產。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>它算智慧嗎？這個是非常模糊的。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>所以為何要到這個層級上重新詮釋，還有一個叫黑藜，紅藜現在火紅的不得了，信來義部落有弄出黑藜，有一次問我在臺灣有沒有這樣的首例，我說沒有，因為大家對於農產品都不瞭解，而且也不曉得，於是原住民的這一些老人家根本不知道怎麼樣去著手進行。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你是說第21條或者是第13條？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>第21條，我當初知道跟赫爾辛基條款這一種國際公約，對應的是跟這一些在原住民上，因為像我們去做訪問調查跟採集族語，都算是在赫爾辛基條款第21條，我們必須要先在中研院考試過，才能做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>我們從那邊採到東西以後要徵得同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們提的那個是第13條，就是傳統生物多樣性實施保護法，那個是一個專法。第13條是生物多樣性知識跟智慧創作。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>因為知識包含品種種子的本身嗎？這個我搞不清楚，這個我必須要去瞭解，也順便趁這個機會界定好。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>其實我們現在想這個事情，有碰到的問題是大財團，他們現在想要用一些乾旱作物，現在政府也在鼓勵，只要種就不會賠，所以我們現在也在想說要怎麼樣讓這一件事不要發展一下子這麼快，然後可以有一個規範，我們朝這個方向走。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，這個比較像遺傳資源權的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我記得我以前買紅藜，他們是說原來一斤可以賣到600，現在是200，又開始出現紅藜的生產過剩，因為就沒有那麼大的量。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>而且不好吃，自己都不好意思講。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>不是我們天生常吃的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>到某個程度，你會希望目前種紅藜的轉做嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>當然希望。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們的突然是類似的？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>類似的，而且是傳統作物中的一環，只是我希望是雜作、兼做，並不是整個大面積來做，這個也是我們要推友善耕作的其中一個故事。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>這個也會跟我們想要做區塊鏈的這一件事，也就是控制大家多種一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>我們把他蒐集起來，比如有50公斤、80公斤，全臺灣1,000個部落，我們這樣子蒐集起來，告訴這個買者，雖然這邊少，因為這個也是製造在地小農的經濟，我不是要叫一個人種五甲，然後全部幫他賣，我不是雜糧商，我要做的是，怎麼兼顧到全臺灣各地或者是全世界。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我們掌握的是一些技術的部分，對於農產品第二次研發，有中研院這樣的資源，所以不是只是第一級商品，第二級、第三級，不管是化妝品或者是藥用，對於這一些事都會有幫助，就算這整個研發的技術轉移到其他的國家，因為現在旱作就是全球的趨勢，像我們開始試著在一些風沙很大的河床種植。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>我們希望漁塭廢棄的也可以來復耕。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>原基法第21條，以前是有一個示意，現在已經廢除了，現在是用什麼？現在是用諮商取得同意的那一個，那個叫什麼東西？「諮商同意參與辦法」，以我的記憶好像沒有在對物種做任何說明。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以現在的困難是，你要就要說服原民會去改這個辦法，這個是非常困難，不然就是要有一個函釋去解釋。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>就是行政命令。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個函釋去解釋那裡面所講的生態資源到底是什麼事，當然另外一個做法是，你要把傳統生物多樣性，也就是第13條有一個法律來訂它，這有幾個出入，但是這真的都不容易，不是看起來今年可以很容易辦得到的事情。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我們能做的是，種子的流出是控制的，所以就是賣油、粉，其實是減緩拋出去的速度而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>速度跟無限制的擴張。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一天品牌做出來之後就會有人開始進來了。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>我們唯一能做的是，儘快建立品牌，把這一套東西建置起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>因為都是始祖最吸睛，都是最會follow。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>未來這一整套的東西賣到其他的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我理解。還是要把第一個case做好，不然沒有人相信。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>沒有錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>其實10月會有1,500公斤出來，事實上是在執行，就算0元也可以做事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣我大概瞭解，我覺得你們無論是要走股權式群募，或者是善心的人士來支持……</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>尤努斯要做這個嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>都有可能。</p>
          </speech>
          <speech by="#林秀芬">
            <p>多問一問，因為這真的太新了，尤其是你講到遺傳資源權，這個臺灣真的沒有做過幾次。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>因為沒有新種發現。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有錯，所以這真的必須是且戰且走的一件事，但是很高興，聽到《原基法》被這樣用，我覺得是很有創意的一個用法。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>最後一個問題，如果有可能，你有沒有建議或認識的企業家對這個有興趣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>原住民族，當然芙彤園做得比較多，他的肥皂草跟你這個也沒有任何競合的問題，因為他是外用，你的是內服的。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>而且那個肥皂草是法國引進的，並不是臺灣本土的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為在包裝的是原鄉的復育，等於自然農法什麼都不做，所以土地就會慢慢回來。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>其實跟我們滿像。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以核心價值滿像，又沒有明顯競合，至少會認識比較多的人脈，因為我自己其實在這一塊，我大概知道紅藜的狀態，但是沒有像很多人要弄一套新的。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>因為紅藜真的太泛濫了，已經收不回來了，像肥皂草是全新的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反正我們保持聯絡，也可能有人看到逐字稿就直接聯絡你。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐子富">
            <p>感謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>加油，非常有意思，很好的題目。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>陳依欣、周佳楨</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我大概有看了你們的簡介。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>真的嗎？我是這一個協會的創辦人，對我來說他是我醞釀很多年的夢想。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是貼上去的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>對，那個是貼的，因為舊的被翻群了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>很有意思，因為它是一個LINE群組，我只好弄一個新的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個滿立體的。有什麼可以幫忙的？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>一方面想要問問您，您覺得規劃的方向還有做的內容，有什麼建議？以您非常多年的經驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>另外一方面，我們想說有沒有什麼樣的補助是可以申請，或者是有什麼樣的資源、管道您可以讓我們有機會……因為我們現在的經費跟人手都是很短缺的情況，我們想做的事情很多，所以我們想說有沒有什麼建議可以給我們？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們的工作其實非常非常廣，我一開始看到養殖業轉業的時候，其實是很明確的切入，但是因為後來發現其實非常多社會影響力是來自於宣講、教程。問題是在臺灣做這個的人非常多，已經是高度飽和的狀態，所以除非你的宣講或者是教程有一個明確的訊息是沒有的，不然以護生作為主要訊息的話，基本上各大宗教都在做這個題目。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，一下子比較沒有那麼確定，你們一開始的初衷是跟動物權利有關，還是環境、植物、全球暖化這一些？我知道這一些是連動的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我的意思是一開始是什麼想法？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>一開始其實因為我在2006年的時候，我觀察到這整個地球要怎麼樣更快速變得更好，我發現其實畜牧業造成了很多殺戮，這一些動物的痛苦其實在這整個地球，因為我有學一些新時代的能量。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>其實牠的痛苦其實造成了很沉重的能量在這個地球上，我就在想說這一件事可以如何停止？我想說勸大家……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>吃素之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我覺得很慢。而且多數的宗教都在推吃素了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，大家都在做這一件事了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我想說是不是可以從源頭戒斷，多數的人在做勸素，但是我從源頭這邊開始做。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是工廠化飼養的這個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>對，兩邊一起的話，有沒有可能加速這一件事的轉變。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在在新創界非常有號召力的就是素肉，就是有肉風味的是一支，或者是在培養皿裡面培養的肉細胞，這個是另外一支，這兩個都是有非常多的錢投進去的，到最後會成本更低，但是售價更高，但是不是為了降低殺戮，同時也是為了資本主義，因為資本的回收更快，比起你開一家屠宰場的畜牧業更快。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我看到並不是這一部分的訴求，如果你們的轉業不是轉這個，那是轉什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我們的轉業是勸導養殖業者不要再做了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是他還有員工跟家人要養。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我要幫他找他的職業，所以我有搜尋很多的手作課程，那一些都是為了這一些人未來轉業可以有一個方向。但是同時這一些課程，還有這一些手作，能夠幫助整個地球，比如我們有手作的風拉布，還有比較環保的，雨傘布的回收……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個東西我覺得非常好。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我認為它可以成為商品，也認為是可以去推的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於是循環經濟的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>是，這個是我想推的，這一些人我勸導他們可以轉業，他們可以轉來做循環經濟的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。因為畜牧業投資下去的那個場地，要重新轉向你剛剛所做的循環工作是非常困難的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>不是，那個場地我希望把原來的動物繼續養到終老，所以我不動他的場地，在我勸導他成功之前，我先創造我的產業，然後當他願意轉業的時候，他原來的人手可能繼續養那一些動物，但是不賣掉、不殺掉，他本人就有空出來的時間，我就希望他能夠發展出他的天賦才能，我會幫他做職業生涯規劃、潛能測驗，看他小時候最有興趣的是什麼，我們來發展他的天賦，幫他變成他的職業。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個很好。你們有個案嗎？有出來說信了這一套之後，就放下屠刀，還沒有成佛，但是至少成為你們認為比較有生態觀的人？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我們協會從2016年6月成立，其實2015年我就開始在基隆和平島拜訪那一些魚販，一直拜訪到2016年底，我拜訪了滿長一段時間，事實上有一群佛教的師兄姐，每個禮拜都在那裡放生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>魚販已經很後端了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>對，但是他們也是去捕魚，我想要勸導他們不要再捕魚了，直接來轉業，那時我想先從他們開始，因為有一群師兄姐在勸了，我想這樣子加進去會比較快。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我發現他們有各種理由不轉業，問他們說是不是真的要做這個下去，他們說不想，問他們轉業的話，是不是願意來，我幫你找薪水高的職業，培訓你，讓你擁有一技之長，然後去做更好的職業，他會說沒有辦法，因為他有負債問題、有全家人要養。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可能那一艘船是借錢在買的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>類似像這樣，他的事業是爸媽傳下來的，他也不能走開了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>文化意義。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>類似像這樣的種種理由，我覺得相當困難。其中一位魚販為了想要轉業，不想再做賣魚跟捕魚的生意，很用心每一天唸佛，他祈禱三年內要轉業，今年已經是第三年了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我幫他想一個，就是開一個蔬食的咖啡館，開在和平島，請他來做其中的一位成員，我不知道他能不能成為一個老闆，再看他的性向測驗怎麼樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我最近這幾天就是在忙這幾件事，想要去和平島開一個餐館，也許是咖啡館。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們滿需要看到一個案例，只要一個人就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>沒有錯，但是我現在一個都還沒有出現，其實我也有跑台南，她有一個大學同學……你可以講一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#周佳楨">
            <p>是，其實我們是台大文學院的，因為我同學家裡一直都是做養殖的，在大學的時候，家裡發生口蹄疫，他就變成半工半讀，補充家裡的負債，回去就順理成章接了這個產業，一直都很辛苦。</p>
          </speech>
          <speech by="#周佳楨">
            <p>我們看到他過去二十年來，家裡的人都截肢、中風，他們家的小孩都是學霸，可是三個小孩都得回來幫助這個產業，他其實不願意，他也發現臺灣的人豬比例是非常嚴重地失衡，他說豬隻有600萬頭，人口有2,300萬。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>本來是外銷產業。</p>
          </speech>
          <speech by="#周佳楨">
            <p>可是這個狀況已經停滯了二十年都沒有動，他們就是在人生最精華的時候都在這裡。他有心想要轉，但是看不到未來的願景，所以這時依欣就有去關懷，但是這個產業鏈非常龐大，他不做的話，員工怎麼辦？場地的貸款怎麼辦，所以這可能不是一個職業可以幫助他，這可能有很多配套。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們有跟祥圃接觸，他們就是把歐盟的那一套，也就是動物福利，沒有到動物權利，就是盡可能讓牠在世的時候不要受苦，當然最後還是要吃牠的肉，可能就是到臨終前，讓牠的生活不要有那種很像虐待變成一種習慣的情況，當然這個離你們的理想很遠。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>她的同學養殖場已經有做到動物福利，因為我去看的時候，其實有兩個廠，一個場的豬隻環境還不錯的，就是很乾淨的，另外一個廠好像在做實驗，就是弄得很骯髒……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是這個活動空間不是……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>活動空間也有，沒有養得很窄，他讓那一些豬都有活動空間，但是沒有清理乾淨，所以是這個部分，我覺得很可惜，因為豬是很愛乾淨的，因此我會覺得應該要把場地再弄得更乾淨，但是這個部分我們還沒……其實我的終極目標是希望勸他繼續養豬，但是不要再養跟殺，我幫助他經濟的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>因為他們台大畢業的耶！為什麼不能做真正有興趣、更是他天賦能夠發展方向的？我很希望不要再看到一個大好的生命浪費在這樣的產業裡面。但是也沒有勸成功，這個我要承認，真的，因為我接觸了好幾個案例，我自己協會這裡沒有成功的案例。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我有接觸到海濤法師護生園，他那邊就有成功的案例，有一位台南的養豬戶中風，因為他後來被牽引去聽海濤法師的法，後來他整個豬圈變成護生園。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於就地轉型。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>那個護生園我也有去參觀過了，也是有給他空間。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼不是加入護生協會的工作，而自己弄一個？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>因為我的想法有一點不太一樣，我想要做美國那一種動物庇護所的做法，就是所有的生物可以很自由自在在裡面跑來跑去，而且還有一個重點是，我不是希望只有做放生這一件事，因為放生其實有涉及環境、生態。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>要先做生態評估。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>所以我真的要的不是放生而已，我希望人跟動物、植物，甚至跟礦物，可以能夠互相共存、共榮的和諧互愛，這個是我真正想要的目標。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我是覺得想要推動的這個目標不是只有放生能夠達到的，你看我很多裡面的課程也跟植物有關，我也有教導如何跟植物溝通，現在也有一種新興行業叫做動物溝通師，我覺得這一些都是我想要結合的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>人跟萬物其實可以互相對話的，互相對話能夠增進彼此間的愛，我會覺得這會讓整個社會更邁向和諧，而且當人類比如你在用拋棄式產品時，你會考慮到你所愛的那個生命因此而受苦，所以你會選擇自己帶環保杯或者是環保碗，我覺得這個就是環環相扣，你在用水、用電上也會節省。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個就完全到社會、生活設計的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我想要做社會上的教育，教導大家……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個部分最強的系統之一，應該是樸門。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>樸門有做生態農法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，等於是一個共生社區。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我也去學了一點點的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>您真的是多才多藝。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>因為我為了這個協會，我真的涉獵很多東西，非常非常多。我自己種一盆菜，結果那一盆菜一直蔓延。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>可是樸門那一套是需要一個環境。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>重點就是要先找到一塊地。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>如果在城市裡面很難存活，所以我希望做的比如陽台菜園、屋頂菜園、可食地景。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>樸門現在也有做可食地景。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>而是在水泥城市裡面發展起來，這個是我想要做的，我最近有跟我們家的鄰里有談合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那是在哪裡？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>就是在新店，我們地點在新店。我們最近打算從辦講座開始，要做這一塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我覺得這一塊也是大趨勢，因為我發現很多團體都在推可食地景以及垂直農業，這個垂直農業自己架了一面牆就可以做菜園了，就是垂直的菜園，每一天要吃什麼就自己拔，但是那個並沒有辦法供你飽足，但是就是讓你的菜色變得很豐富。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有養成一個習慣，就是跟植物對話的習慣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>還有一個很重要的重點是，他家的廚餘有地方去，他的垃圾會減少，自己家裡會成為一個小型的循環經濟。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是讓大家習慣從搖籃到搖籃。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>是的，我覺得這樣的教育很重要，我自己在推這一方面的事。我希望未來能夠有一個示範農場，我能夠買一些放生快要被殺的動物放生在我的農產裡面，想要做庇護所的概念，同時也可以把這一些農業跟蔬菜的概念都結合在這個農場裡面，這個農場會是我的示範農場。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>但是這個示範農場不是兩、三年的事情，我可能需要一段時間來醞釀，目前現階段先做社會教育，然後先做和平島的咖啡館，這兩個想要先弄起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以和平島的咖啡館，你是擁有者，你想請這一些轉業的人來當員工？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>對，類似像這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個咖啡館的實體位置是？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>在和平島那一帶。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那邊是已經有滿多的咖啡館嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我覺得還好。重點是那一位魚販來這個咖啡館的話，我們咖啡館就跟別人的咖啡館不一樣了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你講的是基隆？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>對，我們的咖啡館就會跟別人的不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛剛找了一下，開了滿多家的，這個看起來是很適合開咖啡館的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>這個超舒服的，很棒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得如果開咖啡館，當然是理念宣揚非常好的所在。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>而且我有蒐集那麼多的手作產品，可以在店裡展示，甚至可以做義賣或者是販售。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你的資本結構會是怎麼樣？就是開一家咖啡廳總是要有一點錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>目前還沒有錢，我還在找錢，所以這個是我來見您的其中一個目的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，想要問群眾募資？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>對，有沒有政府補助或者是群眾募資什麼的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在的點是這樣，政府當然對新創企業都有很多的補助，我們在新創圓夢網，你大概可以看到所有的，有一張大圖，就是你在什麼階段要多少錢、哪一些市層級、哪一些是政府層級，這個有一張大圖，我就不多講，有任何不清楚的地方，我們對面就是新創基地，就會一項項跟你說明，資金的部分是這一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個部分是，你的idea是你為了倡議這個理念，而不是為了賺咖啡錢，所以我當然也會推薦如果你有很完整的論述，其實群眾募資也是一條路，群眾募資並不是補上你全部的資金，而是讓大家知道你的理念跟你旁邊的咖啡廳有什麼不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>利用群眾募資讓這一個咖啡廳曝光。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>同時也是集思廣益幫你想一些想法。當然永遠都有你的異業結合可能性，像找雷達站、藍石跟另外一家咖啡廳，因為已經在和平島旁邊了，有一套理念，甚至今天的逐字稿都會公布，也可以拿去用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不一定要有全部的股份，等於是跟他夥伴關係，借由他的場地來倡導這樣的理念。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>直接借咖啡廳來做？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，這個也是很常見的方法，畢竟他們先開的意思是把比較好的第一段拿去了，所以你要開第四個海景就不一定有人家得那麼好，所以這個也是可以去問問看的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我還是覺得回到一開始的，不管是工廠化飼養或者是漁業，我覺得從工廠化飼養來切入是滿好的，因為臺灣現在大家也開始理解到吃素救地球的部分，像臺灣動物社會研究會非常長期在做這一方面的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我是覺得你們還是需要找到一個不一定是自己勸成功的例子，你可以是別的協會或者是別的宗教，可能像大愛感恩科技也有很多做永續循環的東西，你可以變成是一個你去介紹他們的成功故事作為你的教材、教法，就是你不一定一開始就要說有一套做法，你進來就可以成功轉業，因為你目前真的沒有這樣的東西，我覺得比較好的是，去把之前的成功案例為何成功蒐集起來，蒐集起來之後用自己的這一套加以詮釋，變成好像故事集的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>所以我可以用這樣的故事來做我的文宣？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，我可以看一下你們的網站。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我們的網站還沒有出來。這個網址不一樣了，我換了一個網址，我們網站還沒有做好，「loveearth.org」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好像不是這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>「.tw」嗎？是「loveinearth」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前還沒有，是空的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我們網站還在建置中，目前只有一個首頁跟簡單的樣子，裡面細的內容還沒有弄好，「loveinearth.org」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們現在多少會員？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我們沒有增加會員。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是創會的那一些人？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>對，大概就是三十幾個。我們要開會員大會，很怕流會，所以沒有找新的會員，我堅持那一些會來開會的人，我才讓他們進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以是一個比較緊密的組織。這個跟你們公開社團的關係是？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>這個是平常會放一些愛護動物相關的貼文。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是比較給會員看的？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>對。這個還沒有上架。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得滿好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我們裡面還沒有東西，你點進去是沒有東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家隨時有一些活動可以響應的話，這個是很好號召大家來做一點什麼的東西，因為畢竟離開畜牧業，這個行動必須先在畜牧業裡，對於一般不是在畜牧業的人可以做，這不像放生，會影響生態，所以不是大家都可以做，你需要一個有某些大家都可以做的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我現在做了一個護生影像比賽，我覺得這個是讓大家都有事情做，這個緣起是我看到福智文化出版一本畫冊，在加拿大的一個小島上有一群福智的出家人，因為加拿大的小島很北邊，叫做「愛德華王子島」，有一隻海豹跑上岸上來生小孩，但是那個海岸並不是海豹產子的海岸，所以那一隻海豹是唯一的一隻，只生了一個孩子。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>當地有一個居民看到了，因為島上是有狼的，所以很擔心那一隻小海豹會被吃掉，所以一直想說要怎麼辦，因此就就跑去找僧團的出家人，就是問可不可以幫忙看顧海豹。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>出家人說好，因為海豹產子是在冬天，他們是在排班，兩個小時看護牠，早上是那一位居民，晚上就是出家人去。他們說最困難的排班時間是幾點嗎？是半夜3點，因為是睡得正香甜的時候被挖起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>因為那一年的冬天是最冷的冬天，就是大風雪非常嚴寒，也就是非常冷的冬天，結果這一群人就這樣子守護了那一隻海豹一個月，直到那一隻海豹長大回去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個很棒，但是跟攝影比賽有什麼關係？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>當時沒有留下任何的畫面、照片，後來有一位畫家聽說了這個故事，覺得很感動，就畫成一幅一幅圖畫，然後出版了一本畫冊，我看到真的很感動，我覺得社會上應該有很多守護動物，默默做了這樣好事的人跟事跟故事，我希望這一些故事能夠被大家看見，所以我想說我來辦一個比賽，然後是以所做的這一些愛護生命的事情，可以用你的照片或者是用手機拍一個影片投稿過來，寫個很短三百字的文字來告訴我你的故事。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我已經找了大愛電視台的節目部經理、導演、攝影師，像總統府的攝影官，找他們來評審。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所謂投稿過來是先公開PO出來以後給你網址，還是他直接寄照片給你？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我是希望他直接寄照片給我，然後由我這裡放到粉絲頁跟社團去，我幫他們做推銷。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就算他自己在臉書先放過，把連結給你，你還是可以做推銷，不是可以嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣才比較容易接觸到同溫層外的人，因為他再放出來之後，他的朋友會看到，如果只在你這邊放，他的朋友是看不到的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>好，謝謝您給我這個idea。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我現在找了生命電視台的人來幫忙報導這一些故事，因為這一些故事一個個來，我會篩選比較感人的故事給電視台報導。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於是一個調查報導，會進一步看這個故事。這個你也可以先講，你就放在簡章裡面，不然的話，之後接到生命電視台的電話，就不太知道這個是怎麼回事。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我們會告知。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這兩個中間的關聯，我覺得一開始要先講。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>為了這個攝影比賽希望有一筆款項，因為獎金、評審車馬費、人事費用，我們會希望有一個著落，因此針對這一個部分，圓夢網有可能支持嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我們會幫忙媒合，我如果沒有記錯的話，慈濟那個系統一直在贊助這樣的事，他們有一個「放大視野想像未來」，就是一直贊助這樣的工作。這個你知道嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>這個我不知道耶！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有幾個，像公益實踐，也就是所謂的公益企劃，就包含了環境保護、循環經濟，其實跟你們都是非常有關的，唯一的是要四十歲以下。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>那不行，我已經超過了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像這樣的部分跟你的想法是非常像的，而且有grant，我記得滿多錢的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>這個是大愛電視台？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這應該是慈濟慈善事業基金會。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>但是他要跟別的，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然是一個競爭性計畫，但是這個是他跟教育部青年署合作，錢是從這個地方來，所以其實是每一個都可以接觸的對象。我的意思是這個形狀跟你們是非常像，所以他們會合作的單位、主辦的單位都是你可以直接去接觸的，這個是一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>另外一個是……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>但是我超過他的年紀了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>如果我們的夥伴去申請……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個也是一個可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>是以夥伴的名字代表去申請？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是。因為你們這個企劃金額並不大。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>這個企劃15萬以內。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是一個大的企劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然另外一個可能性就是群募，這樣你就是需要一個很有說服力的一段短片去說服為何這個東西是有意義的，你要合作的反而是做這一件事的新媒體，或者是專門在關心護生的媒體，大家一起幫你打這個群募的廣告。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然在行政院的話，像農委會的特生中心也有，戮殺社或者是這一些，還滿多人加入這一些新興媒體，他們也是在拍照，不過他們拍照是你看到路上有不慎被撞死的慘狀，他們是在做生物多樣性調查，剛好跟護生是相反。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是他們有一個很大的，都有一個在各地拍照打卡的社群，而你就是需要這一群社群，所以如果你要做群募的話，像這樣的自媒體是非常適合，你把群募的訊息散出去，他們沒有辦法出錢，但是有辦法出力，到最後就會碰到出錢的情況，這也是另外一個可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>所以我需要創一個群募的平台？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有，群募平台很多現成的，像flyingV、嘖嘖是兩個比較大的，群募平台主要的挑戰是你要先說明這樣子的一個計畫對公共利益的好處在哪裡、特色在哪裡，這個其實也不難，就上群募平台，多看一下其他人怎麼做，就可以知道了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有逛過這個網址嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我建議你花個兩、三天多看一下在flyingV跟嘖嘖。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>這個是群募平台嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，他們在做的事情，同樣跟你們一樣，好比像偏鄉學子，你要幫這些偏鄉的畢業生拍一個畢業紀念照跟印畢業紀念冊，這個其實也不是大的計畫，而是45萬，你看就募到了48萬，但是為什麼？因為這邊有一套論述。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不管嘖嘖也好或者是flyingV也好，有很多公益性質的，也有像度度客，跟你們九成五是很像的客群，所以你們包裝的方法、講故事的方法可以參考他們的方法，這是非常非常重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想強調的是，你們這個價值在臺灣是主流價值，所以這個是你需要有很大品牌區隔性，大家才會覺得有一個新的協會是有必要的地方，所以這個平台我覺得可以參考這個案例。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>好，謝謝。您剛剛提到圓夢網，您會覺得什麼樣的東西上圓夢網申請會比較好？您剛剛提到攝影比賽這一個是群募。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那個比較像群募。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們比較像NPO的系統，因為畢竟現在還是NPO，並沒有成立一家子公司……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>NPO的好處是捐款抵稅，所以可以拿現有的公益勸募的資源，壞處當然是投資者沒有辦法，他的資金投進來之後就回不去了，沒有辦法吸引投資者，我們協會有一個模式，就是協會可以有一家子公司，而這一家子公司負責去做募資的工作，但是這個前提是有一些產品或者是服務，像咖啡或者是什麼的，而是你放在市場裡面有價值的，大家不是為了愛心，而是這個東西的品質很好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果有一些是從協會移到這個方向，這個就適合做公司型態，但是還是可以被協會控制；但是服務或者是產品之前的，新創圓夢網不一定可以幫到你，因為主要是介紹……</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>是在NPO的狀況下？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>NPO是可以的，是要有服務或者是產品，一般市場覺得這個是好的，教學課程也是一種，但是教學課程是人家願意付1萬元讓他的小孩來上，要到這樣的程度，這樣子外面的資金才會覺得投進來至少有回本。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>這樣變成如果有學費、付費的活動。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們這邊的進駐團隊之一是叫做玩轉學校，玩的是夏令營跟東令營，他倡導的是逆轉未來，就是在真實環境的危機情況，我們如何改變我們的生活習慣，才可以去解決氣候變遷、物種凋零的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像世界和平講的是，我們在扮演世界領袖，試著解決在世界上搶奪，造成很多戰爭的行為，這一些都跟你們的理念非常非常像，但是就是包裝成家長可以把小孩送到五天不過夜可以收滿多錢的一套學程。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為這個市場喜歡，所以就可以透過新創圓夢網的資源去媒介到投資人，因為投資人覺得至少會回本。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>所謂的回本是指？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至少成本是辦一節課，1萬元的話，可以收到1萬5，所以至少可以養人，如果有多的，投資人可以拿回一些錢，所以這個是一部分的資源。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是NPO靠捐款也很好，不一定要變成像這樣的社會企業，但是NPO完全只靠捐款，而捐款如果大於50％的話，影響力投資人就比較難進場，所以這個是完全看你，因為你講到開咖啡廳，我才提這一塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>我確實要開咖啡廳，這一塊想說要怎麼樣經營是好的。所以如果我有一個咖啡廳的時候……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就說不定要有一個子公司了，像B型企業或者是社會創新的企業，那個就是要有資本，要自負盈虧。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>關於資本就可以找圓夢網？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是的，當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>所以針對我的咖啡廳，我是可以找圓夢網？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，但是要有一個類似營運企劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>然後針對我的攝影……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>NPO的部分我會建議往現有的NPO系統及群募的系統。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>所謂的NPO系統是什麼樣的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像剛剛講的大愛弄徵案活動，他們也是跟另外一家社會企業，也就是Impact Hub合作，就是專門把這一種比較老派的NPO想法包裝成現在年輕人比較喜歡、比較酷的一些行動，就是社會創新網絡。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>也可以找他們幫忙？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也可以，Impact Hub也很好找，他們叫做「社會影響力製造所」，也是一個共同工作空間，其實平常就可以直接去逛就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>加油，很棒的工作。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>一直在想說錢從哪裡來，這個是比較需要著力的點，不過我想所有的組織、公司大概都會著力在這個問題上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過我想你要先找到你的客群，就是哪一些人不願意看到你倒，哪一些人會願意每個月都提供你資源，我想先找到客群是滿重要的。</p>
          </speech>
          <speech by="#陳依欣">
            <p>好，好像差不多了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們逐字稿製作完再給您編輯，感謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
