<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Betty" id="Betty" showAs="Betty">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉嘉凱" id="劉嘉凱" showAs="劉嘉凱">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂忠津" id="呂忠津" showAs="呂忠津">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/張文櫻" id="張文櫻" showAs="張文櫻">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林秀貞" id="林秀貞" showAs="林秀貞">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘國才" id="潘國才" showAs="潘國才">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王仁甫" id="王仁甫" showAs="王仁甫">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王志祥" id="王志祥" showAs="王志祥">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡志宏" id="蔡志宏" showAs="蔡志宏">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/蕭景燈" id="蕭景燈" showAs="蕭景燈">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/錢慕賢" id="錢慕賢" showAs="錢慕賢">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-07-05 總統盃黑客松第8次工作會議</heading>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>非常謝謝，工作坊真的滿成功的，我們現在等於到最後1/3的階段，我們先聽一下這個報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>政委、各位長官、夥伴，這個是我們今天的報告大綱，包含會議的追蹤事項、結果，7月21日在府裡面做決選跟頒獎典禮的規劃，把國際松的進度再跟大家update，最後再做媒體廣宣。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>這個部分基本上都已經依照會議的決議來辦，跟國際松有關的就是我們要邀請這一次進入前10名的團隊來做交流，我們也跟他們通知，他們也做了英文版的簡報，到時這個部分就會安排，等一下後續國際松的活動再做進一步的報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>其他的部分就按照會議來辦理，主要跟第二次工作坊有關的事。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不好意思，中文的10個簡報，我看有掛在網站上了，英文版的是放英文的網頁嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>英文版還沒有上網站，還沒有收齊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>還是你有多少就掛多少好了，因為很多國外的朋友們，一方面是有紐西蘭的朋友在問，另外一方面是有各國過來的朋友，我覺得有一個掛一個，其他的可能是打一個括弧「coming soon」之類的，我覺得20組都掛上去，中文的部分很有幫助，非常感謝，也很感謝有兩個團隊去識別化、快速完成，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>包括於廣宣的部分都已經辦了，有關於國際松有關的細節，在國際松的部分再跟大家報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>這個是之前執秘有關於第二次工作坊的一些行程、會前一些會議的執行，這個部分都已經照了當時會議的指示來辦理。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>大家看一下，如果沒有問題的話，就進入到今天的報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們首先先報告7月21日的決選會議以及頒獎典禮，預計早上9點至10點，團隊會來報告，是從四號門這邊進來，會引導到三樓的走廊區。之後我們在10點的時候，會由政委這邊主持評委的共識會議，是在三樓的341號的會議室。其他團隊的隊員們，就會集中在大禮堂這邊來，我們會來做當天活動的說明。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>之後我們建議請召集人陳副院長來作開場的致詞，之後就會有全體的合影，這邊就包含了召集人，當天早上的貴賓，有國內的10個團隊，當天早上7個國際的隊伍也會帶到府裡面來，一起合影，之後他們會做總統府的tour。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>決選會議預計是在10點20分至12點來進行，總共有10個團隊，這個是國內的部分，目前簡報的地點是在341會議室，之前有提到277會議室也可以開放，如果坐不下的話，是不是277會議室也可以用，另外大禮堂會設直播台。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>到12點整個團隊報告結束之後的話，他們就會開始用餐，國際隊的話，基本上就是那兩隊前一天選出來，下午要參加頒獎、demo的團隊會一起用餐，大概是在這兩個大禮堂外面的走廊這邊來進行。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>在這個同時，政委跟評委們是在341做最後五隊的確認，我們這邊還是保留，原先是規劃總統在12點30分至1點30分會到虹廳來做交流，之前有談的是，因為虹廳那邊放不下，每一隊都將近10位隊員，是不是有代表進來虹廳這邊，其他就會留在大會堂裡面，如果ok的話，就不需要再跑到另外一個地點了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>因為還有2隊國際隊，人比較少，不會超過5隊，因此在虹廳放12隊，因此人數上會有一些限制，如果今天大家覺得這樣ok的話，我們就會分10個團隊來做通知，請他們協調看誰會進來跟虹廳跟總統、副總統互動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在決定是副總統嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>不好意思，各位大家好，今天有請示總辦，總辦的意思是總統很希望參加這個決選活動，因為總統是7月11日至7月22日出訪，回來的時候希望參加，可不可以延期？整個活動都延期。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>一開始我就知道，我們已經排好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>你看我都很安定。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有沒有什麼副案？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>希望7月27日禮拜六，就是佈置時間比較趕，禮拜五要到府裡面整個佈建。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我是有空，但是國際團隊問題比較大，因為邀的時候都框定機票的時間了，不然就是國際團隊來，看不到總統，跟國內松脫鉤，跟我們這邊的朋友們互動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>國際松來這邊是說會挑兩隊跟總統demo，現在他們機票都已經確定了，確定無法跟總統demo，這個很確定如果要拆到7月27日去做國內的評選跟頒獎，國際的朋友們是不是跟副總統、秘書長或者是其他人在本來表定的時間，還是有一定程度的互動，不一定是這麼高強度的互動？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>目前秘書長也會跟總統一起出訪，所以現在只有副總統，今天請示長官的想法是因為總統，本來當初的構想是，我們決選是仍維持21日，之後再找一天跟五個團隊餐敍。可能由於第二次工作坊辦得很好，總統很有興趣。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>難得稱讚人。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>因為總統說本次活動辦得很好，覺得這一屆比第一次更好。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>她要升官，所以很開心。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>所以是不是可以延到27日？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>她說後十名很好，也希望輔導，所以我就答應了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我自己感謝總統，這個是總統盃黑客松，這個是理所當然的事，如果國際兩隊得獎，難道要說在臺灣再待一個禮拜。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>留代表下來。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭景燈">
          <p>27日可透過zoom進來簡報，也是跟現場同步的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不然這兩個意見綜合一下，如果前兩名的隊伍，願意各留一個人下來，我們就彌補他們這一個禮拜在臺灣安排一些節目跟住宿，才兩個人就還好，如果必須返國，就是用視訊的方式跟總統互動，這樣如何？而且一瞬間，場地的人數又會再減少活動會變得比較容易辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我是不是可以說一下，這一次其實除了宏都拉斯是遠路的，大部分都是亞洲區的隊伍，如果確定要延期，他們團隊只要有代表的話，也許可以放他們回去，他們再來，這樣還比較省。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>都可以啊！</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>如果願意留在這邊，那當然很好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像CK之前說有想要排一些有意義的會面，才兩張機票，也在還可以處理的範圍吧！</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看CK有沒有什麼想法？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>當初對國際團隊活動賣點之一是沒有獎金，但是21日會進總統府跟全世界講。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他們還是可以進來。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>國際松的活動在這邊，如果這一件事沒有妥善處理的話，會有處理，所以看有沒有辦法解套，不是延一個禮拜就解決的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>變成必須要辦兩場，變成是在21日還是要在總統府有一個跟國際團隊稍微有意義的交流？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我沒有說一定要，而是討論各種選項，像18日至20日來是改不了的事，怎麼把三天活動的ending要做出有總統府的格局出來，27日能不能來，那個是另外一個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>兩隊是可以。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我不知道，如果是宏都拉斯，坐飛機的時間就比較長了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>那就必須要用視訊或者是預錄開機器人等等。不過我是覺得現在已知21日一定看不到總統，整個是叫做沉默成本，因此我們現在在討論的是，總統府有沒有可能在21日對這7個國際團隊有沒有類似一些像茶敘這一類的安排，畢竟我們在一開始給他們的邀請函裡面，這個其實是有明文寫下來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>我還是要請示我們的長官，這個活動要辦我們會辦得很好，也會開放媒體，如果變成有兩次，這樣會不會……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>等於國際一次、國內一次，會變成這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>會有一點難度，像發言人都跟著出去，我也要請示長官，他們希望延到27日，就是希望整個活動希望全部一次呈現。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他們是坐華航或者是長榮？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>外國團隊改機票是最簡單的問題，而是整個時程安排的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>或者是有些人7月21日來，有些人改到7月27日。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得這個對比較遠的朋友非常不公平，因為每一年要付出來的時間成本是不一樣的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>有人願意留下來很棒。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>留您的電話。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>兩位非常有默契。包裝成獎品的一部分，也就是臺灣7日遊，但是也要看他們有沒有別的事情做，如果有更值得別的事情做，有沒有辦法排出來覺得更有價值，如果是我，我也會選擇先回去再過來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>改機票的機率是0，是不是有可能我們按照這個上面本來就有的包含跟府方的朋友合影，然後包含跟參觀總統府，還有包含某個程度的餐敘，時間也不用長，就是10點至12點30分等等比較短的時間，有沒有可能就專門為了國際團隊這七隊來進行這樣的活動？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>府裡面的活動，不是只有二局，還有侍衛室等單位要配合，像我們現在要請志工，如果今天只針對跟副總統接見的話，其實可以在平常日就好了，就不需要拉到假日，因為假日是休假的時候。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我有一個建議，如果不讓他們進總統府，像臺灣辦了一個國際松，結果是這樣子，這樣子是虎頭蛇尾，整個效果就會毀掉了，一定不能讓他發生。另外一個可能是，也要評估，有其難處，有沒有可能三天的活動有一天搬到總統府來辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可能是18日或者是19日頒到總統府辦，這個也算是某種補償。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>提前嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>本來就會辦，只是在總統府裡。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>辦禮拜五下午的final pitch到府裡面。現在19日下午有一個要對mentor跟Judge有一個pitch的時間，那個是禮拜五，這個時間可以再做一些調整，在20日以前的決選，這個也可以，如果時間控制一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得如果兩個小時，然後好比像副總統或者是其他總統府的朋友們願意來聽一下的話，當然我們連國際松評審一起移到府裡，反正這個活動的一部分是在府裡面完成的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然如果府裡面的空間ok的話，我甚至會希望連前面吃完午餐之後過去，時間上不那麼趕，不會有一種很像是造作，大家專門為了pitch去總統府的感覺，所以我覺得如果府裡的想法是，週末不管志工或者是人力都比較難調動的話，是不是有可能我們就是把19日移過來，當然20日上午也有一個可以移的，那個就跟周日沒有什麼差別。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>其實下午的話，我們志工也是，因為早上志工才會到，所以下午的話，其實跟平常禮拜六一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以沒有差別，禮拜五下午、禮拜六上午。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>志工是導覽嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>不是要導覽。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>是請副總統走一輪。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>每一組時間給簡報，並不是final pitch，這樣給總統打分數不是那麼大的壓力。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>如果只有一個會議室的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們跟OCT討論，他們建議這個是一隊隊pitch。七隊大概3、40個人，不會超過40位，連Judge最多40位。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>虹廳放得下去。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>放不下去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>全部的地方pitch。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>只要有一個地方有桌子做一點事，然後一隊隊到另外一個點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>甚至可以有兩、三個工作區、等待區都可以，可以有兩個房間或者是三個房間，沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>我們的會議室都離得瞞遠的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>如果大禮堂可以用，我們就擺桌子在大禮堂裡面，其他人一隊隊到341，我會覺得都在三樓，可能比較簡單，就是他們報告的時候，會從大會堂那一隊移動到341做完報告，然後再回來，大會堂就比較有空間擺一些桌子，讓他們在沒有pitch的時候做想要做的事，如果這樣可以的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>我們先請示長官，不知道副總統有沒有什麼行程或者是大禮堂有無先預借了，這個都要考慮，由於副總統接见是臨時安排的，我先請示，如果可以的話，再跟單位聯繫。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就做幾個調整。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第一個是請府裡面詢問副總統這幾天，可能是18日至21日都問一下，有幾個備案，但是以19日下午作為主要的備案，這四天能做一些的話，21日就不需要在總統府做任何的事，本來給國際松21日的事情往前移。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>接著就按照總統府的事情往後移，本來國際用餐是保留，他們隔一個禮拜來臺灣或者是在臺灣待一個禮拜才執行，否則就預錄或者是視訊等等的方式確保跟總統有互動，就是那兩個有國際團隊，其他就沒有了。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>是不是要評估的，如果禮拜五下午要進來的話，這七隊對應到駐台代表處，有沒有需要什麼互動？我只是提出問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在還沒邀，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>還沒。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我覺得就是看他們的需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>禮貌上有馬來西亞隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們當然會通知他，就看他們有什麼想法，會要來打氣、支援或者是有某個層級的討論或者是接見等等，這個都是很好的，但是這個要先確定，我們才可以繞著那個日期來安排。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>只是地點的問題，是禮拜六下午來這邊或者是在原定的活動場地而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是在邀請的時候，你說我們可以先不寫地址嗎？如果這樣的話，我們可以先有一個不正式的，因為畢竟什麼都會改，至少團隊會來，會經過程序，是在這四天不會改的，因此就這幾個部分先知會這幾隊的朋友們，就看他們想要參加哪一些部分或者是有什麼需求，我們再去綜整。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是很具體是幾點幾分做什麼事的細流不給他們，但是場地都給他們，這個不是紙本，而是用電子郵件的方式通知。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>先回到本來的議程，剛剛稍微跳了一下，因此先回來。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們現在在討論的是已經改過的，現在確定是27日。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>副院長的時程要重新訂？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>是府這邊訂的。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>是說副院長的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>所以才要瞭解行程上有沒有衝突。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>請繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>簡報會在341室進行，旁邊就是實作區。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>原來還要放兩隊國際團隊，如果現在移到27日，國際團隊都不在，所以我們可能就不會再277會議室了。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>現在是10組，虹廳只能放8隊，另外2隊呢？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>5位坐得下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>為何不稍微放看一點？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>所以要一部分的人放到277。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就6隊、4隊拆。寧可讓他們進來的時候，人多一點，也不要為了我不要用277會議室，然後每一隊限制人。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們會把動線規劃一下，因為這個會有動線移動。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>會議室我們到時再討論，因為像進來的時候，我們去年的想法是，這幾個團隊都很優秀，因此進入10組，因此正常是從正大門進來，比較有光榮感，要走正大門敞廳階梯至府，整個規劃再考慮一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>我們當初也有考慮到，是不是以277會議室來評選，因為現在的視訊會議室在整建，因此可以把277會議室來評選，把341會議室跟虹廳來做團隊的實作，總統交流的時候，都在三樓，所以比較不會有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就看有沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>場地的部分我們會再跟局這邊討論。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>再往下。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們之後討論再重新做場地的規劃。頒獎典禮是在下午，貴賓報到的時間是在1點半至2點，2點總統會到會場，幾分鐘之後就會播放，包括有兩段的影片，像裡面有卓越團隊及今年活動的剪輯。接著請副院長宣布，接著國際隊就沒有了，像剛剛有提到，我們也許是遠端或者是預錄的方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果願意來現場，我們還是要給他有這個選項，也就是願意留一個人下來或者是願意飛回來也要給他這個選項，並不是沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>就看最後怎麼安排，就請總統來致詞。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>原先有邀請AIT的處長來，這個部分還要再重新洽，之後由總統來頒獎。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>那5隊確定是沒有問題，如果國際隊剛好沒有人在場的話，我們再想辦法。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不過我們的獎座其實到20日都準備好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>是不是要請副總統先……可是那一天還沒有決選。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>麻煩了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>星期六上午才要做最後的確認。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣變成那兩隊要想辦法，如果贏的話，要有一個頒獎給他，然後把頒獎的過程錄下來，在這邊放出來的情況，不然的話……</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>是，現在有星期六誰代表頒獎的問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我禮拜六、禮拜日都空下來了，最壞的情況是我可以頒獎的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>看是不是由政委代表或者是其他的長官？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我的意思是，讓他們的分享，不管是視訊或者是什麼方法，最好預錄，最好可以來參與改期過的流程，我們可以把拿著獎盃的影片或者是照片show出來就好，如果至少要回國，而且一個禮拜再回臺灣，實體的獎盃再帶走，不可能之後再寄給他。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>所以我們建議星期六決選完還是要有一個儀式由長官代表。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果約得更高位階最好，不然就是決選完之後我來頒獎，錄下來，然後那一天我來放，就是這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>頒獎完之後有全體大合影，整個頒獎儀式會結束，接著會有媒體採訪、自由參觀的時間，貴賓及團隊是3點45分會離開。當天是這樣的規劃。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有什麼想法或者是詢問的？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>國際松參與的時間比較少，駐台的代表？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>還是一樣邀請。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>現在只邀請AIT的處長或者是我們這邊會變得有彈性？國際上的邀請，去年的慣例是？</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭景燈">
          <p>去年辨理的想法是總統的活動，一定會邀外賓，而不是有沒有國際松的關係。這一次有外國團隊參與國際松，如某一個國際團隊表現與台灣未來合作上有意義，這個國家的駐台邀請也應該要特別安排。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>那時候知道。因為這個日期是27日，20日、21日自己代表處的人，他們大使已經知道有得獎，來這邊要表達感謝，所以要留一個時段講話。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有兩個可能性，一個卓越團隊分享，他們隊員不在，但是他們大使在，這個也是一個可能性，至於是代表團隊致詞，或者是團隊致詞完之後與有榮焉，所以要在頒獎之前致詞，我覺得都很ok。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是現在的問題是只有一個禮拜的籌備時間，因為國際松的前兩名出來到頒這個獎只有一個禮拜的作業時間，執秘提醒得很對，我們要留個4分鐘至6分鐘的時間，讓有可能有兩個冠軍隊伍的駐處，當然還沒有算多國的隊伍，請他們協調出一個來，也就是大使來這邊講話，這個是有必要的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>到時候團隊沒有人在臺灣。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>他們的駐台代表在。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們把27日的場地做決定之後，會再做一個更新版的流程示意圖。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我接著跟大家報告一下國際松，評審國外有兩位，包含OCP有一位，還有Jenny，我們還有邀請Orange的Nicolas來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>參加決選的團隊有6隊，包含澳洲、荷蘭、柬埔寨、馬拉西亞、宏都拉斯，最後還有邀請斯里蘭卡一隊，以觀察員的身分過來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>第七隊，也就是斯里蘭卡會參加所有的活動，他決選，pitch都會參加，只是不會被打分數，就是這樣子，因此這樣子讓他覺得他來了，還是有全程參與到，我們事先都已經跟他講了，他不會參加評分，因此最後兩隊也不會有他，其他所有的活動都跟其他六隊一樣參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>目前最近有在徵詢這幾隊提出來有沒有一些支持的需求，現在幾隊已經有提了，包含麻辣西亞、澳洲及荷蘭隊，裡面有一些資料轉檔的問題，像OCP在跟澳洲、馬來西亞隊都有在配合，所以都有直接跟他們聯絡，因此希望來臺灣之前的資料轉檔上作業了，不要做這一件事，這個是前幾天開始持續聯絡。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>接著是澳洲隊，需要一些data base、SQL專長的人，我們跟嘉凱討論，希望有一些協助，也就是18日可以來參與。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>另外，荷蘭跟美國這一隊有提出來，也讓潘處長知道一下，細節還沒有出來，但是他人在臺灣，我們可以進一步洽。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>如果可以取得一些國內採購法的資料，來short case platform，因為他下午在AIT開會，手機什麼都沒有辦法連，跟他聯絡之後再跟處長聯繫看他需要什麼。他可能只是要demo而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>拿WTO 的GPO資料給他就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>WTO、GPA通常不是這類型標案，需要的可能是政府建築工程的標案。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們team已經有處理過這個format嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>他們需要raw data的準備。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以已經有一個目標格式了？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>可能有，但是要把sample data，然後轉化成OGT的格式。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>他們把事情越搞越複雜了。本來是6月底。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是現在。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>自己辦法出來送到法規會，法規會有一件，解釋成政府資訊公開法，政府資訊公開法沒有說要做什麼授權。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們2015年不是問過一次了，怎麼又回來。可是這個真的2015年就已經公開討論過一次，就是公法跟私法是兩套。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>反正他自己內部要再跟法規會解釋。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個我們可能要關心一下，因為畢竟這一次會有夥伴，是因為要順應國際潮流，也就是要有一個申請辦法等等，所以有這個電話，我們辦公室會瞭解一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是回來這邊，其實如果要的是sample data的話，不用這麼麻煩，是要有一個臺灣人當作夥伴，然後把工程會這邊用的方法來處理，先不用走申請流程，拿到資料來做轉換就好了，像Ronny的資料就不用轉換。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>工程會有進步。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是他們自己的亮點。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>給他一些演算法來做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>Ronny那一包很多人都有了，所以這個脫鉤，不走工程會的申請流程，可能決選結束可能都還在法規會。私部門這邊，我們這邊有一些認識的，包含Ronny本人或者是加值應用者，我們認識同一批人，可以從那邊找。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>現在會提出技術支援的需求，一類是對於採購資料正規化的問題，這個問題OCT會派人做技術顧問，純粹是資料問題的處理分析，這個是跟年輕人很好國際交流的機會。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>看要評估幾個名額來開放報名，並遴選，也就是禮拜四、禮拜五這兩天可以待那邊，就是可以共同合作。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為我們這邊有一些現成的人力，包含到前二十強，但是沒有到前十強的隊伍，裡面的所有人，包含之前媒合的人，其實現在屬於有餘人力的狀態，應該要優先通知他們，接著是要包含所有社群參加過這一些的朋友們。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個徵求的方式是不是可以先請CK跟這邊一起弄一個draft出來，甚至在國際松的英文網頁放出來，也就是中、英雙語放出來，就可以找到一些人，他們願意的話，而且最後確定有某一天會在總統府的話，就等於作為隊員，也順理成章在中間pitch的時候……</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>所以要定位這一些志工是當協作員或者是隊員？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果當隊員有什麼差別？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>公平性嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>好像也還好吧！因為我們本來黑客松就是中途媒合，不斷有人會加進來，我是說國內的部分，國際的部分，我覺得只要保持著一個只是把需求放出來，志工會自己選擇參加哪一隊，不會很主動說這一隊要優先參加，作為主辦單位就沒有什麼疑慮了，你知道我的意思嗎？不會特別說有這個專長，所以要加入這一隊，而是把這一隊的需求都如實呈現在上面，加上一段文字，如果報名的話，就會成為隊員，這個希望可以進總統府，如果贏的話，也算是得獎的隊員之一，我們不要做很積極地媒合，而是被動媒合，在那個過程中，可以很自然成為隊員，如果那個隊伍不反對的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>預定的人數是？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有特別需要預定的人數。就把需求放出來，如果那個隊伍消化能力有限或者是怎麼樣，就自己來。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>如果100個人來報名的話，不可能100個人都進來，是不是要有一個過濾的機制？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>團隊有沒有人數的上限？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>因為需求很清楚，我們就說有這幾隊，志工想要來join。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>以澳洲隊為例，他們是億SQL處理的問題，第二個是做分析的問題，我們這一隊要支持幾個名額？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們不會派。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>不會100隊對澳洲很有興趣就報這個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我記得有10個人的數字。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>國內基本上都是10個人，我猜也不會要擴充到這麼大，因為這個還有團隊之間的溝通。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>只有4天，溝通成本一高，4天就過去了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因此我的建議是，我們的隊伍加上臺灣這邊的協力者，不要超過10個人。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>第二，我們不會很積極地說如果有100個人來的話，到底裡面哪幾個人進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>誰要決定是跟澳洲隊合作，是澳洲隊決定嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>先來先談。一個人註冊，有一些基本的資料沒有問題的話，就讓澳洲隊知道這個有興趣，如果願意加入隊員的話，就告訴我。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>所以是讓臺灣的志工去報各隊嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>各隊的異質性很大。除非像一開始輔導團就很清楚，像輔導團就是要輪替到每一桌，每一桌都20分鐘，這樣大家都沒有話講，但是現在是純遠端的情況下，我覺得角色是純粹來做，而不是去算每一隊的權重，這樣太過了。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>你們操作還好嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>現在時間只有幾天，應該還好，我現在擔心沒有人來。我的備案是如果這個需求，沒有這個專長的人來報名，我該怎麼辦。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就要看游離人力，如果沒有這個技能，20天就會的機會不大。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>所以如果沒有算進去的話，我們可以請誰來做？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們這個去找，但是最後能不能做，還是要看實際的需求。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>這幾天還是會處理這個事。我們會說那10隊通知他們一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而且確保公平性，特點都有機會，也就是表示同樣格式的需求，我們同一時間公布在網路上，如果剛好有符合這一些的話，就可以找各隊，如果沒有先講，但是這幾隊收到之後有這個可能性，就可以同時，好比下個禮拜一po上去，儘量做到程序上的公平。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>儘量這幾天把他們的需求做確定。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>要不要跟Ronny先講？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>有需要的話，我跟他講就好了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們舉例是跟工程會脫鉤，Ronny的部分就請CK幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>這個是整個國際松的行程。星期三陸續就會進來，星期四早上就會開始整個國際松的活動，希望政委可以開場，我們的協辦單位Challenge Sponsor會講幾句話，我們也請嘉凱來講一些例子，他之前有整理過了。接著是資料格式，也就是OCP的Charlie專家會來介紹一下。另外報告說明的話，會由我們這邊來做報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>之後就會有團隊Quick的Introduction，之後我們也有邀請Nicolas短講，之後會用餐，然後就會實作，也會有業師等等，當天晚上有一個Reception，下塌在華福飯店。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>整個會議是在第一天、第二天，也就是創新那邊做，現在只剩下7隊，空間會比上次寬敞很多，我們來排位置。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>第二天，本來沒有提到要進總統府，也是在創新廳，下午一隊一隊的pitch是在一樓進行，這邊如果確定可以進總統府的話，我們這邊再來做調整。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>那一天早上，其實就是希望做交流，所以我們有邀了兩隊，現在已經在做確認中，包含水寶寶跟一站通來做，代表卓越團隊來做10分鐘的報告。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>另外，今年的10隊，每一隊有3分鐘的報告。跟政委報告，有兩隊AI的team邀請他們來參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>中午的部分，之前大使有提到希望邀一些臺灣的公司來，可是我們昨天有討論了，有跟政委報告，因為這一些國際隊做了很多pitch，有很多final pitch，如果沒有的話，這一些網絡怎麼找。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>早上不能派人來聽一聽嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>都是國內隊，並不是七隊，如果要pitch的話，要做好幾次。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以是不是要反過來，也就是Lightning Pitch的時候？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>但是就要拉到傍晚了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個很困難，等於是18日要蒐集東西，18日下午或者是晚上趕快回來給公司，然後聽完不管是書面資料、錄影、錄音之後，自己決定跟什麼有興趣，然後19日中午趕快利用這個空檔，這其實是很趕。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可是我看不太出來有什麼想法，大概有幾家公司？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>大使的想法是找一家公司來host，由他來，像在一般lunch沒有關係。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>是大使的公司嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>像看有沒有技術出口產業類型的公司來贊助午餐。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>現在要趕快找。還是要找台積電？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>台積電跟這裡面的關係沒有非常大。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>這一件事其實我們有洽了，有跟公會談過這一件事，所以有幫忙，不會是只有一家來參與活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>怎麼走，我們這邊稍微卡住了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們願意幫忙，也沒有給你感興趣的公司名字，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>目前沒有很清楚要怎麼走。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>剛剛提到公會，所以有一個想法。純粹是整套輸出SI的可能性，另外一個是民生公共物聯網的產業名單，因為這一些是民生公共物聯網延伸運用也有關係，所以是不是可以從那邊調？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>一般如果邀請公司，不太確定哪一些公司邀或不邀，一些方法是改邀公協會跟聯盟。他們內部評估哪一些代表跟這個活動比較有關係，因此就用聯盟或者是公協會的身分代表出席，不是政府邀某一個廠商或者是不邀某一個廠商，這樣比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>應該反過來，像我們突然要找他holding吃飯，大概只能叫中華電信出錢，其他的ISP業者不願意，或者是JR公司，之前要這一些人很難，第二個是你的名義是用總統的名義去募，一定會被人家講話，所以我覺得公協會比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我報告一下，其實沒有打算要親公司付這個錢，我們只是邀，也是跟TCA談，用SA跟智慧城市聯盟那一種邀請方式，所以本身就不是個別的公司了，我們是跟TCA、SI的聯盟一起去邀的，因此不會是邀誰，剛剛執秘講的那個，我們基本上是走這樣子。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>也沒有要他們出那個錢，因為只有多幾個人來吃飯，我覺得還可以，上次有贊助商的事已經不處理了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>老師覺得產業聯盟那邊？</p>
        </speech>
        <speech by="#呂忠津">
          <p>現在有open data跟民生公共物聯網，都沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>再跟呂老師討論一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這一次總統盃黑客松不但promote這個資料，而且也是基礎建設，這個非常符合民生公共物聯網的計畫內容，如果產業聯盟的橫向溝通問題不太大的話，其實是首選。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>順便在午餐就介紹民生公共物聯網計畫？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>之前有說民生公共物聯網介紹，是說沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果要說副總統接近的話……19日是在民生大樓。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>本來吃完午餐去總統府。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>一個小時？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>兩個小時。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>副總統可能有一點乾。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>其實有一點像上次總統巡視的方法。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>他們有幾隊？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>只有七隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>3、40分鐘很夠。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>大概30幾分鐘。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>只是說進去，並不是半個小時就走了，而是有一個時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不然特別去跟副總統互動有一點乾，因此是工作一陣子，後面有一個pitch，之後跟副總統互動30分鐘，只是場地要留久一點，並不是副總統的時間要留這麼久。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>現在是以副總統的時間為主，如果沒有的話，是不是有另外的備案，可能要考慮一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>假設副總統沒有空的話，場地有嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>大人都不在，大禮堂不是我們二局在處理的，他們會覺得為何要到總統府來辦這個活動。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>本來答應他們21日要來。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>大禮堂，一定是為了總統或者是副總統蒞臨，不然就是員工活動，不可能開放給其他人員的單位。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是我們大家都知道那個脈絡，本來被承諾在週末的時候可以來總統府，現在總統府把時程改了，他們的機票沒有辦法改，一開始跟他們聯絡的時候，都說這個活動裡面會在總統府裡面去，等於是跟總統府借場地，我理解不是你們平常的慣例，這個是有脈絡，本來以為禮拜天可以去的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我建議18日至20日，敲一個副總統的時間，副總統可能接見一個小時，至於在總統府其他時間的分配，我們國安會也可以分擔一點，如果覺得太久就可以分擔一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我們秘書長那時候也不在，只剩下李諮委，我們老闆也是不錯，沒什麼人……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以暢所欲言（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果真的要兩個小時的話，要規劃一下，時間會拉比較長，副總統的時間如果敲下來，就可以一個小時，我們這邊share一個小時，只是大家規劃好，看什麼時候來、什麼時候走。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我想還是繞著副總統的時間為準，現在這樣子講，不知道副總統的可用時間，完全沒有討論的實益，最重要的還是副總統的時間，如果確定都完全不行，確實諮委在總統府跟大家互動一下，這也是有價值的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>問一下，機會很高。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是這個跟這個時程沒有關聯，要去總統府也是1點以後再去。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>你們總共有多少人？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>40位左右。不含國內的隨行跟工作人員。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>還有要幫他們找的媒合的人。視同隊友。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>但是並不預期會有100人，不存在這個問題，7隊全部填完，只有70人，不可能7隊都填滿，不可能有這一件事，還是估40人上下。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>因此這個部分是看副總統的時間出來再填嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對。剛剛提到CI的介紹，我有兩個想法，一個是我可以在18日一開場的時候就介紹，因為我好歹也是三個督導政委之一，我應該有這個身分來介紹CI的，這樣的好處是，也是幫嘉凱的上位政策講出來，嘉凱就把上位政策，也就是我專門講臺灣的，嘉凱可以對一下簡報，把這個主題擴增，就是接棒，這樣邏輯上比較順的，這樣院會要請假，就請。不過我可以待到11點30分，都沒有問題的話，我就要去科技會報。幫我留10點到11點30分。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>都要介紹CI嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>就是open remark，其實3分鐘就夠了，是要大家有一個概念，並不是我開一個SensorThink就可以了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們移到離科技大樓的福華比較近，pitch完就可以走，下午有一些tour會從福華參加，如果想要參加的人就1點在福華集合，用車子載走，因為七隊會拉比較長的時間，我們也不想其他的隊伍報告完、沒事了，還要在會議室那邊等，從我們那邊回到飯店等等，那個時間、距離都很近，所以我們現在拉到不用到民生科服，如果大家還是想要到民生科服，也可以。如果團隊想要自由時間的話，他們就可以自由時間，我們後面有安排一些tour的行程，他們如果不想參加就free去走。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為車程從福華大概是6、7分鐘，所以不斷有小的shuttle？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>全部帶過來，他們還是可以再討論一下，看pitch要怎麼弄，只是結束完的團隊就可以free了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以pitch完之後，半天的tour等於是每一隊開始的時間不一樣？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>這個時間是1點，如果早上做完想要回飯店就回飯店，需要去哪裡看，需要我們蓋就蓋，如果不需要，我們在1點鐘的時候會有一個tour專案，可以選擇參加或不參加，在飯店中選擇要不要參加。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣很ok，大概是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>頒獎可能到時還要再設計回來，如果這樣的話，我們就會需要調整。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>剛剛處長提的是，因為可能頒獎要提前的話，我們這個可能重新要再調一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>20日是11點40分跟12點才會出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>就沒有辦法放他走了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不然21日，我專程把講座送到福華。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>21日的時間不一樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不是都在嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>還是21日，政委要跑一趟嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>有一些是不是已經走了？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>同意22日。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>要權衡，不可能中間先走，一定是10點待到12點，每一個都有得獎的機會，除非他們先走，如果收到得獎簡訊，要5分鐘回來，不然解決順延到下一名，以上開玩笑（笑）。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>你們覺得怎麼樣？週末要忙兩天，還要去布置，如果當場就頒的話，比較可以弄到錄影、頒獎的狀況，看你們的作業成本。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>如果可以的話，我們建議留在那附近，結束之後就可以直接頒獎了，因為散掉了再做合影什麼都比較方便，如果要政委或者是其他長官代表在20日那一天頒獎的話，還要再布置一下，給他們有一點感覺，因為已經不能進總統府了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣就沒有離旅館近的問題了。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭景燈">
          <p>可以在華福再借一個會議室。最終規劃也是1點從福華離開，簡報完的人附近走一走，12點30分在福華碰面是可以的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>意思是如果會場1點會從福華出發，可以跟福華借場地；但是我瞭解他們就已有的團隊比較容易。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>有的團隊會說希望自由活動，我們在現場會設計一下頒獎典禮可以怎麼走。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們暫定回科服，團隊可以自己去休息一下，但是不要跑太遠，就是在科服頒獎。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>那一天頒是誰？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果約得到就是長官頒，如果不在的話，就是我頒。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果總統在的話，你們要錄嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>要先準備。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有什麼好準備的？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果總統要先預錄影片頒獎給他。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個我理解。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>就是恭喜的話，要用總統的話來講。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以錄一段很恭喜你獲獎，很感謝你對永續基礎貢獻。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>總統11日就出國了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>儘量安排副總統。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>如果是副總統能夠跑一趟，可能12點左右頒獎是最好的，如果不行的話就順延。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>接見是禮拜五。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們現在要看副總統的時間，如果副總統的時間是20日有空，就要合在一起，如果別的時候有空再調。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>地點是在總統府裡面或者是外面？剛剛又說禮拜六不方便。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>禮拜六是林秀貞不方便。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>現在是不是一定要到總統府？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>他們最好見到總統跟進到總統府，這兩個重疊比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>請副總統來頒獎，這樣更容易。（以下不紀錄）</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>之前都已經re過了，如果副總統出去比較方便，你們要橫向整合一下，如果去府裡面頒獎的話，這個也是ok的，我們都尊重。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>要確定這個團隊是不是要到總統府？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是我們答應他們的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我們要有一個主旋律跟副總統建議哪一天是最好的，本人的建議是跟頒獎結合，副總統跟他們聊一聊，然後當場就說是誰。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是我提的第一案，也就是21日。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>現在頒獎是20日或者是21日？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>21日是最好的。21日不行，副總統說21日沒空，是不是改成20日下午勉強一下，如果20日下午也沒空，我們才要改成是不是勉強19日，越後面越靠近本來的案，本來他們知道21日要進總統府，如果21日他們真的可以進總統府，我們需要調整得最少，因為本來只有我們那一案，所以21日不行，19日跟20日都是因應21日你們說不行而出來的。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>如果有一個想法，以副總統頒獎為前提規劃的話，說不定去規劃禮拜六比禮拜天更順，如果禮拜天進來只是頒獎，一個小時就結束了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個都無所謂，我覺得還是要看副總統實際的時間，我們的偏好案，我的想法是21日都已經跟他們說會有活動了，這個是公開的，所以我們的偏好案還是什麼都不改，從國際隊的角度來看。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>21日進來的話，沒有其他團隊，是7隊進來還是2隊進來？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然7隊。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>禮拜天盡力，就是7隊在裡面待1小時，副總統的巡迴交流，完了之後再頒獎嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然啊！你要是要的話，甚至整個20日這一攤全部往21日移都可以，如果場地許可的話。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在還是先看副總統的時間，我們的偏好還是21日，不行才20日，不行才19日。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>這樣比較好。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們再往下。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>就不用協作了。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們接著報告一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>29日的部分，很多媒體出席，針對黑客松的內容，我們整理了四個報導。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>這個其實是很好的活動，那一天聯訪都沒有問跟這個有關的事情，我知道你們今年有努力，就是各個報紙、媒體都有露出，但是露出後面所謂的聲量跟效益，我覺得你們可能可以想一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我們之前去年的做法是，每一天或者是每一、兩天就一個團隊丟出一個東西，稍微比較細緻，讓比較多一點的人瞭解每一個團隊是做什麼。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>因為我看過你們的影片，我看大概10秒鐘，我自己看不下去，你們可能還是要想一下，影片還是很呆板，可不可以活潑一點？我覺得有一點像老一代宣傳媒體的感覺，這個東西我覺得你們最後露出的時候，是不是可以想像活潑一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我本來是要找沃草幫提高，但是他最近忙著割草，我看他也沒空，我的意思是，你們可能要請教一些人，你懂我的意思嗎？素材很好，就是你們的材料都很好，可是煮出來的菜，大家不太想吃，因為很呆板，所以希望你們是不是可以問一些人做活潑一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>當然，也不能失莊重，至少是總統府的活動，你也不能搞得很奇怪，看是不是可以活潑一點，你們可以去看一看，總統比較有趣的，或者是比較有趣的媒體露出方法或者是方式。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我覺得經濟部沈部長那個不錯，「跟總統報告這一次5,000億」，很像好東西，比較有趣、簡單一點，因為我覺得你們去找部會首長，就很像拿一個經給他唸，他就一直唸，感覺他很像在唸經，這個是我自己的感覺。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>中文電子媒體的編號2是不是有錯誤？或者不該在這邊揭露出來？因為這個是以前的，並不是6月29日的，這個是第一次工作坊。</p>
        </speech>
        <speech by="#潘國才">
          <p>還是那一天Yahoo其實是有的，或者你們這一則本來就是在Yahoo於6月20日之前你們放到這裡來？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>表格沒有改到。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>Yahoo是有的，我們貼錯了，我們再修正。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>針對原本我們是21日，會依照這個改變的時間再作一些調整。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>目前如果又回到總統參加，因為去年是由秘書長宣布決選結果，今年你們希望由召集人陳副院長宣布，秘書長是講什麼？我覺得你們可能要想一下，因為在府都是秘書長主持，如果是這樣的話，召集人、副院長是什麼角色，不然就會有一點奇怪，也就是秘書長不在，完全由副院長，有人就會問，因為那一天副院長有人在後面會問要不要當副總統，媒體聯訪又問他是不是要當副秘書長，就會變得很尷尬，因此我覺得你們從政治面稍微想一下這個ok不ok，因為這個在府方都是秘書長，陳副院長是召集人，看他的角色怎麼做，麻煩想一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>下次7月27日的部分再做調整。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>現在的作業時間比較久。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>其實在社群的部分，都有10隊的部分都有露出，我們聽從建議會把它再活潑化。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>要給總統FB或者是Twitter，你們是整個弄好，我再給他們，因為你們寫得比較複雜，通常不會寫到這麼複雜，會比較簡單一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>看可不可以早一點給，也就是圖檔簡單的東西，大家比較看得懂。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>第二件事是國安單位還是有跟我提，你們那一天的識別證，這一次在府方辦，每一次的安檢，去買紅色的貼紙貼一下，因為有些部長的維安團隊不知道，或者是做安檢，這一次比較忙，就沒有貼這個。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>因為秀貞說辦得很好，雖然有一些小瑕疵，但是我覺得還不錯，所以要注意一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>另外，有關於廣宣的部分其實跟上次一樣，哪一些人發，到底是媒體或者是新聞，總統那一天到底有沒有聯訪？如果要開一個記者會，還是要安排好，會後要做一個聯訪的場地，這個都要加入，就是先規劃，那個時間點是到下午，對不對？</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>對。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>還是跟總統那個活動有關係，因此就安排在一起。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>場地布置要趕快整個做出來，儘量不要動到原來的場地，因為那邊是古蹟，古蹟比較麻煩，因此你們要整個做好，然後這邊到時有一些要溝通各局處，這樣會比較簡單。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>可能這幾個使用的內容來作調整而已，不會跑出原本的地點。</p>
        </speech>
        <speech by="#林秀貞">
          <p>7月27日之前我們會再開一個分工會議。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>這個是之前提過的問題，第三項2019年已經確認蘇院長的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>還是一樣，今天是不是可以再一次確認中文跟英文要用的「＃」，宣傳這個東西要自己講不如別人幫你講，國際松很多來的合辦單位、參加單位去推，絕對比我們講的更有效果，所以要給他們明確的「＃」，這個在網站上要放得很明確，也就是要用這個，中文跟英文都要。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>去年用的是「Presidential Hackathon」。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>我們這次要確定一個放在活動官網上。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>除了這個之外還有可能什麼變形嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>這個很長，很容易打錯字。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>看大家有沒有什麼想法？這個很難縮寫。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>就變成「PH2019」。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這樣酸度破表。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>中文沒有問題，就是總統盃黑客松，要不要加2019而已。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>看外交部有沒有什麼建議？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>像總統上次在Twitter上提到總統盃黑客松的時候，她用的是「Presidential ＃Hackathon」。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>這樣子傳不出去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>不會，「＃Hackathon」是很多人在用。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>就會太籠統。</p>
        </speech>
        <speech by="#蕭景燈">
          <p>不一定是壞事，我也是這樣覺得。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為真的推到熱門的，不太容易。「＃Hackathon」是有事件發生的時候，那一天或者是兩天變熱門，除非7月21日或者是7月27日比我們更熱門的黑客松出現，不然就不用擔心「＃Hackathon」找不到，我是覺得「Presidential ＃Hackathon」連寫是一個選項，「Presidential Hackathon」是一個選項，大概就是這兩個，很難再去縮寫。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>要定案了嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>所以我的建議是，中文是「＃總統盃黑客松」，英文是「Presidential ＃Hackathon」，但是我們並沒有要特別加2019，因為一年才辦一次，不太可能搞錯，不太可能覺得我們在講去年的，建議是這樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個建議是要放到國際松或是國內松的官網，要註明，大家才可以去用，同時我會建議比較有在經營社交媒體的長官們小編，要統一用這個。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>可以啊！我們自己標「＃總統盃黑客松」出去，官網上就如CK所說的，不管是「international track」或者是「domestic track」，就自己在官網上把「＃」打上去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>我們在官網上本來就可以打「＃」的地方，也就是有遊標在動的那邊，就可以直接改「＃總統盃黑客松」，英文那邊就改成「Presidential ＃Hackathon」，等於是你一進來就會看到，絕對不可能miss的地方。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>動畫就不用了，「＃」加動畫就沒有什麼道理，如果按「＃」的話，就看你要去Twitter……CK你要用Twitter當主要的嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>「＃」一般是用Twitter，Twitter跟IG。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒關係。如果弄成黑色的字，不一定要變成藍色，但是如果點的話是點得到的，就到Twitter上。其實你現在到Twitter上熱門的黑客松，第五則還是看得到的，我們配合在網站上做這個。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>宣傳的部分，我再follow up仁甫提的方法，每一隊只做一頁，也就是訴求跟預期的效益，也就是圖文並茂的slide，這個是比較好擴散，因此是舉辦總統盃黑客松的20個理由或者是效益。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>我已經幫你想到五週年了，有可以做21張牌，五週年就可以發黑客松，那時在想的是簡單易懂，最後五週年就發撲克牌，民眾一眼就可以知道這個在幹麻。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>衛福部知道那個做得很好，也就是要看很久才懂，第一個是一頁的東西，在影片當中是活潑很清楚的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>中外媒體採訪通知跟線上直播頒獎，你們的直播指的是什麼？是總統FB或者是有什麼直播？因為Technews的直播有多少人？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這次沒有。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>上次是Technews的直播。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>直播的部分要如何處理？是頂點辦理或者是怎麼樣？比較容易有傳播效應怎麼樣的做法？</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>避免網路斷線，如果有一些網紅或者是直播的部分，都是後製再上的。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>27日邀請總統的話，邀請外館，可能動作要快，這兩天就會跟AIT說要改，因為他們還在放假，因此外館要找誰，如果找中、英主持人的話，你們要找中、英文都要好。去年是突然沒有聲音，但是要有緊急應變，因為外館的人都在。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>總統社群分享的部分，是不是社群幫你們分享直播或者是分享圖？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>跟蘇貞昌院長有約的晚餐是哪一天？</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>那三個是三選一或者是都做？這個不是很精確。</p>
        </speech>
        <speech by="#Betty">
          <p>其實有三個議題可以做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>而且21日只能做第一個，所以很自然，第二個是27日才能做，27日之後還可以做。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>就剛好拉開來了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這三個就會變成剛好的時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>1、3、2、4嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>1、2、3。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>蘇院長是最後吃嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>當然。蘇院長是跟5隊吃或者是1隊？</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>5隊都吃。5隊有50個人嗎？你們這一次就可以做撲克牌了。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>繼黑松沙士跟開罐器之後，撲克牌列入紀錄。可能不是今年，可能是之後。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>因為院長行程都要到院長室很仔細洽商過，不然外面先宣布了……</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>沒有，新聞會到後面再宣布。</p>
        </speech>
        <speech by="#蔡志宏">
          <p>一定要總統確認之後再做。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>官邸能不能坐下50個人是大有疑問，因此是不是在院長官邸先不要今天決定，洽院長室，把可能來的人數、形式等等，讓院長室知道，他們自己會安排一個最適合的地方，大概不需要我們來布置官邸。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>以上報告完畢。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>謝謝，辛苦了。還有一點時間。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>外交部發言，跟議程沒有關係，但是有一些情況要跟長官報告一下，部裡面分攤經費的事情，原先的工作小組會議當中，本部被要求分攤150萬新臺幣費用來辦理這個國際松的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>但是我們大概兩、三天前有另外得到訊息，好像資策會有透過另外的管道，直接找到拉美司，另外支應宏都拉斯整個團隊，還有包含一位總統府負責透明事務的部長級委員。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，就是透明部部長，感謝陳大使協助促成。請繼續。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>變成我們內部協調怎麼樣分攤150萬的時候，就有一些比較多的討論。拉美司覺得因為黑客松是本部本來就有贊助，支應的範圍是所有訪賓在台期間的住宿跟交通，他們認為新增的部分，應該不需要再包括宏都拉斯這一個團隊在台期間的住宿及交通，他們只是負責黑客松並沒有支應的部分，也就是來臺灣往返的機票跟來臺灣期間的參與，這個部分一定要先讓長官知道，也就是外交部整體贊助的經費，除了原先承諾150萬之外，另外加上80萬往返機票這方面的費用，這部分先報告一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>其次，因為我們從一開始得到訊息是我們要贊助這個案子時，都說這個經費要支應黑客松訪國外訪賓的在台期間的住宿及交通，我們算一下，資策會提供42位，其實在台4、5天，加上住宿跟交通，我們初步估算的費用是7、80萬，跟我們被分派150萬是有相當大的落差，因此業務單位會希望瞭解費用支用的情形怎麼樣。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>要請資策會幫忙，國際松的部分，要請你們針對150萬支用的情況，製作一份經費支出的明細表，目的只是要讓有分攤的單位瞭解贊助的錢是用在哪一些項目上，還希望資策會能夠協助配合，謝謝。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我方便報告一下，剛剛有show了，我們食宿是指所有來的七隊團員，還有協辦單位等等，還有四位貴賓來回機票跟其他的支出，那不在原來這個裡面的，因此我們會再提一個細的部分。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>拉美司那邊要把部長的部分要另外拉出來。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>應該是說從宏都拉斯來的6位，包括團隊跟部長，他們的往返機票與餐飲本部都會支應，如果把他們切開來看的話，他們之前得到的訊息，這個費用大約是80萬。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這我說明一下，本來150萬並沒有說一定會花到150萬，那是抓的範圍而已，所以這部分資策會當然是可以幫忙。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>宏都拉斯這個確實是額外出來的，這個沒有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#張文櫻">
          <p>剛剛有提到改成27日的時候，有兩個代表或者是更多的代表可以再來一次，經費也要算進去。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>因為這邊可能會多出，我們改日期了，所以如果有兩個人願意在這邊再住7天，或者回去再過來，這邊等於是緊急支應額度，還是在本來的150萬裡面，加上即時額外的兩張機票或者是住宿。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們會提供明細表沒有問題，其實拉美司那邊也要確定，如果是由部那邊去處理的話，我們這邊只處理一塊，是這樣嗎？</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>對，拉美司的意思是說團隊5個人的部分還是按照國際松的支應，但是原本國際松的部分是沒有訪賓的機票，他們會質疑。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>我們再找時間把細節要銜接的地方處理一下，那有一個介面，我講的不是錢的問題，而是事情有介面，那裡面有六位，基本上部長是獨立的，我的理解是沒有要跟他們同一天來，因此我們是說負責那五位團員的接機一直到他們離開這一段所有的行程我們會處理，但是部長那一段之前跟拉美司講的是會take care。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>對，我現在講的是只有經費的部分，接待的部分是總統府部長級的委員，所以拉美司一定會接待，這個是沒有問題的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>對，而且他也不能算是團員，不然就有可能被淘汰，沒有這一種事。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>你們請外交部出錢，外交部在整個活動是怎麼樣設計的？因為部長跟總統出國了，如果副總統要接見的話，名單可能要預擬。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>以29日第二次工作坊為例，其實部長也是因為有公務並不在國內，但是有指派我們的首席政務次長代表他出席，不管是21日或者是27日，邀請卡是給部長，但是部長因為有公務不能出席的話，他一定還會指派代理人出席，因此這一個部分是沒有問題的。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個部分我們尊重吳部長。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>貴賓可能要擬一下，副總統要給他們那一些貴賓名單，你們要事先擬好，比如外交部的誰，也就是陪賓有誰。總統那一天你們都擬了，如果副總統那一天，你們還是要擬一下。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>如果總統回來了，部長也回來了，外館要約哪一些人，要儘快給我，我們給外交部要趕快分工，不然這一些外館的大使很忙，我們去年邀得很急，也就是前一、兩個禮拜，希望今年快一點。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>這個是分兩段，那兩隊贏的，一頒獎我們就會特邀這兩個駐處來後面27日的活動，剛剛王仁甫提醒的是假設副總統，不管是21日、20日或者是19日有空，我們會稍微擬一下，並不用非常多人，可能三、四個人，我們覺得有邀的價值。</p>
        </speech>
        <speech by="#王仁甫">
          <p>外交部一定要涵括進來，因為是他們出錢。另外，經費也要注意，以前都是乘以1.5或者是2。</p>
        </speech>
        <speech by="#王志祥">
          <p>那個都是細目，部裡面的計畫都知道，飯店多少錢，大家都很清楚，不會有問題。</p>
        </speech>
        <speech by="#劉嘉凱">
          <p>剛剛提到宏都拉斯，就我的瞭解，部長會再留下來幾天，接下來的行程是外交部會協調或者是誰要處理？那個是已經超過黑客松的範圍了。</p>
        </speech>
        <speech by="#錢慕賢">
          <p>拉美司一定會處理。</p>
        </speech>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>有沒有其他要討論或者是補充的？</p>
        </speech>
        <narrative>
          <p>
            <i>（與會者皆無意見）</i>
          </p>
        </narrative>
        <speech by="#唐鳳">
          <p>今天就這樣。「#總統盃黑客松」「Presidential #Hackathon」兩個 hashtag 確認，調整一下就可以放上去。調整行程就不用等到下一次工作會議，你們調整完之後就給我們辦公室一份，今天謝謝大家。</p>
        </speech>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
