<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳炳榮" id="陳炳榮" showAs="陳炳榮"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2019-08-21 陳炳榮來訪
                </heading>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我們最近業務量真的一直在增加，那我先跟你講所謂的長照車，這是我們目前在做的，我本身就是做一個很簡單的方法，這是我們目前用的車子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OK。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我們目前任何的樓梯都可以處理，這是第一個特點，第二個是臥床的病人都可以站，全程全躺，那因為我們就卡到法規，這是實際上我們這個病人是在護理之家臥床，這照片就是日本的長照車。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他有一個垂直升降？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        其實在日本就是三種車輛，一種是復康巴士，那是不接觸病人的，因為醫療要分等級，再來……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像是多扶接送？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        多扶接送只有做半套而已，只有樓梯的部分，真正的長照車本身就是要專業的人士，因為可能要協助家屬。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        從一開始就是臥床，整個床過去？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        對，這就是他們，應該是說，一個老人家一跌倒去醫院開完刀，過一陣子醫生說你明天可以出院，家屬要馬上找人車，尤其看護照顧部分，他可能看護還沒有來，臺灣看護可能還沒請到，我們可以從醫院病房裡面就協助到輔具上，到家裡後一樣放在床鋪或椅子上，我們真的是到府服務，就是完全整套的。那有時候我們每天要去量體溫，如果三十七點五，就直接叫救護車了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        民間也有救護車嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        不過三十七點五就算是政府救護車業務了，我們都會提醒家屬，真的是幫到很多家屬，嚴重一點可能住兩個禮拜，如果太晚送就可能會住在醫院到加護病房，因為感染會很嚴重。那現在其實我們在做是政府的法規還有制度沒有辦法去做，所以我們公司在做已經超過十年了，法規是一百零一年十一月二十一號才有一個完善的公布是可以用無障礙計程車，我那時候是在九十九年以前就在做，而且那時候還是買政府復康巴士來做，那是報廢的，因為那時候沒什麼錢，我是真的沒什麼錢，就是慢慢去經營然後慢慢做，所以那時候就是用立源這張車牌，想說如果公共運輸檢舉，大不了是這張牌照沒了，沒想到是兩張變一張，計程車牌他可以少不能多，
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可是為什麼一定要是計程車牌，為什麼不是用租賃？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        要談到租賃部分，我原本是用計程車名號在打，我已經這樣闖一直做，這招牌已經還不錯了，而且我已經在馬偕醫院、臺北醫學院、台大都出院名單車輛有我了，我卡到就會很尷尬，我去用租賃車的話，我自己本身是計程車行，雖然是很小家，我去用R牌的話，我要一口氣買六輛新車。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，因為他不能轉用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        這對我來講我就很大負擔，我目前四部車子，計程車可以讓我用舊車，但計程車又卡到一個問題，我只能花一部車，因為只剩下一張車牌而已，我曾經去申請多元化計程車，我之前有寫一本參加多元化的，我的評分在所有車隊裡面我是算最高的，但是因為他強制我要十部車，十部車是可以，但我只有一張車牌，他叫我買其他車行
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個成本就高了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我是用這間名字在做的，如果說我用別家計程車牌的話，一張七萬，一次要買五十張，那我寧願多買這些爬梯機或是輔具，我乾脆把這些錢，我去設一個長照機構我可以專門租輔具就好了
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為你現在是要規模，這個市場是只有你們拿計程車牌在做這件事嗎？有沒有什麼別的可以合併或一起做的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        後來這案子我就撤掉了，
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不然多元是最好的情況，你也可以訂幾倍價格都可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        其實不用，我是想要改變一些計程車的生態，
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我理解。多元應該是最好的情況，但現在你撤案了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        那是去年的事情了，這就是讓你看，當時他就叫我跟車行合併，總共加起來十三張牌，而且他還叫我用APP，但我當時有問過有業者要進。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這很容易啊，APP可以用網站去改，只要網站有預約就可以，而且有公版的吧，像是呼叫小黃，其實多扶也有他一套。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        其實我問過桃園的復康巴士，他說這不一樣沒有辦法做，第一個我們比較像民間救護車模式，傷口、症狀都會先詢問特別清楚。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解。不過我覺得這還是有空間，APP好處是他可以改，也有的APP是white label，它不掛名字，你自己上載再去客製，但我覺得你主要問題應該是規模？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        第一個是牌照跟空間，我是一家計程車公司，我跑去跟租賃車租車牌就划不來，整個成本很重，剩下我就用白牌，但我一直要回到正軌，因為我覺得我是車行，我怎麼可以用租賃車牌又用白牌車，計程車行又在抓白牌車。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        租賃跟計程車所謂分業管理，一定時間以上用租賃，一定時間以下用計程車，現在是這概念。不過確實你是想對計程車業做改變，不是現在做這樣就好？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我其實一個計程車制度改變，還有我們醫療一些制度上我覺得也，講真的也做的不是很好，那我想從這兩個地方去做一個改變，我看得很清楚，像社會局還有衛生局找我去的時候，他們在講希望我們去加入，那衛生局說沒關係白牌車可以過來，但是我白牌車如果在衛生局那邊總有一天還是會遇到這個問題，這是第一點，那其實我一直想要加入衛生局的部分，因為目前衛生局有接一些廠商的車輛，但我要跟你講一個事實，他們就叫外面這種小黃去，交通部有老人悠遊卡這些，就可以行動的，那社會局可能針對一些人力上有限去幫助，那衛生局那些都重症病患，你叫小黃去怎麼做？還有補助架構，衛生局跟計程車補助架構沒有限制，可以同時弄兩個補助，我曾經直接問衛生局，他們也承認，因為我直接反映很快，我就講這個問題出來，那我會想要去衛生局加入這些車隊可以幫助一些臥床，而且這是第一線，我看到很多，而且很多東西其實還可以醫療器材做出來，但是我沒有那個時間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        大概理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        還有目前計程車會用爬梯機，我沒有去點，總有一天救護車業一定會去點，因為計程車司機是客體戶不能用爬梯機，因為違反醫料器材租賃業，而且那一罰就很重。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我記得多扶是同時有這兩張證照。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我是要鼓勵計程車不要再開車了，就是用聘請的制度，由聘請制度慢慢改變，我在計畫書上都有寫，所以當時一些委員，其實也都認同我的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我覺得這個理念真的很好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        如果司機不要讓他一直待在計程車業，讓他走出去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是把市場做大？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我曾經跟交通部建議一件事，叫做虛擬車牌，這可以解決無障礙車的部分，因為計程車牌是管制。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        總量嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        那是三十年前的案子，那像我們有心在做的車行，你就讓我們去做，牌照不過的話就是一個車牌給我，如果我今天好好經營五年、七年的，因為這車牌對車行是寶，那我有好好做，好好投入這塊，用心經營，這會造成良性競爭。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        最早在做多元化計程車的時候你這個案子我們有討論過，不是你個案啦，是多元化計程車如果能夠解決某些社會問題，是不是有可能他的牌是有別於計程車的總量牌來發放，我記得運研所有討論過，但最後主要還是後面去追蹤成本真的滿高的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        其實我昨天有打電話給運研所，其實是公會這邊講真的，公會就是之前就是皇冠車隊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        皇冠跟大都會，在還沒到臥床的這個程度，他們也有做啊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也有的是跟裕隆一起做等等，9453小旅行，他們也有進一批無障礙的車子，但這又在前面一點，你是完全躺平的情況，他們這是偶爾還可以起來一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        要站在醫療的角度，有些家屬會貪便宜，不能坐的他會跟你說他坐的住，實際上病人會滑下來，如果高速公路是很危險的，所以病人要從殘障手冊直接分級做哪一類型，我覺得不用補助給業者，就補助給民眾就好了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這我瞭解。因為你這塊是身障跟救護車中間的一塊，救護車是緊急偶爾發生，但這是日常需求，去醫院再回來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        其實病人剛出院這段時間是我們在照顧，當他到達臥床的時候我們又陪他走後面這段路。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他回診什麼的你們也會幫忙嗎？還是沒有，回診就他們處理？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        如果他都走不動的話就會先把車子訂下來，家屬衡量他可以走了之後就不會再叫車了，就可能叫無障礙車輛
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OK，所以這個真的很難界定，因為每個個案狀況是好是壞，很難說到你這邊就不會回去用那邊的情況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        所以我覺得不用補助給業者，補助給民眾就好了，因為這價碼其實很高，他會覺得去坐無障礙計程車就好了，但是如果說一個重症的病人去坐無障礙計程車會受傷，我們有遇到客人已經受傷了，會想說到底要不要通報醫療器材，通報的話爬梯機等級會提高，而且那是大陸的，像救護人員在用的，但臺灣當做一般醫療器材，那我們在坐的時候會打滑還會當機，那我們公司自己有個SOP，我們第一次載的病人，單價就直接先上，因為單價是最好的，癌末或脊椎塌陷都適用，馬上就進入長照環境評估，不用等到長照人員就可以說這可以用爬梯機。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        主要是你們經驗很豐富。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我們是算第一線，你常在走樓梯，走幾次就看出來了，他不用再派人，這可以的話直接回報後續的部分，有的人不會坐爬梯機，我們客人坐爬梯機被打槍的機率將近七成，有坐過擔架跟爬梯機，爬梯機被打槍七成。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        百分之七十的人還是寧可用擔架？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        對，後來私底下做調查，還有一些年輕有意識的，他會說擔架比較不會震動，爬梯機其實會震動，那有傷口、剛開完刀或脊椎塌陷的，尤其脊椎塌陷一震動就會叫啊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那就會很不舒服。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        所以我有時候沒辦法想像從三樓震到一樓，這東西是要分類，如果好不容易出院了再搞一個受傷，這醫療成本又很大。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        瞭解，這樣比較瞭解了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        這其實是很需要的，因為我在以前會做這一塊是因為我在救護車公司，我想他們不用坐救護車啊，就是沒有人去做，那我覺得其實會看到老人家老了之後看病才去坐救護車，生病的人不喜歡坐救護車，覺得有東西在上面，所以我在九十六年時才拿車子來改，這是救護員專用的擔架，還沒摔過人。那爬梯機之前有摔死人過，那之前是我們承接的，而且那之前也是說他不要坐爬梯機，但第一次做就那個。這在我們用的輔具來講，我自己個人都有發現到，跟現在的輔具還不一定適用，我覺得一個器材的開拓，有很大的潛力在。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那這樣對你們定位比較瞭解了，而且這一塊很適合去改變大家的觀念，因為你硬去用什麼方法，雖然看起來一次兩次沒什麼問題，但其實有個風險在。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我有客人就是受傷，剛剛講虛擬車牌就是如果我今天業者去做這東西，我沒做好你再把牌收回去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        等於一個實驗性的多元化計程車，這個其實滿有意思的，多元化計程車本來也有這種實驗性的概念，運研所最怕的就是掛牌不營運，因為計程車是準公共交通，如果我把私家車變成多元計程車，然後我又不載客，這是他們看到的情況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我昨天有跟運研所的人說，因為我要辦多元計程車時是他叫我轉APP，然後他有跟我說最大阻礙是計程車公會，因為計程車公會在賣車牌，然後計程車公會，那公會其實是不能營利的，那公會已經屬於派遣業在做的，不是計程車車行，還有一件事，這個交通部的計程車一些條例還有一些制度都是針對派遣業，所以很多有心在做的，要從事這一行的話是沒辦法做的，像是紅螞蟻車隊他們也想做這個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        真的嗎？這我第一次聽到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        因為他不是無線電。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他要怎麼從現有狀態轉型？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        其實我認識很多車行都想跟我學，想做這部分，另外無障礙計程車政策導致，我們經過醫院時排班的計程車，為什麼無障礙都沒有排班，那都要預約，但其實這政策應該先對車行，因為醫院那些排班車幾乎都是車行的車子，那如果實際拿到證照時第一個報到的地方不是派遣業，是車行車牌的問題，所以車行這時候就可以做一些教育。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理論上衛福部當然是對家屬、對個案，市政府如果在運輸這邊應該是公運處，應該有對車行？像臺北市就有無障礙補助，您說剛這兩邊都有案子在跑？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        但真正車行有辦法去買車的，一間都沒有，全部都是派遣業去買的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就算他補助你四十萬去買車，實際上也不會有計程車因為牌的關係，車行去擴充嗎？還是都是租賃車那邊？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        目前這一塊都屬於派遣業，有車行也有派遣業，但是是以派遣為主的，我為什麼會說這部分要以車行來做，因為車行會拿他的資產來做，派遣業是……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這分別我知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        他自己成本下去投資就會認真經營，競爭會很激烈。所以雖然理論上都可以申請，但是反而應該是有一些要排除掉派遣業的，而且我要跟你講一件事，我不是警察，我抓到五台車，五年內不能賣掉，皇冠車隊這些，他把車拿去報廢，但是國稅局規定報廢這帳要追回，他都沒有報。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        而且如果實際補助，實際上沒有開的話也應該要停發？沒有趟次的話。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        他沒有趟次他就放著，過一陣子就牌照註銷，那時候就可以查到里程數有沒有在開，但是政府機關通常都用最便宜方式做事，他不會查這個，我有個照片，口說無憑，要拿照片，而且公運處我有跟他講要去查，他叫我照片拿給他，我說你們要先去做你們的本分，等到哪天你們都沒做的時候我再把照片曝光。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我記得現在有推，像臺北市有改成趟次補助，你要真的有開我才補助你一趟五十塊之類的，這當然也是一個辦法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        其實無障礙計程車的補助太多了，是真的，我自己都覺得就算用一般跳表，我有辦法讓司機高收入啊，就是多元化的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        所以我覺得，教育局也有補助一趟八百塊，一個學校早上去學校、下午去學校，一天就一千六了，還有其他社會局趟次可以開，衛生局的又乘以一點五倍，還有偏遠地區最高有七十萬補助，這補助都很多啦，我沒有一樣拿的到，我也不是說眼紅還是怎麼樣，因為時代浪費我們年輕人的錢，我做醫療這一行我學到一件事，醫療運輸就算我一個月賺十萬塊，我也不會跟人家講說我一個月賺十萬塊，我會說一個月賺三萬五，而且在醫療接送來講，尤其醫療專車，報紙看不到他在找司機，都找自己人在做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就本來就框了多少人在做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        洗腎中心車輛都是這類型的車子，就是這一台，我在想要不要去抵一抵再做公益，這是公運處貼紙，已經在網路PO了，全車零件拆賣，這是新車，這車子不到五年而已，而且不是一台，所以最讓我氣不過的是你們拿到錢不能這樣做啊，因為這些其實都是，現在年輕人真的賺錢很不容易，這些錢如果正確的醫療跟交通能夠幫我們這些人省很多錢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        主要是這個領域大家知道的，這一部分也是溝通的問題，你這邊在講的事情在民間還沒有一個琅琅上口的事情，大家如果說無障礙旅遊、無障礙計程車在一邊，私部門民間救護車在一邊，但你現在所提供的這件事叫做長照車。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        這才是正統的長期照顧的車輛，他們現在把這個叫做通用車。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為通用設計，這我瞭解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        「長照車」幾乎沒有人在講耶，這是一個全新的，我整個臺灣的新聞只看到兩則。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        而且我想到人家說這一些作法可以寫技術專利，我現在已經在寫。那我這東西還是要把它公開。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有個也叫長照車，叫做小驢團隊，侯勝宗教授，他是自己來做也是類似接送長照看病的車行。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        小毛驢嗎？他有幫我老婆上過課，他這來頭不小，臺灣大車隊是因為他才站起來的，他幫我老婆上看護課的時候，他講到一件事，他說長照車是以後的發展，但是我已經先做了，他們還在摸索，他那時候幫我老婆上課時說還在摸索，我這邊是已經有很成熟的技術了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以你已經認識侯老師了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我不認識，是我老婆跟我講的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他有一個計程車創新學院，他在逢甲對不對？我們社會創新這個方案，侯老師也提過很多意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我覺得他來幫忙的話，或至少提一個可行方案的話，因為我對這領域，像我很多是今天聽您講才知道，如果侯老師對你們狀況比較瞭解的話，你之前說幾個車隊的合作夥伴可能因為你領先時代比較多，他們是用別的東西或加減一點點來看長照車這個概念，但是我覺得侯老師他是至少在理解上跟你們是比較一致的，至少都叫長照車，聽起來營運模式也比較像。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我的講法應該就是他想要做的東西，我可以跟你百分之百保證，因為他可能自己有親身遇到一些事情，真的要有親身遇到一些事情才有辦法體會這個長照車，其實臺灣真正長照車是很可憐的，就像我一樣，合法跟不合法的中間，沒有什麼資源，技術什麼，我們曾經有日本的家屬來看我們這個模式之後，後來找人過來看，說臺灣做的很棒，我那時候才知道這是救護車，他說臺灣的樓梯空間比日本更小。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以我覺得，首先還是要把這長照車三個字弄到大家都知道是什麼意思，沒有這個的話就要套到既有跟長照車沒關的東西上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        你是說專利嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        專利歸專利，我覺得你也要做一些我們叫做倡議或理念行銷啦，你這個想法看透過侯老師或其他人也好，大家要覺得這才是臺灣的未來、計程車轉型的目標。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        其實法規我通通都要求過了，目前只有兩種作法會比較適合長照車，第一個就是多元化計程車用虛擬車牌，一定要用虛擬車牌，做不好牌就收回來，第二個車輛交由衛福部管，因為我剛好是接觸醫療超過十四年，計程車這部分我是從十八歲就開始摸了，因為家裡之前也做這東西，一些條例、相關制度我很清楚，為什麼說衛福部，衛福部是不管車的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像是賦能多元服務，只要有接送都是去交通局。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        但是民間救護車是衛福部管的，那衛福部其實他管的很嚴，這品質就會好，而且就重罰，一張都十萬塊起跳。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你的意思是，你希望醫事司在民間救護車之外，多一種叫民間長照車？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        其實這法律，這是另外一台車讓你看，我說我抓到五台。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        都是八萬八千，都是同一個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        現行法規都還OK，因為這屬於新的，其實是跨領域，跨衛福部、社會局和經濟部和交通部，這幾個部門，因為第一個遇到經濟部就打槍，他說你這跨太多，行車的時候，車輛是屬於交通規則在管，但技術一定要衛福部。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你們現在那輛車上，他的裝備當然沒有到救護車，例如抽吸器、血氧濃度分析這些。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        不用啊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以說比一般救護車再砍掉一半器材的一種救護車，可以這樣講嗎？長照救護車。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        他不是救護車，救護車上面都放急救設備，我自己有明訂哪些業務屬於民間救護車，如果把民間救護車業務都搶走以後就沒有人要做了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可是現在問題就是說，為什麼醫事司可以去管民間救護車，是因為緊急醫療救護法裡面特別把這件事情歸給衛福部去管，為什麼他管的到車，就是因為他在救護運輸工具裡面特別講到這兩種救護車。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那所以你現在如果照護要過來管，一方面問題是為什麼這是醫事司，為什麼不是長照司，這是他自己要討論的，再來是還是要回來改這法律？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        其實法律可以不用改，救護車上面放的是醫療器材，長照車也要放很多醫療器材，雖然不是急救，但也會放醫療器材，依現行法律只有看護、急救人員才能做移位、使用醫材的資格，其實他法律是差不多的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但有個最大的不一樣是緊急醫療救護法裡面有「緊急」兩個字，所以緊急、大量、重大、離島是他目前的定義，所以你的意思是說要改這個實行細則，去把這之外的長照等級的納入一種新的救護車的內容？這比較不容易。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        應該這樣講，我們跟救護車最大明顯的差異是他是擔架，我們是比較特殊型醫療輔具一樣可以全躺，那只有唯一的是樓梯的椅子是一樣的，但會多了操縱爬梯機，因為任何一種爬梯機都要會，長照車也要做到移位，還有病人可能有些緊急狀況，尤其剛出院，可能會喘，隨時要CPR，計程車就沒有這些東西，這要回歸醫療比較專業的東西。還有人員訓練的部分，計程車每年去審驗登記證五分鐘就OK，看救護跟看護要受訓八小時，可以提高很多就業人口，這一行如果，我們政府就是欠看護，很多機關可以這樣來做，增加就業人口。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你們現在用的是這個？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        不是，這是跟臺北市配合的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這種是身心障礙，這種是長照。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        這是社會局。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，這不在你剛講的醫事司的系統，他往上就是內政部，社政這個系統，那你要讓內政部管OK嗎？就把它跟身障放在一起。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我把它列為醫療，就算內政部管，我也寧願這品質好，權力越大管越不會作怪。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這裡有一個品牌上的困難，你現在叫長照車，他們叫長照接送車，這很難分出差別，如果不是你講的市場區隔，我會以為長照車在講他，所以現在你是說調整營運方式變成這種比較像，希望內政部或社會局可以加強管理，還是這整套都不太行？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我覺得這套不行，因為我跟你講，因為我第一線，我看到很多東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝你教我。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我也不敢說我教你，但我覺得有的東西真的是，我也一直積極在找方式去改革，但是很多議員藍白我都找過，現在不是選舉期間不管你。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在是選舉期間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        那是立委啊。這是臺北市復康巴士，這是一個人直接走上去。我快轉好了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        為什麼你會在那裡？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我幾乎常看到這種狀況。這個，他是走上去，他就開走了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他沒有載別人嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我還有更清楚的。我手機這種影片一大堆。我也寫信給交通部，也被打槍回來，公運處、交通部我都有去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他是說事證不足？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        他說可能癲癇或其他精神疾病。但我今天如果是一個身障人士，因為我家人也是，我去看一個電影票，去天文館，他一定叫我拿證件出來，但復康巴士不看證件，所以其實我們也遇到鄰居幫他叫的，反正他不看證件。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這我第一次聽到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        這是民眾捐的，光臺北市就這樣子，我曾經問交通部，我都有電話錄音，他說只有0.3%的人是這樣，我跟他說三成，他說0.3，可能整個禮拜或整個月統計，但我是算時段的，早上七點到醫院，馬偕醫院或臺北醫學院，早上七點跟十一點，十台復康巴士，三個自己走上去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你的意思是，不可能都是癲癇或是……機率實在太低了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        輪椅使用者，他們沒有車，就像我們這種民間的，如果叫不到家屬就會找救護車，其實無障礙計程車、通用車本來就要搭配這部分，而且洗腎的病人大部分是榮總，無障礙計程車如果做這配合最好，只是我無法介入進去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實就是一個市場區隔，長照歸長照，無障礙歸無障礙，長照有需要你希望往衛福部這邊，無障礙就在內政部、交通部這邊？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        對，法規該嚴就要嚴，大家說臺灣醫療很好，但這些管理這麼鬆散的話，因為你在有些重症，沒辦法去講說我們醫療很好，這是最底下部分，所以我看的會比較多是這樣，因為我們在第一線，當我們接觸病人是醫療器材都還沒買、看護還沒找，這在非常前線，其實這一行存在二十幾年以上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OK，我想一想有沒有什麼我們現在可以做的。侯勝宗老師的聯絡方式你們有嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        沒有，他是幫我老婆上課。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好，因為我們會有逐字稿，之後你們接到之後可以編輯十天我們再公開，侯老師看了這逐字稿可能比較知道在做什麼，資料也可以提供給他，侯老師的聯絡方式筱婷應該有吧？找一下應該找的到，我們也會先去問一下侯老師，看這樣的情況他有沒有建議，尤其最後往衛福部那邊修改法令的方法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為目前行政院如果要改法律，當然可以提到立法院，但這屆立法院馬上就要換屆了，我們先把可行方案討論出來比衝立法院重要，因為立法委員有個屆期不續審，因為明年是新的一批立法委員，所以我想我們今年也許先把行政機關裡面各個不同之前討論過這件事的見解，這個侯老師一定比我熟，先綜合起來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        就算法規過，不一定我的公司有辦法，因為我的都是舊車，而且我也沒有足夠的能力，因為我是真的白手起家，幾萬塊慢慢拼起來，那我要先講這個部分是，如果是計程車部分可行性會比較低一點，如果是車行在做醫療器材業，因為可能搭配醫療器材，它就要開發票，車行不願意開發票，開了整個都要報，多元化計程車也要攤。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        多元化計程車再加上虛擬牌，再加上事前規劃，我覺得才有機率，但運研所現在多元化沒有那麼快去改，尤其你剛講的虛擬牌，那個從2015年討論到現在。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        這個我已經跟他們講好幾年。計程車就是卡到報稅的部分，他就不會做這個長照車。我本來是想把這間小公司弄成社會企業，我原本不是要做這一行的，我這其實對於他來講寫得很清楚，而且包含作業的人員都有保險，我知道可以怎麼去用，從家裡作業到醫院作業，保險通通都有辦法連成一條。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你的專利就是這個連結的方法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我的技術，應該說像什麼樣的病人要用什麼樣的，有一個SOP寫出來，還要另外自己做一些東西。如果走這一行會看到很多東西醫療器材其實都做不好，那可以自己去做研發，如果這技術專利再加上器材，這就是完整的一套，大致上就是我們目前交通都濫用，連社會局的車子也是，所以我目前的客人將近六、七成都有殘障手冊，他們是說他們需要我們這個，很多人做不來，像我有一個乘客是東方血管硬化症，還有玻璃娃娃這種，所以這可以去開闢一個新的一種就業市場，這很大。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為這個也需要專業。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        而且他可以做到結合醫療器材、結合看護銀行，因為我做這個真的是第一線，旅遊也可以做，而且我們有做到的是安寧旅遊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        已經快過世的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        他快過世，他想要出去玩，我們真的做好幾個去了，還可以搭配護理師。車上都是專業人士。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個真的是太新了，完全沒有聽過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        因為我有做到這東西，滿足他一個夢，他想要去哪裡走一走，喝咖啡或是去拜拜。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        安寧旅遊這是全新的，我覺得很棒。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我有照片，我再給你。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們都講居家安寧跟院所安寧，旅遊安寧這是我第一次聽到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳炳榮">
                    <p>
                        我覺得這很有意義。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        非常有意義，環島安寧。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒有關係，我們就兩件事，逐字稿編輯後可以公開，另外是可以找到侯老師聯絡方式，如果他對這主題有興趣可以合作。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>