<akomaNtoso>
  <debate>
    <meta>
      <references>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/彭筱婷" id="彭筱婷" showAs="彭筱婷">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曾晞寧" id="曾晞寧" showAs="曾晞寧">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/王逸聖" id="王逸聖" showAs="王逸聖">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/Ernest Lin" id="Ernest Lin" showAs="Ernest Lin">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳黛菁" id="吳黛菁" showAs="吳黛菁">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/曾建成" id="曾建成" showAs="曾建成">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/徐繹喆" id="徐繹喆" showAs="徐繹喆">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/林慧玫" id="林慧玫" showAs="林慧玫">
        </TLCPerson>
        <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秋燕" id="黃秋燕" showAs="黃秋燕">
        </TLCPerson>
      </references>
    </meta>
    <debateBody>
      <debateSection>
        <heading>2019-01-30 社創中心 第四十一次 Office Hour</heading>
        <debateSection>
          <heading>Ernest Lin</heading>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>我是 PawsVilla 家庭式寵物保姆的創辦人 Ernest，我今天主要想要反映的是臺灣的寵物現況與法規的問題，這個是我今天會說明的幾個段落，我先說我的訴求好了。我希望希望農委會「特定寵物管理辦法」第4條，也希望為他們發聲及解套，因為現在寵物業有一個人員的資格門檻，我希望能夠去除或者是降低這個門檻，可以身分登記或者是環境審核以達到負責任的要求。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>目前的狀況是我可以去我朋友家裡養，但是不能把動物拿到我家裡養。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>我等一下說，因為狀況有一點複雜。另外也希望降低規費，看執照可不可以線上申請。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>大家有養寵物就知道不太敢出門，就會去找寵物褓姆或者是旅館。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>2017 年農委會有統計全台的寵物數量，家犬有 178 萬隻，家貓有 73 萬隻，如果只列出前五大犬貓數量的城市來比對，就算一個旅館可以接待 20 隻貓狗的話，但是跟總數比起來還是不在同一個數量級以內，那個數量還是差非常大。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>尤其是台北市，台北市只允許在商業區設立，數量又更稀少，所以有些人會轉而找寵物褓姆的協助。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>這樣的原因是臺灣的動物保護法有規定寵物褓姆是屬於寄養類，也需要取得執照才可以做……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>……三年一次的執照。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>農委會的特定寵物業管理辦法裡面，如果說你的服務對象是貓或者是狗的話，如果你想要做繁殖、買賣或者是寄養的這一些行業，必須符合這四項資格裡面的其中一項，是獸醫師或者是畜牧技師或者是相關科系畢業，訓練 200 個小時以上或者是相關場所工作三年以上的經驗，這個不論對於一個專職或者是兼職的寵物褓姆，門檻都非常非常地高。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>另外是申請規費需要 2,000 元，這個對於褓姆來講，也是高一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>因為有這樣的規定，所以在臺灣衍生出很多奇怪的狀況，如果要把毛孩送到褓姆家去住宿過夜一至數天的話，褓姆是需要執照的，如果只是安親數個小時的話，褓姆是不需要執照的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>主要是有沒有過夜的差別。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>對，如果你請褓姆到你家來做清潔打掃動作的話，也不需要執照。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>寵物美容與寵物訓練師需要更高的知識跟技巧，也不需要執照。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>就是有這樣奇怪的狀況發生。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>北市的動保處去年底透過媒體有發布一個警告要對寵物褓姆開罰，最低 10 萬起跳。反過來想，如果褓姆需要特定的資格才可以接待毛孩，不使毛孩受到傷害的話，是不是所有的飼主都應該有相同的資格，才能夠照顧毛孩，這個是我們認為非常奇怪的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我認為這個是兩件事，一個是我跟他本來就認識，等於我相信我朋友；另外一個是像不特定人，不特定人是不但我不認識這個人，我也不認識他的動物，目前的規定以我的理解是要規範這一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>不認識的人？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是是對不特定人的營業，不管有沒有收錢，總之是對不特定。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果是特定人的話，以我所知，動保處並沒有在管這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>新聞上如果是請朋友照顧貓狗，然後再補貼伙食費的話，動保處說這個也是違法的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，那是因為望文生義，他覺得這個是營業行為，所以才這樣，因為商請朋友，理論上是事前已經認識，這邊說業者在網路上以低廉價格，那個是提供不特定人了，所以北市動保處以我的理解，是說如果後面這一個包裝成前面那一種的話，那個是觸法的，因為我們之前開過很多次協作會議，具體不管是北市、中市動保處的人來的時候，他們對於朋友間預先已經認識的這一種行為，以所我知並沒有任何的……</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>請繼續。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>接下來講一下褓姆的優點，褓姆因為每一次只要接待少量的毛孩，所以可以幫你客製化服務，花更多的時間在毛孩身上，因為他們也沒有額外的租金等等硬體成本，所以費用相對低廉，相反的能夠提供品質又更好。這一些都是褓姆實際提供的照片。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>這邊有褓姆實際的反映，有些旅館不願意接年長的毛孩或者是需要特殊照顧的毛孩，像腎衰或者是糖尿病等等的特殊照顧，我想這個也是褓姆可以發揮差異化的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果隻數一多的話，好比像貓愛滋等等也會成為一個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>但是通常褓姆也不太願意接太多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是寵物旅館。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果像這一種是少量的話，像隔離就比較不是問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>對，沒錯。這一些會再把 slide 再寄給你們。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>有使用過寵物褓姆的飼主們也都給很好的評價，相信這個是非常好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>再來談到媒合平台，國外有許多類似的寵物媒合平台，像美國、英國、韓國、日本、新加坡、香港通通都有，在這一些平台上，他們都會有像我們這樣的褓姆檔案，上面都非常地清楚列出，像家裡的環境怎麼樣、提供什麼樣的服務、願意接待的體型、年紀，最重要的是飼主用過之後的評價、資訊相對透明。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>我之前有做一點功課，看看各國的寵物褓姆是不是需要執照的，這邊的字比較多，可以歸納成這幾點，某些地區的寵物褓姆是需要執照沒有錯，但是大部分都是規範他們的硬體環境跟當下的行為準則。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對空間、不對人。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>對，並沒有對過去的資格做任何的准入門檻。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>美國、英國也注意到大量與少量的接待差異，像寵物事業要商業登記非常合理。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>我們認為臺灣的法規對於寵物褓姆或者是寵物接待這一塊設立很高的進入門檻，反而是造成多輸的局面，政府是好意想要保障民眾安全沒有錯，但是實際上合法旅館的容量不足，寵物褓姆也有網路上的聯絡管道，實際上消費者也不太在意褓姆是不是有執照，因為褓姆每天都會傳照片給他們，很開心，這樣就好。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>現在的網路科技這麼發達，可以去掉資格的門檻，讓資訊透明、市場機制起作用的話，我想整體的接待能量或者是素質上可以再提升，政府也可以少做一些事來減輕一些責任。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>這兩種思維與監管的方式，其實目標是一致的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我同意。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>這邊有一些資料，也就是平台的精進模式，相信你……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我很熟。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>還有薛兆豐的課程。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個我就沒有那麼熟，不過我猜是同一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>我之後要再提供資料也是ok的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>國發會在兩年前也是對共享經濟做很深入的探討，對於平台的服務提供者跟消費者都有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>而且他們也調適了很多，像自己的停車位給別人等等，他們有調適很多個案。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>在寵物這一塊，他們有做過對美國 DogVacay 跟 Rover 這兩家公司的研究，所以大方向我們非常地認同，可以往這個方向走。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>如果未來臺灣要區分專職或者是兼職的寵物褓姆，偶一為之的話，也許可以參考歐盟對於短租的門檻設定，像營業額或者是出租時數或者是接待的地點來作為區分。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>最後一個提議是，如果未來有機會使執照申請難度降低的話，褓姆的數量會上來，但是現在動保處的人力非常不足，各縣市都是一樣，即使在台北市也是十來位人手而已，現在的環境審核都是動保處派員到業者家裡或者是業者的場地去實地勘查，如果以後可以用影片上傳方式來審核環境的話，應該會是比較有效率。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>影片上傳大概沒有辦法，如果是視訊也許是可以的，因為影片上傳的問題是不知道影片是什麼時候拍的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你上傳一個影片，但是我不知道你現在的狀態是不是這樣子，很可能是五年以前的狀態或者是三年以前的狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>現在在 PawsVilla，要求他們做身分或者是環境審核的方式是由褓姆提供影片，提供影片的同時，我們也會要求他們提供身分證跟最近的帳單。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個帳單要在影片裡面出現嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>對，然後必須是一鏡到底。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>然後在影片裡面你會實際看帳單的日期，所以你要審的時間，幾乎就跟你去巡查一樣，只是你省交通時間，基本上是這樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們沒有看到有問題，然後跟他視訊？</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>如果有問題就直接下架。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個有一點像業者自律，你說這樣子做，但是從動保處的角度來看。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>我只是想說能不能建議政府以後也許可以這樣子做，如果政府願意授權給業者的話，這樣政府也許減少行政負擔。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>委辦當然是一個可能性。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>環境審核的部分，也包含從門口的門牌一鏡到底，拍攝到室內的環境，這樣保證資料的真實性等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>今天的目的是希望能夠修改這一條法令。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果不修改，你們目前就是在灰色地帶營業？</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>其實跟 Airbnb 是類似的狀況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有上國發會專門為了平台經濟調適的那個網站？</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>知道那一邊，但是是有褓姆推薦我們說可以跟您這邊先反映看看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為之前停車確實先來找我們，先來找我，我有兩個貢獻，一個是這個是法規鬆綁的新創東西的平台，它這邊有一個鬆綁成果，你可以在這邊看到之前他們做共享停車位或者是做網路租車，其實有一些跟你們是很像的結構，只是在不同的業別裡面去發生的，所以當你進到這個網站，就是「law.ndc.gov.tw」的時候會有兩個，一個是新創法規調適，一個是法規鬆綁建言，這兩個主要的差別是，這個是一般性的都適用，只是你覺得它應該要鬆綁，這個是你有一個新的業態，這個業態跟某個本來的業態不一樣，你希望對於這個業態有一個調適原則，這個做到的並不是農委會把那個東西鬆綁，而是他說如果你是部分時間或者怎麼樣的話，適用另外一張。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果這是你可以接受的，就像很多很多國家有Airbnb專章，或者是我們實際看一般停車業這邊，這邊就會有一個這個東西，出的並不是法律的調適，簡單來講你要有使用權，然後如果你是一直租給同一個人，這實在不能叫做「部分時間」，就很像到平台登錄，但是接的從頭到尾都是毛小孩，接的好像超過你剛剛那個東西的範圍，那個是以每日平均八小時來算，就是部分時間的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有，為了要監管，因為如果你加入三個媒合服務平台，每個每天8小時，你就變成專業停車場了，所以會變成每個人只能加入一個，然後去告訴主管機關加入哪一個，這個時候平台就要切結，切結我目前就是管這幾個，然後身心障礙停車位也媒合的話，你要媒合的是身心障礙者，就是這樣，所以並不是法律。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>是算行政命令嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。當你符合這個的時候，我不把你當業者看，法規層級是這個，所以如果你可以接受這個處理方法，你就去新創法規調適。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>所以到時的對口……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是國發會，國發會會幫你開會，你可以把我們這一次的逐字稿，因為會有一個公開網站，就在「事實及說明」這邊留下我們的逐字稿，然後上傳你們的簡報，國發會就會幫你們處理，他的流程是這樣子，有一些是之前的人怎麼寫的等等，就看前面的這一些案例，大概就可以知道他們的寫法，甚至還可以說是這個跟停車位很像，希望比照停車位之類的，這個是我亂講的，毛小孩並不是這樣子，就這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>稽查的那一個部分，我覺得委辦是一個可能性，但是這個我們之前有一次協作會議就專門在討論這一件事，所以我們就是尊重農委會最後討論的結果，那個在「Join」平台上面有，就是對什麼虐待動物加重其刑，這個農委會有一個書面回應，裡面就是有委辦的部分，現有透過視訊的方式，這個是在另外一個地方，就是我們什麼情況下親自到場的公務程序可以用遠距的方式來替代，這個之後應該是有一般性的準則，不會是專門用在動保。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>就是所有的……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就好比像我要去跟公家機關臨櫃辦一個東西，他要查驗我的身分，什麼情況下我可以用視訊去查驗，甚至是考試，考試是比較那個的，你怎麼知道旁邊沒有參考書，或者是像醫師遠端的看診開藥，這個也是一樣，你怎麼知道病患那個角度之類的，所以之後會有一個比較完整的原則，包含解析度對於頻寬、設備等等有一些要求，不然很模糊，然後醫師開了一些東西，這個責任難歸屬，這個完全沒有辦法責任歸屬，難道是中華電信的問題嗎？這個東西有一次性的調適，時間點是在新身分證發出來的時候，就是明年年底，因為這裡面有一個最大的需要，就是不能只是刷臉來確保，現在的做法是你透過視訊出示一張身分證，可是這個是特別容易偽造的，因為你隔著視訊出示一張卡片，不能驗它的反光、條碼，對不對？我自己隨便印一個東西，我透過視訊拿起來看，一定看的東西是一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>新身分證的話，可以透過感應式的方式，我們有一個共通性的，像你去松山機場拿機票的時候，之後就可以拿出新身分證感應一下，然後就拿到機票。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>所以卡片也會有一個加密…</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，等於是現在的自然人憑證，其實現在這兩年的自然人憑證都已經有感應功能，所以用起來很方便，因為要跟你視訊，一定要有手機，你也一定有手機，現在的手機都有NFC的感應功能，他感應他的手機，然後透過內政部的某個服務，然後你就知道現在正在感應手機的對方是誰。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個要先確立，驅離之後的那一段視訊才有意義，如果這個還沒有普及的話，我們很難告訴公務人員說你要在影片裡面看到他拿出身分證，我們做不到這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>真實性自然就提高了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，這個我想會先在公務機關試辦。接下來像健保署也會試辦各種不同的方案，試辦一、兩年，我們會在明年年底的時候，綜合這一些試辦的結果，變成新身分證，大家就會raw out，另外還有一個是目前14歲以下是不需要領身分證的，你想要領才領，這個才會考慮變成任何人都領，變成感應是沒有行為人的能力，但是只是要做身分識別的話，還是可以對一個不到14歲的人透過新身分證去做身分識別，因為目前這一段的gap，像不到14歲的人到機場要去領票，都是用健保卡在做，但是健保卡根本不是設計做這個用途的，而且很不方便，健保卡是晶片卡，也沒有感應功能，所以我們可能會一視同仁地說都用感應的身分證來做，所以這一段要先過，我們講的那一個視訊作為公務服務的，那個才可以raw out。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是後面這一段，很謝謝你提供具體的案例，我們就之後去說服各部會的時候，又多一個東西可以講了，這個是分開的。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>有關剛剛停車位的問題，停車位只能在一個平台上刊登的原因可不可以再說一下？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>簡單來講，因為我們要控管平均一個月下來，每一天平均只租八小時出去，才叫做「部分時間」，如果可以登記三個平台，這三個平台都各只租八小時，因為平台只能控管自己旗下的停車位的平均時數。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>政府不能要求三個平台都來跟我匯報？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個有一點是個資的問題，因為每一個平台分別切結，就是說平台並不需要把誰租了幾小時這麼細提供給政府。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>因為現在就褓姆這一邊來講多平台很常見…</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>多平台很常見。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>對，很像商品買賣一樣，這個商品可以在A平台、B平台。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是這樣子如何控管實際的隻數？在這邊只收了一隻，在那也只收了一隻。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>這後面還有平台競爭的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道，但是從政府的角度來看，所有的平台都要把細目給政府，你們都變成政府的委辦了，這等於是國營，那我想農委會大概不太可能同意到這個程度，因為這樣子就是政府要負責了，如果有超收的情況，所以對他們來講，最簡單的是，就只能在一家，這一家等於是要負責保障他沒有over book的情況，我不是說最後一定會協調到這樣，但是這個是對各方都不滿意，但是都比較容易接受的一個收斂點，所以如果你想得到更好、更創新的，就直接在這個平台上提出，等於停車位是base line，如果你想要比那個好，你直接提就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>好，我今天的問題是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，那差不多。</p>
          </speech>
          <speech by="#Ernest Lin">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>曾建成、吳黛菁</heading>
          <speech by="#曾建成">
            <p>我們是去年7月的時候，委員知道我們是身障團體。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>有一個單位在淡水有一塊地，要給公益團體做市集，可是要準備貨櫃屋，但是沒有門口，就只有貨櫃，可是我們是公益團體，就是做輪椅的，沒有辦法搬來搬去，所以當時執行長就說因為有一個單位是說可以贊助我們先做餐車的營運，我們執行長就說這樣很好，不用搬來搬去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>有一點像活動式的貨櫃？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>對，因為我們的東西放貨櫃，那邊很遠，我不知道委員知道不知道，在前面看到海。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>離淡水車站大概多遠？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>捷運站，我的程度是快要走10至15分鐘。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>有一個「呷七碗」。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>老街。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道那邊。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>那一塊好像是國有財產署，當時「呷七碗」就是跟國有財產署承租這一塊地做了一個公益的市集，協會當時就是有被受邀，所以在那邊我們有一年是不需要場租的合約。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>進駐團隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在這個合約？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>還在。一直到今年的6月，當時他們要提供的場域是用貨櫃屋的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>之後會續約嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>其實那一個場域總共有幾家公益團體進去，不過大部分簽完約都沒有進駐。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，那個場地的營造是滿大的挑戰，因為不在老街必經的地方，你得專門去找才找得到。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>當時因為協會是這樣子，一直走街賣，畢竟街賣是在黑色地帶，因此理事長希望協會是不是能夠去嘗試各種適合身障者自立的商業模式，可能像這樣子定點的擺攤，身障者可以嘗試看看，或許就可以做這樣的事。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>礙於場地、設備來不及提供，當時剛好有一個企業，他們本身是在做這個餐車領域的，他們說是不是可以做這樣的配搭，因為他們這個餐車遇到一個問題，他們有很多場域需要出車，但是請不到工作人員，所以他們是說如果是身障者願意透過餐車來自立，先來測試看看，對協會來講是一個很好的機會，當時就用這樣的方式在淡水試試看，那時就叫做職場體驗，先測試看看。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>後來夥伴們有幾次的體驗，他們覺得做街賣是伸手跟人家要，請人家幫幫忙，做餐飲的話，變成客人會因為想要這一份餐點來這邊排隊，有那一種期待的感覺，因此他們覺得那一種心境是完全不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，其實看到人排隊，有一種被需要的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>是，確實是。一個是找別人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一個是我需要人，一個是人家需要我。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>對，社會的價值。因為這樣子一些操作的夥伴做這樣的反饋，我們就開始思考這樣的行動餐車如何讓身障者可以透過這樣算是工作機會也好，或者是創業的機會可以讓他們自立，通常在臺灣餐車這一塊，其實各地區都滿發達，臺灣的餐車跟國外不一樣，臺灣算是微型創業，所以車體比較小，一般在操作上都是站在外面操作。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>後來我們到國外找了一些資料，因為我們有很多志工是在國外，反饋很多國外的資料。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>已經有通用設計元素的餐車？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>甚至在日本，他們有專門打造適合身障者的餐車。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>所以我們回頭過來思考國外有，臺灣沒有，是不是可以從這邊來開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一定要自製嗎？不能直接進口嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>有一個企業有這樣建議，因為以協會現在的收入，主要之前是透過街賣，我們也知道街賣的成本結構，其實對協會一直是入不敷出，後來是因為媒體的揭露，所以現在社會關注，有一些捐款，但是現在捐款是只能暫時支持協會基本的，以前不夠的部分，像水電或者是夥伴的這一些急難救助，是稍微可以支撐下去。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果要進口的話，會變成是國外的經營團隊來台設點，就變成做成像這樣子？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>對。我們就要先思考，當然我們要先瞭解是不是臺灣有這個市場，所以我們找了很多臺灣身障的公益團體跟他們請益，他們反饋的狀況是，弱勢輪椅可以上車，可以在車子上操作，這樣的商業模式他們願意來配合，這個是一個，我們先從需求點。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>回過頭來，社會大眾對於這樣的案子到底願意不願意支持，所以我們先針對身障者的部分，這一些待業的身障者有沒有透過這個行業來重新回到社會，得到的反饋狀況是不錯的，但職場的環境是不允許，所以這一台餐車可以讓身障者可以操作，他們覺得……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們覺得合作廠商是測試過之後，也許有去改它的設計？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>目前臺灣沒有這一種車。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說之前測過一次？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>我們只是以現有的車子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是不加上通用的設計元素？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>但是在操作上是有一個人幫他。就是身障者沒有辦法幫他，但至少社會大眾看到他們在操作上有那個心，他們想要透過這個行業重新跟社會做連結，只是設備不……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>小隊的意思是有一位服務員跟著這樣子？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>我們是說一般直立人。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>一個直立的。非障礙者跟障礙者搭配。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，請繼續。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>所以社會也期待這一台餐車，只是因為臺灣沒有這一台餐車，所以對於這個車子長什麼樣子實在沒有辦法連結。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有看你有用一些國外的照片，這一些是已經通用設計過的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>我們知道在日本是有的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你有沒有他的照片或者是影片？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>影片沒有show出身障者，因為國外似乎很保護身障者。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以一個直立人坐下來操作看看，甚至那個公司的sales，他可以坐下來操作給你看？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>畫面上是有這樣子，但是國外的部分，我們還找不到這樣的影片，知道有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得這個滿關鍵的。如果大家沒有看到，沒有辦法想像。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>我們的餐車是找臺灣行動車創業協會，我們知道臺灣的行動餐車有10台，6台是他們打造的，把國外的資訊提供給這個胖卡協會，而這個協會事實上都知道，也懂這個技術，也就是有能力打造。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，只是要成本。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>還有臺灣沒有這個市場。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為市場都是人創造的，所以你必須要先讓大眾有這個意識，沒有這個意識的話，也不會比一般的餐車要出餐來得快，是一樣的東西。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>前幾天的話，我們去看了一台，因為他們現在要走國外的路線，國外叫做「行動餐車」，就是把臺灣所謂胖卡的概念做升級，所以比較不是那一種小台圓圓胖胖的，這邊有一個照片是我們前幾天去看的。用2.6噸的車子去打造。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>理事長有上去，算是屬於我們講說多功能的廚房機制，理事長先去瞭解一下，然後跟打造餐車的單位來作一些溝通。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過這個聽起來還在雛形階段，連裡面東西放哪裡也還沒有很明確的，並不像日本的已經上路了，這個是還在試？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>對，變成還在溝通。打造的協會是說都會，但是跟實際上……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以實際上沒有做過案子？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>沒有。我們知道從國外找一些影片，像後面升降梯如何讓輪椅上去，這一塊就讓他參考，變成東湊一塊、西湊一塊把那一台車的雛形想像出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這樣我聽懂了。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>FlyingV早一點是3月，他們會幫我們上群募，幫我們募這一台車。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>影片是誰拍的？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>之前前導影片是找臺科劇場，但是不是針對新巨輪拍的，是在講創業。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那不太一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>但是透過那一支，我們有做出問卷。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我一個問題，你們之前跟「點點善」有合作拍過一些宣傳的東西嗎？天賦城市的時候。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>那時候是理事長在弄的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我看到的是只有一個人，也就是理事長個人出現在那一些東西裡面，後來好像合作也中斷了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我自己在國際上去分享這一個天賦城市的計畫時，我一般是用這份簡報，我還會把新巨輪的幾個字稍微遮掉。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一個計畫，目前這些人跟你們等於是互相沒有連結的情況？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>這其實當時可能是點點善跟理事長在溝通上有誤會，理事長當時在主導這個案子，我們沒有參與。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>瞭解，所以等於是個人行為。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我要問的是，像點點善在群募上一下子就超標了，所以我在想的是，有沒有可能重新合作？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>當然以我們來講，只要能夠幫助身障者，其實我們這一些幕僚來這一些單位的用意就是這樣子，主要是主事者，因為關鍵是在理事長，也就是Mark到底希望有什麼模樣，那個我們不得而知。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在如果要自己再做一次群募的話，你一定會被問到這個跟天賦城市的關係是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以並不是一定要理事長跟Mark怎麼樣，但是至少雙方要瞭解到這一個群募有什麼不同的意義。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我想跟Mark的關係，至少我們要花一次討論的時間，就是確保點點善，就算只是幫忙轉發，都會讓人覺得這個是比較友善的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反過來講，理事長可能也要預期到記者一定會問說，天賦城市在西門町開了，理事長要有一套說法，不管是天賦城市刊廣告或者是賣一些公平貿易的產品，本質上都是街賣，大家不會排隊，這個餐車是大家會排隊的，這個是主觀成就感，所以其實是不同的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「並不是我們覺得他們做得不夠好，我們在發展不同的產品線」之類的，你要有一套論述出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這樣子聽起來的話，你們簡報裡面最後一頁有一些具體的問題？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>我的字有一點小。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以自己操作。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>我想要分成上下生活跟就業，其實對我們人都是這樣子，其實我們生活與就業，也就是生命裡面佔很大的篇幅，但是在身障者來說，在居住跟交通會花很多的時間。其次，因為牽涉到迫遷事件，這個可以交叉對看，這個是經濟弱勢在生活上必須要去住倉庫，不能住合法的地方，但是問題是經濟弱勢資源跟資訊又不能完全……以他們的狀態會出現被排擠的現象。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>然後又變成由於被排擠，所以這個模式又沒有別的選擇來做街賣的選擇。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是說除了街賣之外沒有選擇。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>因為有人問我們為何只能選行動餐車，他們為何只能選街賣？因為他們有時間要去看醫生，所以工作時間被切割，還有他出門的時間要看天候，因此變成以行動餐車來說，不能像我們現在臺灣站在外面做的，臺灣比如這個是車子，我們在這裡操作。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>國外是人必須……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>人如果刮風下雨，就是把窗戶關一關，對他們是比較友善的職場，所以我們先以這個……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像若水就是請幾位身障者在一起做建模等等，這也算是一種友善的就業模式嗎？因為時間也是相對彈性。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>勝利基金會的張執行長就是若水的創辦人嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們在同一棟，就是在社企大樓裡。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>張執行長說身障者的職場設定，比如勝利加油站是智能障礙跟精神障礙的加油員在服務，像我們開車很怕加錯油，但是又要防呆機制，就是不能讓那一些出錯、加錯油，就是用科技，就是讓車子來的時候，他先掃車號，然後先建會員系統，他來加油員還會再問一次，因為那個並不是主要的，因為機器會辨識，如果錯的油槍就拿不起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是職務流程再設計。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>對。所以我們就在思考如果這樣子的模式，因為有的身障者腦子不是有問題，其實那個還滿敏銳的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>若水那一些很多都很專業。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>可是只是手腳不方便，但是還是有分級別，因為太重度或者是沒有工作意願的就沒有辦法一起合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>所以我們就在想說如果這樣子的話……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是有意願，但是又不能在同一個市場競爭中間的這一塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>就是新巨輪的這一些弱勢身障者，我們這樣子講好了，從一般職場可以運用的，到庇護工廠或者是小作所以外的，就是被淘汰下來的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是小作所以外，但是還是有工作意願、主觀意願，不是庇護。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>對，大部分他們都是無家者，只是他們是身障的無家者，差異點只在於想要透過工作來獲得收入，新巨輪輔導的對象就是這一塊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以看起來是如果他們的時間投入，收入可以跟街賣類似，這樣子就比較可以接受，如果需要投入更長就很難接受。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>但是街賣沒有辦法保障他們的收入，所以他們的收入主要靠補助。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解，請繼續。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>因為很多人在思考臺灣常見的胖卡，所以很多人在問為何不能做別的，而只能做餐車，第一個吃是大家的需求，你還是得吃。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有高互動性，因為有更多的社會互動經驗之後，回到小作所的機率也變高。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>對，回到社會連結的意願也比較強。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>剛剛委員講到被社會需要的這一件事，這個也是關鍵，有的人剛進入街賣，有一些人是更生人，很年輕，但是是身障，所以是更生人，完全沒有辦法進入就業職場的狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我有聽懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>除了靠這一種慢慢回到職場來說的這一種機會，一般主流的職場是沒有辦法跟他合作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>理解。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>我上次在年會有跟委員報告，我們新巨輪作為一個支點來衍生，一個年輕的像廚師是車禍或者是意外或生病的這一種問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們的被照顧者裡面，有以前當過廚師的經驗嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那影片應該從這些故事開始。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>之前有學生拍的影片，就是稍微帶一下，因為理事長其實在設立腳本有自己的想法，我們只是安排這樣的機會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們一些比較資深的NPO朋友，習慣的敘事方法是一種，那是你要捐助的時候，但是其實群募並不是捐助，群募比較接近投資了，你跟捐助人講話、投資人講話是完全不同的概念，這個多少要向上管理一下，這兩套做法，你如果現在去找一個群募也好或者是天使投資人也好，你跟他說的這一套是很需要你捐錢，那他聽多了，他根本不會做任何事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要跟他講的是：這個東西是創新的，你以前從來沒有做過，好像做到在日本的哪一個縣看哪一個影片是很棒的，所以如果你做一個先期投資，社會對你就會有很正面的形象，就是你是一個社會創新者，但是這個跟你要去募款的講法是完全不一樣的。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>瞭解，你有沒有要補充的？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>在淡水這些都是我們的志工，這個是我們的夥伴，這個是第一次的時候，然後這一次是中元節在基隆，是放水燈活動時所做的，我們來這個場地做，我有一題想要提問科技部分，但是我需要學習的地方很多，這個是行動載具，上面可能有科技，可以放下太陽能板，有沒有辦法結合科技類的東西進來，像我之前去蒐集資料的時候，我自己是說可不可以變成大數據，然後結合在地小農，但是我後來發現AI要海量，數據要很多，所以可能沒有辦法。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>因此我們在思考的是，餐車是一個行業，提供一個固定的需求，有沒有辦法跟科技結合呢？比如今天在基隆擺，明天可能去宜蘭擺，或者是到宜蘭回來擺的時候，就是可以結合臺灣在地的東西、物產，然後又可以是一個載具，我形容的不是很完美，大概的思考點是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>我只有想到太陽能板，他們那時在講說他們做餐飲，如果做炸雞的話需要5,000瓦的電，我在想說如果今天用太陽能板，就是是不是不要耗這麼多電。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在屏東的話可以，在淡水就……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>跟風力有關嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>風力可能要……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>可能不夠吹，可能是我異想天開啦！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是異想天開啦！每個地方有每個地方的需求及其風土環境，我認識一位朋友是做助聽器的，他在非洲，那邊是全世界日照最充足的地方之一，所以就做全太陽能助聽器，這個非常好，因為對很多聽障人士而言，光是買電池就是很大的成本，而且當地非洲電力供應也不是很好，全太陽能助聽器對他們來講是非常好的一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>請問那個是有一個板子嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是Solar Ear，你可以查，這個網路上有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我要講的是，你沒有辦法一概而論，好比像這一套東西沒有辦法賣到臺灣，因為它就沒有……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>臺灣沒有嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣沒有非洲這麼多日照。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>喔！要在墾丁啦！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們很難說把一件事變成每個地方都去適用。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>好像酷喔！我要拍起來。所以充電像手機那樣嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，好比在日照沒有這麼多的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>可是那個就是一般的啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是結合一台手機。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還有很重要的是設計跟製造都是由聽障人士自己做，因為聽障是用手語，後來發現他們手眼協調，比大部分的人都好，所以這一種組裝的工作他們很適合。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>對，我們是這樣想，餐車是一個「D」，後面也許這個步驟慢慢順利的話，是不是央廚都叫障礙者進來，就是變成一個生態鏈。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>等於每一個部分都被需要。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>對，就是剛剛您講的那個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>類似這樣的概念。這就是太陽能的樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>好酷喔！我要拍起來，謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在日照不夠的地區，會反過來變成幫你現在有的手機，因為你的手機無論如何都會要用到充電，等於接一個耳機，無線耳機當作助聽器用，在日照不充足的地方就不會買這個，所以我的意思是科技是要看旁邊的社會跟環境的限制。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>以我所知，像點點善在做這個的時候，他們當時是提三個主意，但是後來其實發現最大的賣點是那個螢幕，你可能知道這邊有一個螢幕，但是那個螢幕後來就加了一個類似好像紅外線偵測器，可以知道前面有站幾個人，像這幾個人排隊排多長也可以知道，有沒有人站在前面也知道，但是並不會侵犯個資，並不是記錄照片或者是什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，按照有幾個人或者是這幾個人是大人或者是小孩或者是什麼，就可以放不同的公益廣告，所以你只要站在那邊看，他就可以證明有多少人看到這個，然後他就回去收廣告投放費。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>是用sensor的人形。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，因為他可以證明給廣告主說這個廣告一共被今天看了1,700秒，而且上面還有QR code等等，所以只要拿手機一掃就可以進入廣告主的網頁。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>他的車已經上了嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>在西門町，因為西門町人來人往，等於是為了那個環境量身打造，因為西門町大家都想要看新東西，愛心雨傘跟街邊充電不一定那麼合用。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>是啦！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以發展出的模式是看廣告及廣告分潤，那個也是很work。所以重點並不是先想有哪一些科技，而是先想在哪一個場域，然後讓那個場域的人來幫你發想要導入什麼科技，就是先有西門町才有這一個公益廣告，如果今天是在恆春，那是完全不同的狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>好，瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以開群募的時候，我也建議有一個設想，不管是淡水老街或者是哪裡，就是你們第一個試營運地點，如果這已經有一個雛形，那你可以從那邊號召，就是除了出錢之外，也一起集思廣益，幫我們想除了這一些之外，這個餐車上面還能夠做什麼，提出最好主意的人可以怎麼樣，這個你們再去規劃。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>我有問題，因為他們的手不方便，我們去日本吃拉麵都會按機器，你要按了以後才會有……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣也有。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>而且他不找零的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>你給他大鈔，他會吐出來。我在想說，那個東西有沒有辦法放在車子上，是否可能拿來分析？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個跟運一台自動販賣機有什麼不一樣？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>就是可以不要摸錢，那一些障礙的人。比如說忙著煮東西……</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>昨天理事長給我們一個訊息，他說街賣都是收現金的，但是他們光一年收到的偽鈔，就是很多錢，然後他們累積很多偽鈔，之前是去臺灣銀行換，現在因為送太多了，所以我們協會的夥伴因為送這一件事，還被警察抓起來、被扣押。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過餐車不收現金，目前是比較難想像的。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>在胖卡協會可以用悠遊卡。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我知道，我的意思是總還是會有人掏現金出來，難道你說先去旁邊買個悠遊卡？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>那當然不是。其實透過機器，機器幫你辨識鈔票是否真偽。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>驗鈔機是很便宜的，等於是要自己先付錢去驗。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>對，自己去照一照。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>到某個程度就是變成自動販賣機了，也就是直接把鈔票餵進去，這個當然是可以，臺灣這方面的技術是非常先進，但是這個感覺好不好是要想的，這個是要人的互動，變成身障者只是要求他的顧客去操作販賣機，這個互動模式是很奇怪的，我的主觀感覺是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以比較好的方法是，第一個是讓悠遊卡或者是其他感應式或者是行動支付變得比較方便，甚至標榜這個是行動支付餐車或者是電子支付餐車，你真的不幸拿出現金的話，我把你的流程弄得比較麻煩，好比你就必須要是投幣到某個機器裡面，但是你不要把這個當作正規流程，如果這個是正規流程，大家都拿現金來，這樣就很麻煩。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以最後的方法是上面的訂價都是100的倍數，這樣子就很容易，你就不要再……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>你不可以賣199？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，不要找他1元的行動，這樣就沒有零錢，這樣就比較單純一點，就不要找零。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>就是以行動支付為主。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>即使你們只是測試期，還沒有行動支付廠商的合作，你也可以全部都是100、200，可能就這兩種，而且你說只收紙鈔或之類的，這樣子至少是一張或者是兩張，那這樣就比較簡單。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>我剛剛給您看他們新開發的，就是臺灣第一台全功能的餐車，功能因為比較多，如果以服務流程來說，當然是單純化的，但是全功能的話，就會覺得什麼都該賣，如果以100、200去結合這樣的流程，是不是我們要單純化我們……比如後面的細節跟科技有沒有辦法做結合，像倉儲這一種部分，有辦法做結合？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的建議是，你在群募階段，你要募的真的不是錢，你要募的是第一批，像你要提出好的主意，你就可以來進行第一批的體驗，你要把它弄成像湯姆歷險記那樣，來幫忙是一個特群，你再賣來幫你們規劃的特群，你要用這種方法來frame。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我提出一個好的主意，我就邀請你來我的實證場域，然後第一線跟我們朋友合作，在著名的設計師，像聶永真的主導之下一起來規劃最好的流程或動線，你要這樣子想，不是你幫大家想好，是你透過群募的力量，把大家帶進來一起想，這樣你比較容易說服。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>誰願意一起跟我們做？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>做社會設計？你們可以去找台創，就是專門在臺灣喊社會設計的一群人，「臺灣創意設計中心」，臺灣國家級設計中心。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>真的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們徵求各縣市政府共同主辦2020臺灣設計。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>這是不是三民志工或者是不一樣的東西？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是說……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>可我們這樣去，人家不會理我們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>是啊！而我從去年開始做執行長踢到很多鐵板。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你們有找過台創嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>沒有，因為我們沒有合作的資訊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為他們做社會設計。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>這個很有趣，應該是昨天或者是前天。我只是把初期擴散的問卷寄給委員，但是還沒有真正一直要開始募資，只是在前置，但是我們要準備一些東西，有跟我們講這一些事，這個對我們來說是滿傷腦筋的，因為沒有經驗也不知道怎麼處理。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的具體建議是，因為之前參加這些設計展，不管是社會設計展或者是這一些東西，大部分都是有一個東西要買，好比像如果以後胖卡真的設計出這一套東西，當然是靠參加這一些展來提高他的知名度，然後它可以去賣別的產品線，就是說這個都是他做公益的目的是提高他的知名度，提高了知名度也是展現他的專業程度，表示這麼難的都做得出來，比這個簡單的擔子我一定做起來沒有問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以，重點倒不一定是你們自己去跑這個業務，而是你們的合作廠商要讓他們理解到這個是行銷的出口。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>跟FlyingV說……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或者是你們現在合作的這一個，你剛剛講……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>胖卡協會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>臺灣行動車創業協會。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>可是我們現在跟委員報告有一些狀況，委員有一些建議，我們有做過，但是不是找這個單位，像我們之前就思考這個車子要通用設計，就找了一下國內的權威，當時先找唐董，他也很想幫忙，找了一群特立屋的設計師來，遇到一個問題，如何把廚房的東西搬到車子上，還要走通用設計，他們覺得受限於空間，這個畢竟不是基金會的業務，他們現在的業務是住宅，這個是一點，還有一個是時間上沒有辦法配合。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>另外，臺灣直接去找臺灣通用設計的博士，一個是直接回絕我們，另外一個有跟我們談，但是是設計顧問，所以有告訴我們很多想法，甚至請我們到國外去找資料，他們說國外這一方面的資訊很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過我剛剛講的這一種並不是找這一種專業者來全程做到尾，而是找他來當作號召的人物，但是實際的設計是網路上有參加你們群募在做，他只是登高一呼，簡單講是這樣子，大家來這邊可以在大師的引領之下去集思廣益。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>所以你剛剛建議的這個單位……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>臺創可以做這樣的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以問有沒有這樣的能量，因為他們現在正在規劃做社會設計，我才剛去演講。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>他們不一定能自己做，但是他們比較知道找怎麼樣的人跟你們怎麼樣去洽談時，雙方的期待管理不要差太多，因為如果這邊一下子就發現給客戶都沒有時間接了，其實也會說沒有辦法幫忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想這個東西你沒有一個夠知名的設計師幫你背書的話，一般人在群募平台上看太多這一種案子，為何要參加這一個？沒有道理的，因為這個是間接設計，從他的角度來看，他可以直接去捐錢、幫助弱勢，為何要來做這一種可能失敗的嘗試？所以一定是要換一些對他來講有意義的東西，好比像認識某位設計師、參與某個設計過程、甚至覺得這個成敗裡面也有一份，這個時候才會有人來群募。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不只是群募，投資人也是這樣，任何人都是這樣，所以我覺得還是要往這個方向想，就是有梗，不是成敗只於一個單一的設計師身上，他有一點事可以做，不要把他們看成志工，而是看成共同設計者。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>瞭解，我們先聯絡看看。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>雖然講得很清楚，但是輪廓還是很模糊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實你把天賦城市的整個過程看一遍，他等於示範給你看怎麼做。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>可是他們不是自己設計嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>很多想法都是各界的朋友提的。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>真的嗎？我以為是Mark想的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>Mark發想很多，你可以看他在嘖嘖辦群募的版，網友討論很熱烈，還會專門辦直播，討論從網友這邊收到什麼東西，讓人很有參與感，會覺得只要提一些主意，他會認真想這個主意，而且還會邀請參加體驗、試營運。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個車子做了好幾次改版，每一次都說在社創發表、空總大家都來看，這個是滿有梗的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好比像他最近幫幾乎全盲的視友們辦了一個畫作的發表會，他們在幾乎全盲的情況下去畫他的世界，然後在Bellavita辦拍賣會。「盲人作畫」這個就很有梗，然後加上「拍賣」又更有梗，就是不斷把這一些梗湊在一起，讓人願意進來，他進來一定會看到還沒有做好的，但是都來了就出一點主意、幫一點忙，就是石頭湯的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實重點並不是是否清楚，而是有沒有小規模自己做過，如果沒有小規模自己做過的話，這一種創意思維跟社福是完全不同的東西。創業思維是失敗無所謂，失敗只是給別人幫你忙的好理由，但是社福絕對不是這樣子想的，社福絕對是要累積公信力，失敗好像公信力有所缺損。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>對，社福就是靠形象。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是創業的話，表示形象更好，因為我失敗，你看分享給大家看這個點子到底怎麼失敗的，而且可以靠這個來徵求更好的點子。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>委員的意思是，因為委員專長是在社企創新這一塊，雖然我們是公益團體，但是這畢竟是一個商業模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這確實是商業模式。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>你要是站在公益面來走的話，我們會有不能失敗的包袱，反而東西很狹隘，我們用我們的思維來看待。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>喜憨兒也有非常多種嘗試，像洗沐用品、冷凍食品加工工廠之類的。目前大家想到它就想到烘焙，但是他們不斷在試新的產品線，那個是創業的思維，就是做出來的東西，不管做什麼，要能被市場接受。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>甚至他們的藝術治療，這一些都是喜憨兒畫的，從他們的角度來看，你每一個新的產品出現的時候，你就是抱持著會失敗的前提，但是要把失敗鬧大，鬧大到注意到你，有下一個題目給你玩，玩到成功為止，這個想法跟一般社福團體的想法不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>一般公益的想法，有時候是可能比市場稍微貴一點，或者是品質也許沒有那麼好，但是因為對社會有價值，所以希望有善心的人來幫助我。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當你們要做商模的時候，多多少少要往創業那個方向去想。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>瞭解，我大概懂。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>還有一個問題，像一般的商業模式，因為一般的公益團體，他們在商業經營方面比較沒有這一方面的能力，所以假設這樣餐車的系統，如果成熟了以後，應該用什麼樣的機制來去負責、運作？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>通常有兩個，一個是這一些朋友們自己成立一個合作社，其實臺灣的農業合作社大概很多是這樣子，或者是原住民勞動合作社，或者是中都農合、主婦聯盟消費合作社，這個大家都聽過，這個好處是大家有完整的參與感，就是一人一票，並不是來剝削我們的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為在合作社型態裡面，勞方等於資方，沒有勞資分別，這個是一種可能。另外一個可能是，我不知道你有沒有聽過基督教好牧人協會王牧師做的，叫做「好牧人」，後來發展出一些產品還不錯，所以成立一個叫做「愛蔓延」公司。以前都是大公司，然後去設立一個基金會，但是現在不是，現在是一家大協會去設立子公司，所以這家公司是由協會當法人股東。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為臺灣的公司法跟別的不一樣，別的都是自然人股東，但是臺灣可以有法人股東，所以可以新巨輪協會可以是這一家餐車公司的股東，而且協會股東的好處是協會都會改選，如果是派目前的理事長去當他的自然人股東，這邊一改選，就變成兩個人了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果你是法人股東就沒有這樣的問題，理事長是誰就是誰決定，他只是代表，所以你如果稍微找一下好牧人的case，我在商週有一篇文章，做法有兩個特點，一個是法人股東有特別股，別人的一股可以投一票，他的一股也許投十票或者是五十票，這個是特別股。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以意思是即使往外募款，即使九成都是外面的股東，但是還是有49％或者是51％的投票權，所以等於這一家公司完全是被協會所控制，股東來可以分紅賺錢，但是不能搶走你的經營權，這個是使命鎖定，這個是第一個設計。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二個設計也很有意思，把這一家公司的章程，就是我要做這個協會做的事，然後這家公司的財報，因為非公開上市，理論上都不用揭露，但是全部都揭露了，跟上面協會的公益責信一起揭露，所以這樣子從外面看起來就是一體，但是對我一個講本求利的投資者來講，我投資這個公司會賺，我當然沒有要搶你的經營權，但是我就是投資會賺錢，這個時候資金就進得來。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>對，沒有錯。以餐車的模式，可以複製的話，資本要怎麼進來？這個方式怎麼辦？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你給他有錢賺，但是你不讓出決策權，而是牢牢掌握在協會手裡，但是你這個公司找這個專業的經理人，讓他、股東有錢賺，這樣股東就願意來增資。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>協會即使只出一股，或者即使你用勞務出資，你不要用募到的那一些錢，而是在章程當中有一個子公司，協會當然要開社員大會之類的去決定，你只要明訂這一件事之後，協會就用勞務的方式去入這一家公司的股。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你就告訴捐款人說一毛錢都沒有用到，這個是特別股、有決定權，這個時候絕對不會有你的善款被拿去投資、花掉的這個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>有的捐款人會有這個疑問。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你就可以跟捐款人說我們這個是勞務出資，是你們這一些幕僚的工作所換到的股份，你們本來捐款裡面就知道有一些是人事費用，等於沒有花額外捐款的錢。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>至於如果有人質疑說，協會的責信很好，但是你怎麼知道底下的公司不是打著新巨輪的招牌去做壞事？你可以說協會有絕對的表決權，我們從頭到尾會控制到底。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>然後，如何知道這一家公司沒有經營很多副業，等於濫用人們的愛心？你可以說這個公司每一年的公益報告跟協會的責信一起出，所以你有三重鎖定，外界、主管機關就不會有疑慮，這個是一個方法考。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>合作社當然就比較簡單，因為合作社就不需要做這麼多的股權、控制權設計，所以你的這一些身障者們，真的覺得這一位理事長不怎麼樣，是可以投票換一個理事主席的。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>好神奇喔！</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>另外還有一個問題，之前因為協會迫遷的關係，OURs就有建議我們說因為日本有所謂的合作租展，提議我們去看，當時因為監察院的關係，所以新北社會局這邊希望有一些接案或看怎麼樣的幫助，理事長這邊請他提出什麼樣的看法或者建議比較沒有這樣的想法，所以我們應Hours的建議去日本看一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>我們在那邊有遇到地方創生的夥伴，有臺灣人在那邊接當地……</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>就是當地政府的臺灣窗口。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>然後呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>其實他們所知道的是，他們那邊有很多地方創生的案子，彭秘書長有建議，因為協會有幾個方案，首先是嘗試林口世大運的案子，也是在協調政府是不是透過合作住宅或者是跟政府承租一塊地由協會自己建。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>除了解決住的問題，還有這一些身障者自己收入的部分，所以有人建議是不是可以把地方創生的元素放進來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得不急耶！因為像林口是現成的生態系，你在林口的話，保證左鄰右舍的消費力還不錯，但是地方創生的意思完全跟林口是完全不重疊的，我們如果看國發會地方創生優先推動，他們會派輔導團的地方，他們在專門人口流失的地方，所以你只能選紅色、粉紅色、黃色，別的也不是不能選，但並不會給你這麼多優先的輔導能量，除非你們要去這一些地方，你們要去的話，我可以接受，不然沒有那麼容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>其實最主要是要看政府能夠提供什麼，我們只是說當時這樣思考，之前社會局是……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是整個搬走嗎？這個地方跟你們都很遠。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>其實之前有很多縣市都希望可以成立分會，包含高雄、台南，就是各地的身障者，他們也希望可以……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>希望有類似的……</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>對，希望可以出來自立，但是我們的基地在北部，所以我們有思考，之前社會局有提到是不是可以用廢棄校車來做這一件事，但是廢棄校車一定是在很偏遠的地方。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>當時理事長拒絕了，他的考量點是你給我住，但是沒有辦法生存。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我建議你們跟他們保持密切聯絡，地方創生示範性的案例，你們也可以自己去瞭解，但是如果現在進場，你們等於要蹲點，找出那個地方的社區意識，然後要一起去透過共識會議的方法，去找出那個地方的DNA，也就是地方品牌識別。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我很坦白地講，你們比較適合是在某個地方社區DNA創生願景已經凝聚完了，也就是第一階段走完了，那個時候去加盟，也就是提供裡面某個部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>除非你有一個真的很強烈的在地願景，不然我覺得你們目前參與某個地方的願景比較容易，你們要自己提浪漫台三線這一類的，會有一點花你們的精神。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我講的也不一定是如此，畢竟我不知道你們實際規劃的能量有多少。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>我們之前在新巨輪服務時，也有做公益的事情，我們在花蓮、台東一帶貢獻，他們其實也有很多原住民，有青壯年跟幼兒，但是自己喝酒、工作，然後斷手斷腳，就是有他的生存困難。為什麼執行長談這一件事？因為一開始他們來求救的時候，也就是在地的人最瞭解在地的，這個政府是不是……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可以，他們就要去找區公所。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>他們就要找區公所。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>然後問旁邊的學研、企業有沒有已經在做願景的共識會議，他們要去共識會議，他們不要主辦共識會議，共識會議是非常麻煩的一件事，我剛剛說前面要瞭解，要去共識會議，但是實際進場的時候是提案的那個階段。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>我們可以跟他們說可以做這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，就是等於「提點子」發覺DNA，但是不要當主辦方，主辦方的人力耗費是非常大的。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>是。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾建成">
            <p>因為人家建議我們這一塊，其實不知道怎麼著力。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你可以說下一次開願景會議的時候通知你們去，也就是這樣講。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>今天謝謝兩位。</p>
          </speech>
          <speech by="#吳黛菁">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>王逸聖、曾晞寧</heading>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們是一個自學的組織嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>叫什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>叫做「自學生」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>Google要怎麼找？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>可能目前Google搜不到，要在FB。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我剛剛Google了一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對，尤其是這個關鍵字比較難搜尋到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是「自學生小聚」或者是「學生會」？我剛剛本來想先做功課，結果發現不是很容易做。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我們基本上是一個去年7月21日時成立的自學生組織，我們那時發起的原因其實有一個跟唐鳳你的時代當然不太一樣，就是自學從2011年開始延伸到高中自學，到2014年的時候教育三法通過，所以高中自學多出一塊叫做「無學籍的自學生」。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>多出這一塊政策變成沒有辦法因應，在去年2月份、3月份的時候，我突然想到一件事，好像平常熬夜熬太多了，怎麼健康檢查沒有做到呢？後來在5月的時候，跟他們找了兩個自學生，就是在政大的臺灣實驗教育論壇上，三個人一起來成立自學生的組織，我們目前的架構有政策組、媒體組、活動組。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我們目前主要的任務、方向是朝向自學資訊的傳遞、學生權益保障與協助，因為我們發現這一塊是目前現今自學生學生社群會比較缺乏的，但目前已經有一些比較成熟的自學生社群出現，包含自學生小聚，叫做「聚起來」，他們其實是定期舉辦北部的自學生小聚，也有一定的成效。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>也有中部的「上學好日子」，他們不定期做自學的諮詢，他們也跟政大有做一些合作。或者最近成立南方俱樂部等等的社群，這一些社群其實在討論問題上比較不深入，而且比較缺乏比較高的角度，看全國性的發展侷限在地方，跟我們朝的面向不太一樣，沒有優劣，我們會認為這一塊是比較缺乏一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>在種種的問題上，包含自學生的自學資訊能見度非常低，還有教育選擇權的落實，因為這一些資訊的實質上的傳遞沒有那麼順暢，所以它沒有辦法被落實。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>社會大眾對自學也不瞭解，包括說有一塊（社會大眾）就會認為說自學是不是只有身心障礙的學生才會去自學。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>或學障什麼之類的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>或是說自學是不是只有唐鳳這樣的一種比較知名的樣版…。我們也發現自學生的權益，也就是自學生是散落在各地，那在學校裡面其實會有類似學生會這樣的組織，在一個固定的場域去凝聚學生的一些，包含日常生活的情感也好，所以其實他們比較容易聚集起來；我們會發現自學生的成立可以滿足這樣的需求。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我們在去年7月開始籌備整個自學生的組織之後，目前從12月開始運作，第一篇貼文是「同學你打針了嗎？」，主要是希望去年12月剛好是流感季，主要訴求是流感期間，難道自學就不會被感染到流感嗎？我們確實也成功引起了一定程度的關注。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>包括說國教署那邊其實願意去跟疾管署討論，是不是自學的防治計畫，應該要去作修正，讓自學生納入，自學生不會因為自學就不會被感染嘛，這是一個之前沒有被思考過的問題。那我們也開始做一些包括說，像目前高中自學可以申請學費補助，那我們也做這樣的資訊傳遞，可以讓大家對於自學有一些解惑，這一篇貼文的效果特別好，因為可能有講到錢（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>那我們最近也做了一些是自學其實不必須等於放棄學歷。當然在唐鳳的時代時，自學可能是強迫入學條例，就是必須要透過一些手段讓你不會被……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我是最後一代，我跟曾雅妮，到我們再往下幾年之後，其實就是同等學力，當時還要等兩年，現在都不用等了嘛，當時也還沒有說跟同年齡都有相同的福利等等，現在也明文了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對啊！確實在之前的認知會變成要考同等學力（證明），因為在2011年左右，後來就下修到18歲，不用等到兩年，2014年的時候變成有實驗教育證明，連考試都不用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>然後現在最新的是大學都可以辦實驗教育，但是知道的人很少。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對，就是交報告就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>這個其實就是一個從量化的評量到質性的評量的轉變，我們覺得這個是要跟大家傳遞的，其實同等學歷應該是要有哪一些知識才可以有這樣證明。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>現在也有百川學士學程。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對，沒錯沒錯。所以我們就確實有一定程度的迴響，但可能迴響還不夠大，也沒有那麼好搜尋到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是，我覺得你們的名稱取了一個很難搜尋的名稱，不是迴響的問題。（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對（笑）</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>那目前我們要做的一個計畫、其實這個計畫應該是我們今年會主推的，就是國高中的校園巡迴宣導的構想；那目前其實就說明到了包括政策跟媒體推動的一些業務，那我們其實有第三個就是活動的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>那目前十二年國教在國中要畢業前，可能會有十二年國教宣導團，各縣市都有做這樣的宣導，告訴學生說你可以考五專，你可以升學，可以考國、高中，但好像缺乏一個憲法第22條講到的自由權，說好像教育選擇權這一塊並沒有被凸顯出來、被告訴大家。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>尤其想做這個會讓我感悟非常深刻的是，在去年實驗教育論壇的時候，我就利用場邊的休息時間去跟現場的自學生作交流。有的人沒有選擇自學，有的人比較老一點，問他說你會不會想要選擇自學，他們的回答是「當然會」，但他們沒有選擇自學是因為根本不知道，其實根本沒有辦法行使這樣的權利，或者說很多自學生他會認為說本來是應該更早自學的，而不用說可能到了高中、很後期才開始自學；所以我們發現說整個資訊的傳遞還是、其實某種程度是在相對同溫層間傳達，這個是目前滿大的問題，所以我們希望能夠進入到校園之中來做…</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>把他們從校園中拉出來。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>也不是，是告訴他說可以做這樣的選擇。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK，好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那這是一些目的嘛，當然我們希望說，因為其實目前我們不要說自學是體制外…</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是阿。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實自學也算是體制內。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那變成說，既然它是體制內的教育，可是大家覺得還有會有很大的隔閡、甚至陌生，害怕它的存在；尤其是在學校裡面，這件事情其實是滿普遍的。我們會發現說其實這是因為不解、陌生吧，大家對於陌生的事有一些恐懼、不安，這個是我們希望可以改善的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說對學校具體來講是學校課程發展委員會，學校的校長、社團或者是學校特定科目像公民？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>學校的話，我們基本上想做的是，從宣導會做起，所以可能並沒有對接的一個單位存在，我們目前也考慮兩個方向，包括說我們目前也希望可以從教育局的方向去談，也可以從學校的方向去談。這個部分我們等一下再來講。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我們目前希望宣導的部分，像簡報的說明、經驗的分享，到Q＆A，希望自學的傳遞，並不只是把資訊灌進來。因為我們很怕遇到一個狀況，變成聽說不用考試就可以有學歷，聽說不用在那邊每天被期中考、期末考追著跑，那所有人就跑出來了，我們不希望呈現這樣的狀況，而是認為自己有機會嘗試，他可以去選擇、去嘗試，把選擇的權利還給大家，告訴大家可以做這個選擇，而不是說這個是最好的機會。我們希望可以讓大家瞭解這整個實驗教育實際怎麼做，可能會遇到什麼樣的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>同一個問題，你的聽眾是誰？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>學生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是輔導主任、輔導老師或者是公民老師？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>聽眾是學生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我們也希望補充輔導室，輔導室在升學輔導上的一些不足。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>不過其實目前遇到的問題是，校園其實有一定的封閉性存在，學校會說可能這個要問教育局，教育局會說這個要問學校。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過如果有學生社團邀你們，其實就進入學生自治的範疇，但是不是在上課的時間而已？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對，因為其實我們目前最主要是希望進到國中。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還沒有高中的社團，高中有很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>高中的話其實…我們原本想要面向的是國高中，可是高中的話，我們會面臨一個問題，就是學生聽完講座，決定要進入實驗教育的話，那我們是不是就把學校的學生分流了，所以這就造成教育局跟我們談的時候，就很擔憂這一點，所以我們就想說是不是改一個方向，就是面向國中小。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過這裡有兩個實務上的問題：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一個，如果你是在國中去辦的話，除非輔導老師是同意你們這一套講法，不然會變成學生接到兩個互相衝突的訊息，你知道我的意思嗎？那這樣子對校園並沒有太大的幫助。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二個是說，即使輔導老師跟你們互相銜接，他也認同了，等於你先對輔導老師進行了一次說服，輔導老師也會問一個問題，你們這幾個人是什麼呢？是社團法人嗎？你們是什麼組織嗎？等你們年紀再大一點，你們會再做這一件事嗎？就是說，這個是我穩定可以尋求支援、因為他會在這邊當二十年的輔導老師，你們這邊二十年以後會怎麼樣，他不知道，所以就會一直變成是，即使是他認同，也是他個人認同，即使是活動，也會是一次性的活動，這個是第二個問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我們目前希望是長久性的，我們目前的規劃其實是說……這就是為何我們不會把自己定位在學生組織，我們希望可以脫離，因為我們是學生才做這一件事，很多學生組織會其實遇到（自己）不是學生，然後就不做了，我們會希望可以朝向一個比較永續的社團方向去經營。那當然目前是社團法，還沒有三讀通過，所以是目前還沒有……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們可以用舊的，也可以成立社團法人，就是協會。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>不夠老。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那就要請上一代，要向上管理。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>那這就是我們目前會遇到的一些問題啦。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我們目前的想法是，目前這個是初步的想法，就是從幾所學校或者是輔導室去作突破。那另一個就是說我們希望能夠從公部門這邊可以是一些著力點，也要蒐集出中間會遇到的各個問題，我們一一化解，可以讓這樣一個好的事到學校……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但你也知道實驗教育並不是中央政府的一件事，是各縣市分別決定，不管是名額、審核等等，都是縣市的委員會比較大，中央比較小，這個大家都知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以你們的縣市是什麼呢？你們都是台北市的？還是？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>他是桃園的，我是新北市。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我們還有一個宜蘭跟台北。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以都是北區？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對，我們目前都是北區為主。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為別的地方的實驗教育也完全不一樣，（像）台南的組織方法是不同的，你剛剛提到台中的社群也不一樣，所以這一種訴求雖然是全國性訴求，但是你的組織方法必須是地方性的，因為大部分會有實際決策權的人是那個地方的教育局，而不是教育部，很多時候教育部公文下去，如果教育局不聽，那個公文跟沒有發一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>教育部的部分，其實我們目前主要是做政策倡議那一塊；這一塊我們目前是希望從教育局處去著手，不過教育局處也是遇到一些問題，包括說他們也會幫學校預想說會擔憂這些問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們目前的部長是國教出生的，所以他其實非常瞭解這些，我覺得部長反而好說話。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我們覺得部長那邊應該對於權利改善應該是可以很支持。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>教育局長我就沒有認識那麼多，很難講什麼。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>大概是一個初步的介紹。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！有沒有要補充的？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>我們還有一個活動組，剛剛講的自學生社群，社群是由學生成立的，但是有一些不是學生成立，或者是過去比較古早的自學生，像是拆框工作坊，他們就是專門在做諮詢，可是他們的諮詢是每一個月三至四次不一定，他們雖然有提供線上諮詢，但是有提供諮詢的資訊對於不是真正進到實驗教育圈內的人來說，是比較難以得到的，就是他可能真的要查詢很多資料才可以清楚認識到「這個地方有做這個資訊」。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>可我們想要優化的一點是，不管他是不是實驗教育學生，都可能藉由我們的粉專或者是講座來瞭解到非學或者是有一些相關的，比如說剛剛提到疫苗政策，算是一個比較好初步接觸到實驗教育的一個組織吧！</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實有一點像有一位黃偉翔記者做的技職3.0，同時是倡議，但是倡議是軟性倡議，他一直找一些梗，讓別人會幫他轉發，有一點類似這樣的概念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>看有沒有其他的想法？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我們今天其實想要交流一些問題，不知道唐鳳會不會有一些什麼樣的建議可以給我們。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>其實我們目前還有一些奇怪的問題，包括說我們的受眾非常集中在家長，就是沒有辦法打入到，不太容易打入到自學生跟學生間，這樣的問題其實也是會存在。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過因為FB本來就是老人在用的東西阿，現在國中生哪有幾個在用FB的？對不起，我講話都很直接（笑）。你去Instagram，甚至說抖音上，說不定碰到的都比較多……我亂講的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是，因為在國中這個階段，其實做決定的，一定是家長，家長通常覺得小孩不適應，小孩有特殊的才能，或者是有一些身心狀況，這三個是最多的；次多的是家長有一些意識形態，一定要小孩或用某種特殊的方法，可是這個跟你們比較碰不上，這個通常會去跟團體型態，跟你們的關係比較沒有那麼大，你們碰到的是前面的，也就是家長主觀已經發現小孩不太適合體制教育，在國二左右發生這一件事，你們希望輔導他國三做準備，高一進入自學，聽起來是這個流程。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>可能國中小的孩子會自己思考這樣的問題，就是對於未來的生涯，不只是大家勾勒好那樣子，一般是考試，高中、大學畢業開始工作，是給他一種不一樣的想像，這樣的想像其實某種程度我們希望可以對他們的思維可以產生一些微妙的化學變化，可以知道自己還有辦法去做這樣的選擇。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我的意思是說，與其你們自己去講，為何不是變成好比像國一的社會或者公民的教案，然後直接請學校課發會的老師拿這個去教？我會這樣講是因為從今年9月開始，國一就是十二年國教新課綱，新課綱裡面學校課發會的權力是非常大的，而且被要求一定要跟在地的社群去發展教材教法，所以不管是教電競或者是哲學或者是什麼，現在都在摩拳擦掌，要攻入這一塊新的領域。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們在做的從某個角度是社會或者是公民課的內容，所以我會覺得你們跟社會老師或者是公民老師的社群加以結合的話，說不定他們才真的可以幫你們跳過家長，因為從你們的角度，一定是家長擋著，我的小孩才13、14歲，為何要讓你們來教？你們到底是誰？有什麼話跟我講就好了，家長一定是這樣想的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你要跳過家長，你一定要有一個家長接受的權威，跟他能抗衡的就是老師，這兩個要一起跳過，我能夠想到的是你做一款很棒的手遊之類的，就完全用新媒體，如果是用傳統的這一種平面媒體，FB都變成傳統的平面媒體，很難繞過權威的角色，然後直接碰到年紀小的受眾，我自己的經驗是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>教案這個東西好像可以思考一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像有人做桌遊，桌遊就很好，因為對老師來講，桌遊是最省力，他就買一盒，不管是要叫「台北大空襲」或者是「高雄大空襲」，那一場就讓學生玩，自然歷史教育就完成了，我不一定是說桌遊，我的意思是這一種已經包好的，對老師，尤其是現在新課綱要求一定要叫做「跨域融入式教育」，他也不知道這個是幹麻的老師來講——這一段逐字稿我會改——這個是最好用的懶人包，所以我會建議這也是一個發展的方向，就是你自己先講，但當你集結到一個程度，把它弄成某個老師在一個小時、兩個小時做的一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>其實我們自己聽到家長的反彈反而比較少？你有聽過？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>不是，因為會來接觸的本來就是反彈的，會反彈的不會來主動接觸。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對啊，這個是自我選擇的取樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>同樣的，我覺得如果你主打給公民或者是社會老師，同樣來找你的不會反彈，會反彈的就不會來找你。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>或者是輔導……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>輔導室也是，同樣的，因為你不是陳抗式的，每個學校輔導室衝進去塞傳單，你們沒有要這樣做，你們只是有一個offer，有來這個offer，等於是來聯絡的，等於已經同情你們了，沒有的，他只要不回你電話就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我倒覺得類似偉翔這一種軟性倡議是比較適合的，因為教育部長跟你們講的方向其實是完全一樣，所以你們並不需要打倒體制那一種，這個跟反迫遷是完全不一樣的，就是說教育部長是你們的支持者，所以現在只是說你在幫助教育部長把理念讓更多老師或更多輔導室主任知道，我知道這個方向就很好切，主要要像臺灣吧一樣去想梗，不過這個你們很擅長，看得出來（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>這個東西我覺得滿多都可以思考有什麼方式可以執行，因為其實目前還是在敲門的階段，還在看會接受到什麼樣反應去測量，然後會得到什麼反應，也許可以做什麼樣的調整，把反應更理想化一點。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過還好，因為你們做這些完全只有時間，完全不花錢，幾乎是零成本。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對，幾乎是零成本。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你試一百個方法，連續試一百天，最後第一百個成功，那也是無所謂的事，本來就是實驗就這樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對，沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我覺得可能這一個部分，我們可以去看一下，因為我們明天剛好也要跟新北市談，看看可以怎麼樣，因為還不知道怎麼回應我們。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>偉翔後來有開一家公司，叫做「Skills for U」。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>不是公司，是協會。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>社會企業，應該是公司吧！我也不要亂講，我稍微查一下好了。「Skills For U」做的事是技職國手帶去修校舍，變成學生可以參與的活動，這個的意思是從學生的角度來看，他不只是上一堂課，他做的是一個學習。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好，它是非營利組織，所以你對了，但是還是有營收的，所以他仍然是社會企業。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以從這裡的意思是，他會找一些學生可以作為楷模的，像是技職國手就像奧運國手一樣是很棒的一群人，他說服家長跟老師說你進入技術高中，並不是因為你不能唸一般高中，而是你的才能應該發揮在技術高中上面，主要是扭轉大家說你考不上一般高中才跑去技術高中的形象。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以這一套敘事在你們也是很成立的，就是說你找一些教材教案，裡面是一些自學者，那這一些自學者也讓人覺得很不錯，透過這一些互動，可以跟自學者對話，在對話的過程裡面，就發現原來自學者並不是他們想像的這樣，就很像技職國手，現在的問題只是技職國手可以幫他們修教室，但是自學者不知道可以幫他們做什麼而已（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>其實這個就是在去年規劃的時候，我們當時是用宣導式的形式，一定要有一個環節，不管時間多晚，一節課或者是兩節課，或者是時間比較多的時候，我們希望有一至兩位自學出身的學生，或是已經脫離學生階段的一個角色……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>去問答嘛。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>可以去做直接經驗的交流，我們認為說我們不能只是把資訊傳遞給大家，一定要有雙向互動，真的碰到這一群可能大家比較熟悉的人，然後去看一下有什麼樣是他們可以吸收，或者是他們可以有同樣的反應的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>所以我們今天其實特別希望能夠找唐鳳，看未來是不是有機會……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當網紅的意思（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>沒有（笑）。是說我們是不是說能夠……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>任何學校邀我去演講，我有時間就一定去。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>是不是建立一個資料庫，我們希望唐鳳在這一個資料庫裡面成為我們一個……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>任何學生只要自發邀我演講，甚至有小學生邀我演講，我都去，像中山國小、羅東高中，國中階段的確實比較少，大部分是對國中老師或者是主任，但是國中階段只要有他們的班級或者是輔導室寫一封email來，我來者不拒，我一定會去，所以你也可以把這個訊息告訴他們，但是主體必須是那所學校。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>會想到的這個原因是，包括我們上次去新北市政府，他們其實有一個很明確的建議，就是說如果今天你們這樣子的一個宣導或者是活動、講座，能夠找到唐鳳，學校一定不會拒絕你。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>喔，真的喔？為何不是找曾雅妮，而是找唐鳳？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>比較少人知道曾雅妮是自學生（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>OK。我想是這樣子，如果是他們來邀我，我說我剛好沒空，所以我請兩位來幫我分享，這樣就很成立，對不對？實務上我當然有空就會去，可是我也不可能全臺灣邀，我就全臺灣跑。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那也有一種方法我常用的，就是說我會先預錄一段，大概5分鐘，這5分鐘我拋棄掉著作權，就是隨便你們用，這也是一個方法，那所以這個的好處是，你在場也會蒐集很多問題，我也很坦白講，很多問題尤其是現在有多元入學之後，我回答不出來，因為我當年沒有，這也不是我的業務，可能林萬億老師或者是部長才回答得出來，所以當大家一問到什麼繁星什麼東西的時候，其實我會有一點卡關，我也要找資料，所以我真的比較適合的是花5分鐘讓大家瞭解到自學的重點是什麼、不是什麼，等於是說你們要幫我寫好稿子，然後我錄一段，這個之後就隨便你們去哪裡放，你就可以說「唐鳳祝福我們的活動」，所以你在辦第一場這種公開活動的時候，你就可以說「我們邀唐鳳來致詞，因為唐鳳比較忙，所以就錄了一段，所以就放在他的youtube或者是臉書上」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個時候的好處，就是說我如果去致詞，你只能用一次，而且後面會有學校的背景，所以你在別的學放會很尷尬（笑），但是如果我是預錄的話，那個背景是乾淨的，所以就隨便去哪裡用都可以，我們可能要這樣子合作會比較好。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>就是用影片或者是訪談形式。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，其實你們也可以列問題，你們幫我想好答案，就是都是你們寫，我完全是初音（笑），當然不要太離譜，這樣5分鐘之內都可以錄。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>如果這樣的話，是不是約一個時間，像攝影師或者是訪的記者錄一段，然後後來後製完後再讓你確認一下，這樣的形式會不會比較好？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為其實我們就是有包含有文稿、攝影及導演團隊等等，我們辦公室其實是一個新媒體小組，這一些人力都有，我們只需要腳本，因為你們是製作人，所以如果你要入鏡，你就來，我們就訪談一下；如果你不用入鏡，你透過預錄一些問題或者是唸出一些問題或者怎麼樣的話，這個可以完全非同步，我全部製作完給你們，你們剪掉不要的，就可以用。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我現在這樣想，其實我們自己的活動範圍也不會是全台跑透透。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就在北區。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>還沒有辦法到比較遠的地方……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>蘭嶼什麼的（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>所以我在想的是，其實剛剛那個也可以做，我們可以再用一些。因為我們可能會有一個講者資料庫，我在想的是，我們也許可以跟學校說我們的講者資料庫有這一些人，但是他們的時間不一定能來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題，你就把唐鳳放進去。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>好。如果真的有學校覺得這一件事也不錯，一拍即合，我們再媒合。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反正我的聯絡方式，你們現在有了嘛，我拿名片給你，所以在這個過程中，大家不管什麼題目，我還是強調必須要是學校自發的就可以。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們的團隊名稱，對不起，我還是要挑剔一下，真的要叫「自學生」嗎？這個真的超難搜尋到。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我們思考這個一、兩個月（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那為什麼最後還選這個，而不是別的？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>因為我們當初在想的時候想了很多，想說一個學生想要開始搜尋實驗教育的話，可能第一個想法是搜尋自學或者是自學生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>下關鍵字廣告？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>還沒有資金。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「自學者」會不會好一點？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>這個是當時……一個方案。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是你們還是覺得不一定找得到？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>因為這包含我們對受眾的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「自學人」沒有人在用，要不要想一下？我只是在腦力激蕩，因為我到現在還找不到，這真的是滿了不起的（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>啊！因為我們要有好友，可能有比較好的演算。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>還是你們有英文，「homeschooler」，有「s」嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>我們那個叫做「I am a homeschooler」。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>「I am a homeschooler」。</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>我直接給你QR code比較快。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>怎麼這麼難找，我也不知道（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但你的英文又是「the homeschooler」。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>因為那個沒有辦法……</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>「the homeschooler」已經被搶走了？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>欸，沒有啊！</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>就是臉書測試，我們發現沒有，不公開或者是怎麼樣，我們不太瞭解怎麼回事，就是沒有辦法使用。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我是找到了，但是我蠻不滿意的（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好啊！就這樣吧！因為我真的誠摯地覺得你FB的id叫做「I am a Homeschooler」，英文的牌子叫「The Homeschooler」，中文叫「自學生」，這三條路徑都查不到，你可能得想某個方法，你能夠甚至用講的，而不是掃QR code，而是你去臉書打什麼就可以找得到，但是我這三個都打了，還是找不到，就是很困難。所以「自學生」後面不能加後綴嗎？或者是「我是自學生」會不會比較好一點？因為這個就是你們的英文名字，我覺得這個牌子真的棒，只是這個名稱跟社團名稱要改成比較好找的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們有別的channel嗎？Line，Instagram？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>目前只有這個，我們去年12月才發的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>IG呢？</p>
          </speech>
          <speech by="#曾晞寧">
            <p>還沒。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>為什麼？你們的圖都是方形的。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>當時想到方形的話，手機跟電腦都比較符合那個比例。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>IG也是都方形的。好啊！反正你們IG現在還沒有註冊，對不對？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也許就想一下，看是不是真的要挑這個。如果你真的是要叫這個，你就要有一個梗，好比像我們之前有一個叫做「游阿嬤藝站」，有一個叫「仙女」的，回鄉用音樂去做地方創生，但是也註冊不到她想要的，所以那個專頁就叫做「IYouAma」，但是這個記不起來，所以他就說「我你阿媽啦」！這樣大家一聽就記起來了，所以就可以打得出「IYouAma」，所以這個「U」就變成不是游的意思，因為他們本來說要用正確拼音的游。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是說你可能要有某種讓人記得起來怎麼找到你的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭筱婷">
            <p>我插一個話，不知道你們是不是沒有設定成公開。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭筱婷">
            <p>可能你們的後台，然後有一個設定，因為你要公開出來，才比較容易被搜到，搜不到可能是因為這個原因。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>也有可能是沒有下過廣告。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>還沒有下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以不知道他不知道你後面有一個真人，因為他沒有你的信用卡帳號，這個也會影響排序。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭筱婷">
            <p>「關於你們」的基本資料要填得很充足。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個要填得很充足，而且就算只下10元的廣告，這個意思對臉書來說的意思是你後面有一個人，能夠連結到像實名的東西，如果你1毛錢都沒有花，根本不知道你是誰，說不定10元也是一個訊號，也就是後面是有真人的。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭筱婷">
            <p>這幾個都試試看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>可能多做就比較容易找得到，差不多了。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>是不是也有機會唐鳳在我們的講者資料庫以外，是不是可以請唐鳳當我們的顧問。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>顧問做什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>偶爾諮詢一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你就約我的時間，我禮拜三都有Office Hour。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>好像不能預約。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你說都滿了？</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>他寫「不需預約」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>早上是直接來，預約在這裡，所以你隨時約就好了。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭筱婷">
            <p>我們會固定開，你有問題再email給我。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是我當大家的顧問，顧問費大家都有納稅，已經付過了。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭筱婷">
            <p>早上10點到2點直接來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是不保證會有40分鐘。</p>
          </speech>
          <speech by="#彭筱婷">
            <p>因為要排隊。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是一個門診跟預約的差別。</p>
          </speech>
          <speech by="#王逸聖">
            <p>好。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就隨時來約。加油，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
        <debateSection>
          <heading>黃秋燕、徐繹喆、林慧玫</heading>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>那一天有請子維邀請您來我們的活動，我把一些資料拿過來給您。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>我叫繹喆，我是一個引導師。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這是我的名片。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>第一件事是政委雖然接受我們的邀請，但是不曉得政委對於這個的認知及想像是什麼，想要看我們有沒有接下來可以提供一些資訊給你，這是第五屆，以前都是在學術單位，我們上次去泰國的時候，泰國政府、新加坡政府都在推廣未來思考的這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>因為唐政委一直在做關於臺灣未來的事情，我們希望藉由這個機會，讓場域裡面的人認識、再帶領臺灣未來發展上有什麼樣的規劃，甚至這個是一些未來學者的規劃，讓這一些場域的人可以看見多元的，也就是對未來開始有一些意願想像嗎？我們覺得有時在臺灣推起來其實有一點辛苦。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我這一間辦公室是公共數位創新空間，我們co-founder之一是林書漾，她是哥本哈根CIID的設計師，她之前有幫杜拜做過future museum，也是用類似這個方式，他們也包含他們之前也有寫過所謂一些設計師、把盡可能多不同領域的人在同一個地方，然後透過引導師的方法，把腦裡未來的遠景勾勒出來，也參加了兩屆，等於是代表臺灣去參加。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>雖然我自己參與的次數沒有非常多，但是透過書漾也算瞭解這樣的方法，她雖然在英國，也是辦公室的一部分，她自己之前也有帶過這樣的工作坊，我不能說很熟悉，但是至少裡面主要的概念都有聽過。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>這樣我就不用說太多了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>我們現在有一個比較緊急的事是，因為我們當初選的場地是在學學，其實我們突然覺得有一點小。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>好的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>因為我們最近跟臺創有在聊，可是因為松菸的時間會調整到5月7日、8日，我想問一下政委的時間，因為我知道政委的時間很忙，不知道如果這樣調整的話，政委的時間有機會嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>5月7日、8日是週間，因為8日是星期三，我必須要在空總，所以除非你們剛好在空總，我也許可以過來聊天，但是其實那一整天我的行程都是滿的，就像現在一樣，禮拜三就是我會客的時間，大家都可以預先預約，而且那一天有跟柏林遠距離的演講，不過7日我是有空的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>7日有可能嗎？我們現在流程還在跑當中，如果政委7日是可以的話，我們可以把流程調整。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>變成是只有我參加7日的部分就可以了？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我當然很願意配合，只是你們在作業上，可以這樣子直接切成兩段的嗎？你們是兩個整天嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>對，我們兩個整天。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>其實細節的部分我們還在討論當中。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>但是我們覺得很重要，我們可以在keynote speaker這一段往前，其實我們有想說是不是幫你在第一天就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我也有部分定調的功能碼？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>應該是說有一個部分是我們希望……因為您的範圍相對我們邀各場域的人來，每一個人的領域都不一樣，您的到來對於臺灣的創業或者是產業來說，我們覺得範圍比較廣，所以會有一點讓我看到更全面臺灣的狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以大概要多久的時間？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>目前您覺得？因為我們目前早上確定是keynote speaker的演講。大概是10點之後。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們幾點結束？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>5點結束。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>非常長的時間，雖然我現在都沒事，但是還是要給我一個preference，好比像10點到1點是你們偏好的，或者是2點到5點是你們偏好的，你們要給我一個偏好的段落，比較好排。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>兩、三天後再給您。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>我給子維嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>我們趕快確定時間，因為等一下她落地我就跟她瞭解。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那就禮拜二，看是10點到1點或者是2點到5點。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>第二件事是，我腦袋想了很多問題。我好奇政委您對於這樣的活動想像是什麼？如果真的發生什麼事，會讓你覺得有意思把它做好？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我自己比較熟悉的是開放空間技術，開放空間技術的特性來的人就是對的人，我會已經喜歡的是，大家都有聽到，因為我們之前做引導的時候，比較注意的是大家都有說到，也就是大家的分配時間是比較平衡的，但是OSD的特點是，每個人是在自己聽得到的頻率，盡可能都有聽到東西，而不是大家都講了，但是到最後全部做成紀錄而沒有東西發生。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我自己在意的，也是我研究的領域，叫做listening skill（延展性傾聽），像我們兩、三個人面對面，我們要達到深度傾聽是容易的，尤其都是受過訓練的情況，但是就算是專業的引導師，如果50個人在同一個房間裡面，每一個人都要聽到對自己覺得有意義的東西，其實那個東西是一門學問，不要說500人或者是5,000人，因此我覺得到這樣的場域，我自己很樂意聆聽，其他人是不是可以進入聆聽的狀態，這個是我比較在意的。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>參與的效果更冗長？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>像我們現在號稱跟未來學院，我們也參與對外有一些瞭解與經驗，還會有什麼好奇嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>應該是完全看你們邀來的人，如果每一個人對於未來有一個不同的想像，好比像我是永續發展目標這一派的，所以未來的想像其實重點是那個永續，也就是我們想的是七代以後，並不是一、兩代以後，當你用七代以後去想，當然很多我們短期之內覺得重要的，像GDP就完全不重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是也有一些人的未來有點像短線操作，這個是非常多的，像十年的horizon，那真的算未來學嗎？所以要看來的人的思路怎麼樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>所以當初想要把題目訂成「五百年後的亞洲」，因為就是您剛剛所說的第一種，其實把UNESCO的主持人，跟您說的一樣，就是思考的是幾代之後，整個地球、社會及政治會發生什麼事及狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>像我剛剛所說的重點，當您說到這麼遠，現在很具挑戰性的東西，一點都不重要。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>就是這樣的理念。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果這一位引導師也是這一位狀態，我想我是很容易融入不管怎麼樣的討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>因為他是keynote speaker，然後他現在在全世界，幾乎像香港、澳洲，他在澳洲大學專門教future thinking。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>聽說FBI都找他幫忙。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>其實他花很多時間，因為他是巴基斯坦的美籍之澳洲人，他其實花了很多時間，那一本書的原因是他很看重亞太區，他覺得亞太區是全世界很有機會的地方，所以特別寫了這一本書，叫做「ASIA 2038」。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>其實前面第一段就看到蔡英文總統，她對於亞太區域未來整個發展的部分，其實花了很多時間在經營，所以幾乎都在亞太區跟澳洲。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>其他的未來學者都是這樣的想法在做事，像包含宋玫玫教授，首先有一點像他的mentor，他的理念就像政委講的，在第一段，我們一直告訴企業把這樣的眼光拉到下一代、兩代。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不是可持續，而是永續。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>對，永續的概念。回過頭來看，現在可以做一點什麼，我們知道未來很難預測，但當未來發生的時候，我會擁有這個彈性調整我的目標，不是只要預測一個短線的未來就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果active的話，未來就是透過你發生，這才是我覺得比較是迎向未來的態度。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>沒有問題了。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>政委你有什麼好奇的問題想問我們嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在這一場裡面的十個主題，你們有沒有要討論哪幾個？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>也是書裡面嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>我們有說要討論書嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>沒有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以呢？你們有想要討論什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>是說這一天要怎麼發生嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>對，這個我們想過，那個時候概念很粗糙，我們想說臺灣主要跟未來有關的意見領袖與未來學者可以有一個對話，但是老實說到目前為止還是比較空的概念，所以有一點好奇，也就是有一些經驗想要分享的話，我不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們自己之前一些介入的方法，都是所謂的沉浸式介入法，可以透過VR或者劇場或者什麼，先把人放到2038年，然後讓大家有一個分鐘的體驗，然後從那邊回推要如何到那裡，這是我們比較熟悉的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然這裡面的藝術介入可大可小，完全是預算而定，第一個我也想問的是，如果你們有讓大家看一下未來的話，那個場景的設定，這個就是可以討論的，如果你不是用這一種某一、兩種情境來引導，完全讓在場的人提出願景的話，這個時候像這一種具像化就變得非常吃重。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想問的是語言方面？因為我們如果事前做好上字幕，配不同的聲音、語系都是非常容易的，甚至可以像一些原住民族都有自己一些永續的想法，但是即使他們用族語做描述，只要我有足夠的後製時間都可以翻成中文、英文或者其他聽得懂的語言，但是如果我們以在場的人為主的話，我們的工作語言會是英語嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>目前是同步翻譯。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>是大家要戴耳機的意思嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以大家都要戴麥克風嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>對。不過這也是要想要問政委，我自己在run工作坊，我是國際教練，有一種形式是沒有同步翻譯，也就是現場有一個人逐步翻譯，但我覺得分享者的時間會被耗掉很多，因為可能講完之後會有一個翻譯的人再翻譯給群眾聽。當然以臺灣的狀態，我不知道您的看法是什麼？如果不翻譯會發生什麼事？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想事情是用英文想，所以對我來講不翻是最好的，但是你們的聽眾要怎麼辦的問題。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>你們打算做什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>如果辦在學學的話是100人，如果7日的時間，政委這邊ok，其他的人也ok，到臺創的松菸最大值是200人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>200人是分幾桌？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>我們不會分桌。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>那大場的麥克風？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>有。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>任何人舉手遞給他嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>是說提問的部分嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>目前還沒有想到。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個非常困難。200人的舉手發問是一門藝術，我自己會用一套系統，你們應該知道，叫做「sli.do」。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>我不知道。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這一套系統其實非常簡單，就是一個QR code，像我1月28日在財稅賦稅署演講，一開始的時候，畫面上是一個大的投影機，當然如果200個人就需要左、右投影，投影就需要一個QR code，任何人都可以拿手機掃，每個人都可以用LINE掃QR code，當掃到這個QR code之後就可以進入匿名提問的地方，從手機上看起來就是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>任何人不管是用英文也好或者是用中文也好，可以用輸入提問，而且預設是你，當輸入了之後，就變成別人可以投票了，別人的任何這一些，你就是按越多讚就會浮到最上面，引導師就會在這邊看到前三名及最新的，我們可以選擇把最新的，因為等於是追問的浮上來處理，或者是可以選擇第一名的按照順序處理，處理完之後就可以把它拿掉，然後就下一個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個系統有兩個好處：</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第一個是臺灣人在大場的時候，舉手需要勇氣，即使是梁靜如給了他勇氣，他問出來的東西也常常打個五、六折，而且還會很長，所以其實很無效率，但是匿名的情況，大家都很尖銳，想到什麼就問什麼，這個是第一個好處。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>第二個是你把在場的人的手機徵收過來，因為一個長時間，尤其是整天，像兩個小時的演講，大概到40分鐘的時候，就會有人開始手發抖，就會想要有什麼想要滑或者是按讚，不然的話，癮頭就會出現，一下子我們把人家的東西徵收出來，想要找一個東西按讚的時候，就按別人的問題讚就好了，也不用自己打，這個時候手機就比較不是好像他開始滑手機，旁邊的人發現他在滑手機，一起注意力都漂掉的情況，大家都好像專注在這一件事上。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想會後可以給你們一個連結，也就是我們在北美館跟Paul B. Preciado的這位哲學家，在一位藝術家鄭淑麗老師的引導之下，他等於代表網友，我們兩個可以進行對談，所以可以看到這個空間設計。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家的問題在旁邊，這一位好像幫忙匯集這個東西，他挑第一個，傳到我們兩個人，我們兩個人就開始討論。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>什麼是「傳到你們兩個人」？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>就是他會唸出來，好比如果是中文問的問題，這一位主持人就用英文問一次，這樣我們兩個人都看得懂，因為他不會中文。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們用的是數位白板，所以我們寫的馬上就跑到這裡，所以好像這一位在畫的，如果你用的是數位白板的話，即使你是用類比的，我們也可以直接變成投影，就可以直接投到這裡，所以等於所有人都進入引導中的畫面，因此這邊是輸入、另外一邊是輸出，這邊等於是大家的轉運部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我不是說要印鈔，但是如果200人又不分桌，我還不知道有別的方法。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>這個我會看。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果分桌就比較簡單，用一些便利貼就可以處理，但是200個人貼便利貼是沒有辦法收的，我只有這個建議。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>沒有問題。因為您之前有去5％ action有去分享，我那一天有在現場，您用的是這一個軟體。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，但是我沒有用這一個部分，也就是沒有繪圖式引導的投影，當時剛好北美館有兩個投影機，所以可以做完整的。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>瞭解。你有想要問的嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#林慧玫">
            <p>沒有，其實大部分委員很多事情都瞭解，而且很瞭解這一方面的操作，不管是skill或者是角度。</p>
          </speech>
          <speech by="#林慧玫">
            <p>我想問的是，因為我們還在籌備當中，現在的感覺有一點，有一些成分是共創的，所以從你的觀點，你做了這麼多，不管是g0v或者是很多東西，所以從future thinking回過頭來看多元的群體，不管是政治、創新或者是這一些來講，怎麼樣可以讓這樣的會議更大的加乘到需要的人？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像我們這一場，大概有兩個，一個是線上直播，而直播的時候，一個是英文聲道、一個是中文聲道，這個是分開的直播，等於口譯跟直播組配合，讓外國關心這一位哲學家的朋友，可以當任何人講中文，尤其聽中文問題的時候，根本一句中文都聽不到，是用同步口譯，把整場活動等於英文化了，他們對於國內的觀眾，同樣也用同步口譯把整個活動中文化了，因為你在現場，即使戴耳機還是會干擾，反而透過遠端，我們可以透過技術，讓你完全聽不到你不熟悉的語言，所以這個時候參與感很強。</p>
          </speech>
          <speech by="#林慧玫">
            <p>這個很exciting。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，而且你的提問，反正你就算在南極，你也可以用手機sli.do提問，等於打破了空間的距離感，所以這是我們事前的操作。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>事後當然很細把字幕等等做出來，這就變成是在威尼斯雙年展的展場活動，等於把裡面精華片段變成藝術創作，而威尼斯雙年展有觸及到的群眾，所以的大概事前、事後是用這樣的方式。</p>
          </speech>
          <speech by="#林慧玫">
            <p>剛剛講了群眾的這一件事，上網有即時翻譯或者是同步的這一件事，會有很多人受益，你有想到哪一些群體也在這個場域當中，有可能會特別受益嗎？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得重點還是多元性，因為當我們想像共同未來的時候，在臺灣並不缺在同溫層裡面討論共同未來的事情，臺灣這一方面公民社會是非常有必要的，我這樣講並沒有任何諷刺的意思，是非常棒的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們在講的是比較像在特殊的情況，像中正紀念堂的願景工作坊，才會看到彼此間沒有辦法對話的人，因為這個題目非開始對話不可，當然你們不需要做到衝突性這麼強，但是我要講的是，如果來的人能夠進入聆聽異質性聲音，而不要有反射性的狀態，這個是有治療性的過程，重點倒不是誰來，而是有沒有跟他不一樣的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#林慧玫">
            <p>有沒有哪一些群體？因為在一些主持人的場域，有一些人就是很喜歡來，有沒有哪一些人，你會覺得他應該要來，可是這個族群的聲音常常缺席的，需要我們特別關注跟邀請的？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我想當然原住民族是最簡單的答案，因為有能力用族語來對話的原住民族，即使你參加了，那個是人類學者在那邊夠久，告訴他們你就是族人的情況。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但是我們如果要講以一個永續為本的未來，人家在這邊五千年，當然他們才是有立場來講永續臺灣未來的，前面五千年怎麼樣、後面五千年怎麼樣，如果可以挑一個傳統上比較少被引導族群來的話，我當然會覺得族人是最基本的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過當然臺灣的挑戰，除非我們在講的是特定的地區，好比像蘭嶼，當然我們就邀達悟族人，如果要講全臺灣，那個是16族、22種語言，這個對於引導的挑戰是非常非常強。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>如果他們都用漢語，當然也是可以，但是就會變成一些文化性的名詞，會有一種好像……除非引導師本身就對文化習俗很熟悉，不然聽到漢語轉譯的時候，腦裡的途徑會不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#林慧玫">
            <p>語言的架構名稱就不同。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對，沒有說一定要做。</p>
          </speech>
          <speech by="#林慧玫">
            <p>這個是很好的想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然相對於原住民就會是新住民，像桃園透過審議式的參與式預算，做了四個國家移工，就是建設的討論與排序，所以他們就是用四種語言的口譯，這個還得了國際公共參與的大獎。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>雖然主持上非常耗力氣，但是確實平常講印尼語的移工、菲律賓語的移工、泰語的移工，他們彼此間也不一定會對話、也不一定會比對彼此的處境，所以等於是桃園市拿這個機會把他們中間的連帶關係建立，而且去講說：「你沒有投票權，但你還是有參政權。」這也是一種共同未來的想像，因為本來在亞洲的這一個mobility就是比較高的，而且這個之後只會越來越高，所以我們如果去把還不一定是新住民，還可能是移工，或者是快要成為移工或二代的聲音納入的話，這個等於是往後的永續，那跟原住民是相對早的，大概是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>像把未來學生的概念推廣到原住民，接觸到未來需要未來概念的人、族群的話，你會想到什麼？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實就是這兩群人，當然還有很多，像剛才來拜訪的是無家的身障者，他們是新巨輪協會，因為我們知道身障者過去有很好的工作能力，因為意外而怎麼樣，能夠在一般職場或者是小地方，其實本身就有一個社會參與，當進入無家階段的時候，就表示他的參與能力是降低了，所以同樣的道理，如果讓他的共同未來變成互相聆聽一部分的話，我們這個社會涵融程度會變大，而不是變成菁英在討論菁英未來，其他人就是悲劇的感覺，這也是另外一個想法。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>其實我還可以舉很多例子，不過我的思路就是這樣，你應該滿瞭解的。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>企業方面呢？你觀察到的是？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們觀察到的是，像有一些企業一開始的初衷就是在做永續，像里仁是大家都聽過的，像大愛感恩科技、主婦消費合作社，像我們想到企業的，比如喜憨兒基金會，他們也做了非常多數位創新的事情，我會覺得把上市、上櫃公司CSR部門請來，他們不一定真的能夠回去影響BD、決策的這一些東西，但是如果把這一些的管理者請來，不一定有那個心態去聽我們剛剛講的這一些相對被排除的人，所以這個時候在中間的時候，我們現在叫做「社會創新者」，可能就會扮演一個很像橋梁的角色，既能夠講資本主義，又能夠講我們如何使資本為環境跟社會所用，但是並不是資本一定有一些外部性，我們好像要收什麼碳稅、空污稅等，那個是不永續的，透過創新來創造商機。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個比較好的例子像春池玻璃跟W飯店合作的「春池W計畫」，因為玻璃回收的毛利非常低，但是他們把它做成藝術品，給富比士當作收藏，所以忽然間大家發現這邊有市場的需求，因為這樣的關係而帶動回收玻璃的回收率，所以我會建議如果你們想到一些決策者能夠聽得進這個論述，我覺得才能改這個，你不能一開始就說我們會找一些被排除的個案。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>謝謝。</p>
          </speech>
          <speech by="#林慧玫">
            <p>剛剛聽了設計之後，聽了世界青年論壇之後，那個也同時有很多同步翻譯的感覺，當然會很精彩。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有說要做這個，並不容易。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們之前有一些民間朋友，請薛喬仁老師，也是用系統工作，當然後面的論述大家都很熟了，我就不講了，就是把我剛剛講這一些正在造成社會環境挑戰資本負向循環跟現在在推所謂的社會創新，一直到永續發展目標的願景，但是想要找出中間有沒有槓桿點，所以那次的工作坊，基本上就開始找影響力創業跟設計，也就是影響力中介者跟網絡去串這一些東西，還有很重要的規模化影響力投資。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像剛剛照顧身障無家者協會，我就說：「你可以設立一個完全由你控制的子公司，請專業的經理人」，這個公益報告一起釋出，這樣子的話，將本求利的這些投資者就可以提供解方的資本，還是賺得到錢，但是這個公益使命是由這個協會所控制的，因此意思是可以規模化這個設計。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當然最後最困難的其實是影響公信力，我想聯合國UNESCO系統來，他們也會很在意這個，我們有一個大規模的介入，但是地球真的有因為這樣子比較好嗎？我們說做到不管是在碳上、是塑膠上或者怎麼樣是綜合的，但是綜合的過程，我們如何證明沒有造成更多系統性的傷害，所以各方面都要給出交代；「責」總是好像有一種要懲罰的感覺。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>新的聯想，很好，我會記起來。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我也是翻當責，但是臺灣這邊「責」一定很容易想到「責備」，很難先想到「責任」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>當責，我們翻成「該當負責」，但是很多社會上覺得該當責備的那種感覺，好像是assigning blame，但是其實不是，我們是hold to an account，所以後來我就放棄把它翻成名詞，我就是說「給交代」，你可以「問一個交代，他必須給一個交代」。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>我決定要改，「當責」改「給一個交代」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我現在自己的工作，也是挑戰最大的，就是如何給出交代的部分。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我們剛剛講的是這一場其實不需要那麼發散，所有的原住民族、新住民、經濟弱勢者，這也沒有必要，我們也許是聚焦在一、兩個你知道邀來的人很懂，且可操作的，也許這樣就可以了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>更有想法了可以好好討論一下了。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>我們另外想問的是，因為我們自己受過一連串的訓練，但是在臺灣講未來的這一件事，能夠這麼去想未來的這一件事，其實好像有一點難推廣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>不過講願景很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>但是願景也不會到太遠的願景。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>你看第二種。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒錯。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>假設你給我們一個建議，我們想要讓這一件事在臺灣有一點影響力，其實淡江大學的未來所在臺灣已經十幾年了，但是老實說對於臺灣開始做一些翻轉未來，想要花一點時間，現在成立了一個中心在推廣。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>我發現教練跟引導師比較容易進入所謂的對話，但當你走出同溫層之後，大家會跟你說：「沒有，其實一年之內就要交出performance」，所以有沒有一些經驗，可以給我們一些建議，如何讓臺灣的人，包含對我們的下一代，能不能有一些未來思考的能力有什麼建議？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我覺得很多還是在用詞，舉例來講，臺灣以前合作社運動是曾經一度很紅過，但是後來有一個斷層，這個斷層差不多發生在每一個小學都有合作社，但是小學生從來沒有參加過合作社運作的斷層，以至於到某一輩的人，只要聽到合作社想到原生消費者，大概想不到什麼別的東西。因為他想像力被框起來，所以之後當然不會去做這個。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>像逢甲本來有一個「合作經濟……學系」，招生不是很容易，先改成「合作經濟暨事業經營學系」，接下來又把英文翻成「social entrepreneurship」，然後接下來就講到「社會創業」。講到「社會創業」、「社會創新」的時候，忽然招生就滿了，但其實教程一個字都沒有變。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以同樣的，如果大家對於未來學已經是有一種好像是占星的這一種聯想，或者對於願景有一種好像是五年以後的這一套想法，就是要用新的詞包裝，好比可以叫「永續設計」、「社會設計」，這一些詞是相對新的。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>大家想到「永續」，最近也是想到2030年——因為聯合國永續發展目標——所以對你來講至少有10年以上的時間，所以就比較不會歪掉；如果大家更早一點接觸「永續」的時候，就知道當初其實就是講七代以後的事，很多代以後，因此你扣在永續經營上不會跑掉，那個未來性就比較遠，後面加一個很潮的，像「永續設計」、「永續創業」，隨便就好啦！永續大數據、區塊鏈。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>「永續AI」（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>對啊！像我有參加一個，其實真的也是在做未來學的研究智庫，可是這個智庫是一個虛擬的，就是線上一群喜歡聊天的人一天到晚聊天，但我們的品牌是叫做consult on extended intelligence，是一個擴增智能、延伸智能的委員會。我們做的事情是，怎麼去結合人工智慧、群眾智慧來達到永續，怎麼樣從GDP的線性思維裡擺脫、變成一種跨尺度給出交代的一種方法等等，當然非常多不同的地方、列了一大堆看起來很厲害的人。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>但其實說真的，我們還是在做各自的事情，我們並沒有因此改變我們做的事情，我們只是做了一件事，說我們在做的事就是群眾智慧加上人工智慧，我們在做的事是AI要改成assistive intelligence，我們在做的事情是post GDB，但這一些共用一個branding，所以這也是一個可能性，就是「全球的擴增智慧」等等。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>反正我想branding一直都可以改的，但我要講的是當這個傘夠大，就可以招攬很多不同的人，好比「未來學」這三個字，問題是這個傘張的不是很大，一般人不覺得可以加入，大概是這樣子。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>謝謝，接受到很多。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>感覺可以好好討論一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>所以等一下你今天不要走（笑）。林慧玫你有沒有什麼想法？</p>
          </speech>
          <speech by="#林慧玫">
            <p>我ok，回去可以繼續思考。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>這邊在Youtube裡面有一個TED Talk，這邊想跟你講我們這邊的未來學可能有一個重點會是什麼，未來學會有很多理論。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>他去一個地方，不是未來長什麼樣、要什麼，而是當未來畫面出現的時候，背後的價值觀怎麼去翻轉，是被迫看未來，或者是適應未來，已經看到張力，我覺得可貴的方式是在於帶我們去看價值觀，其實只要一翻轉，我們是可以有自己的方式去適應或創造未來。因為價值觀這一塊，像講未來學會有很多scenario等等的，但是價值觀，我覺得滿powerful。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以重點不是像CLA這一種方法論，而是向內改變，就是修身養性的這一種功夫。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>你剛剛講CLA？</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>其實後面是冰山、地下的價值。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>所以你對CLA？</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>因為我看Theory of U那一本書有稍微追一下reference。我沒有用過，我就是有聽過而已。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>其實剛剛講的是CLA，最下面的東西就是「世界觀」。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>所以我們看到比較是上面應用層？</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>就是系統層的東西，想到那邊的時候，一般的參與者會覺得太多了、卡住了，只要翻轉上面的價值觀、世界觀，很多事情就不一樣。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>確實。我們說永續發展是新興宗教，只是沒有跟現有的宗教有任何衝突而已（笑）。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>你也翻轉了我們的永續。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>也翻轉了交代這一件事。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>（笑） 。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>我再跟子維確認時間，謝謝你。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>兩個時間都先保留一下。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>我都會先保留，但是你要給我偏好。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>先不要刪掉的意思，我們最近會趕快決定，然後再告訴你，我們確認一下場地的狀態。</p>
          </speech>
          <speech by="#徐繹喆">
            <p>不好意思。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>這個是小事。</p>
          </speech>
          <speech by="#黃秋燕">
            <p>要包容。</p>
          </speech>
          <speech by="#唐鳳">
            <p>沒有問題。那就先這樣，謝謝。</p>
          </speech>
        </debateSection>
      </debateSection>
    </debateBody>
  </debate>
</akomaNtoso>
