<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳可欣" id="陳可欣" showAs="陳可欣"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/詹壹雯" id="詹壹雯" showAs="詹壹雯"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/李紹亮" id="李紹亮" showAs="李紹亮"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡玉琪" id="蔡玉琪" showAs="蔡玉琪"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2019-10-15 寵物友善車廂案 會前會
                </heading>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我先問一個最大前提，有試辦的可行性嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳可欣">
                    <p>
                        我們副座是沒有這個意願。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        可以知道為什麼嗎？還是沒有認真討論過？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳可欣">
                    <p>
                        昨天找副座開會之後，他說大原則就是比照高鐵，高鐵有什麼我們就有什麼，目前高鐵沒有寵物車廂，我們尺寸確實比高鐵小，不過寵物車廂這件事……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我們本來就不是說寵物車廂，那不叫寵物車廂。我們上次講得很清楚，就是尺寸比照高鐵，能夠上的班次比照腳踏車。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳可欣">
                    <p>
                        我們做的話放寬尺寸就會統一規定所有列車。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        上次講的是限定兩鐵班次最後一節車廂。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        上次說能夠上哪些車比照自行車，現在都還可以改，只是要確認開會大家討論什麼要有一致的理解，不然事情都不能講下去。我只是想確認你跟副處長討論是這個嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳可欣">
                    <p>
                        我們的理解比較偏第一點，因為我們不適合做特定班次放寬尺寸。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        所以你們討論基礎是尺寸比照高鐵，沒有班次問題？假設是這樣你們有試辦的意願嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳可欣">
                    <p>
                        試辦放寬尺寸嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李紹亮">
                    <p>
                        我們可以嘗試去做。如果我們要放寬一定要試辦，不可能直接放寬直接去做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳可欣">
                    <p>
                        先放寬才確定改。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我只是說你們願不願意比照你們過去做事情的方法，光是寵物先上車廂這件事，你們先前也是試辦再正式施行，這次只是把尺寸大小放大，你們願不願意走同樣的過程，先試辦再正式實行，你們有討論過這件事？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳可欣">
                    <p>
                        這個方向是可行的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李紹亮">
                    <p>
                        應該說如果要辦這是最可行的方式。不曉得可欣有沒有跟副座討論，但朝這方向一定是這樣做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        上次我們討論到這樣，台鐵也覺得這可以試試看，你說可行應該是這個意思？我們作為行政機關可以先在會前準備好如果當天協作會議開完，大家也覺得我們先把尺寸放大看看，或許比較大的貓狗就可以上去，我們先針對這件事做試辦，如果大家不反對的話就擇期來辦，這個決定未必要等到協作會議開完，我判斷不太會有人反對這件事，這也是協作會議作為回應大眾的備案，當天可能有各種意見，有些做的到、有些做不到，但不管怎樣台鐵都可以展現對寵物友善的態度，先試辦看看，作為一個準備，我只是確保我們有沒有這個準備，如果你們還沒討論過就跟我說還沒認真討論過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳可欣">
                    <p>
                        沒有到細節，但方向有想過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        那車次就沒有限制，因為你們說全面，單純比照高鐵把尺寸放寬，如果可行的話，什麼時候可以知道，請給我一個日期，作為我們開會的備案，以及接下來如果做宣傳，我才可以規劃下去，需要知道這件事。那針對協作會議有沒有什麼要確認？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        我們要先跟台鐵確認試辦意向，當天討論可能有兩個範圍，如果確定試辦日期的話，那天就可以比較限縮討論如何兼顧旅客權益跟台鐵營運打造寵物友善車廂，如果沒有這個選擇、不試辦，可能就需要讓大家再多發散一點，就會是下面第二個，如果兼顧旅客權益和台鐵營運前提下營造寵物友善環境，你可以說現行大家可以用小籠子帶上去但如何友善一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        寵物友善車廂不是特定車廂，如果你願意試辦的話就是什麼時候試辦，所謂環境是這樣，如果你們討論之後不願意試辦，我們也可以做其他對寵物友善的環境改善，例如車站提供清潔袋，現在公園都被拿完，或許車站可以提供，這也算寵物友善，那環境就會是整個場域，就不是車廂上，可能車站周邊，如果願意試辦就比較明確，如果告訴我們答案是不願意試辦，那就會變成營造寵物友善環境。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        就你們交的訪談資料看一下心智圖，很多人提到寵物的定位，提案人希望販售寵物車票，我們願意付出義務，但台鐵是說暫時沒有收費規劃，應該依照目前依隨身物品管理，再來是列車長有提到提案人不應該想成自行車比擬，因為寵物有生命，發生情況跟管理情境不一樣。第二個就是大家會提到空間，大眾運輸希望提高便利性，台鐵高鐵有不同尺寸規定時，受訪者都希望規定一致才能提高轉乘便利性，第二個空間是列車車體空間，包括時間跟硬體空間，通勤時刻是不是不適合開放，還有部分車廂寬度不足。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        黃色跟藍色差在哪。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        背景跟問題，都會有。空間的部分大概是到這邊，提到比較多是管理層面，包括寵物跟乘客本身，之前台鐵有提出解法是補票並在最近一個停靠站下車。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我們剛有更新的是，若要做就會是全面，就沒有亂搭的問題，如果是這樣清楚一點，「亂搭」大家理解不一樣，但實際上只有尺寸違規的問題，到時候這個問題只會是寵物箱籠尺寸過大，這句話就要很清楚，大家才知道這是什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        那就等台鐵有回應再做修正。這都還是還沒以統一放寬為前提。還有身份稽查的困難。還有衛生清潔部分，台鐵有講到清潔費已經很高，不能做到每日的消毒甚至除蚤或空氣清淨機。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        這邊有邏輯上釐清，他是尺寸小但什麼都可以搭，我如果單純把尺寸放寬，就邊際而論，理論上支出不會差很多，你就假設每個車廂都有貓狗上去，沒有說大的狗就比較髒，你現在在清的以後還是在清。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳可欣">
                    <p>
                        提案人希望我們額外做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        他有個前提，如果單純尺寸放寬，清潔費是一樣的，你如果滿足提案人說空氣清淨機這目前是沒有，橘色這張卡是有個前提，如果單純放寬尺寸不會有這問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李紹亮">
                    <p>
                        尺寸放寬的話表示以後會很多人使用新的規定，攜帶寵物上車人數會增加，是會有連帶下面清潔問題，但是文字如何去修，講難以負荷好像感覺起來有點那種。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        那就說增加清潔成本。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        但是坦白說應該不多，不能說假設沒貓狗，因為現在就有了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李紹亮">
                    <p>
                        小型貓狗比較少人去做，要改成中型犬……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        你們現在的清潔方式，這個車廂我要打掃，我又不知道有沒有載過貓狗，清潔應該是一樣的，未來放寬，有貓狗的機率確實是增加的，但我作為清潔工，理論上不會有什麼不同，即便是今天我們也要假設有載過貓狗。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        除非項目增加。現在有除蚤嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李紹亮">
                    <p>
                        現在很少人會帶貓狗，他們考量就是這部分的人增加後會不會又有一些，可能不太贊同的旅客的想法，是不是要針對帶貓狗的次數或人數增加，會希望台鐵在清潔上有些方式修正，他們考量可能是這個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        所以我們若要討論這個，可能台鐵要事先列出現在預期貓狗數量增加後，你要多做哪些清潔項目，這要花多少錢，這就會很具體，假設你現在沒噴除蚤藥，未來要噴，那如果一年要花五千萬，你就告訴大家，不管要不要試辦，這件事告訴社會大眾都是有價值的，不能說一廂情願許個願，要讓大家知道這有成本，所以你要列出來，你就告訴我說打掃頻率是不是增加，是不是要噴除蚤藥，要花多少錢。我在想台鐵也是要經過這個思考。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李紹亮">
                    <p>
                        如果試辦是正面的，預算我們會吸收，但我們可能要先做簡單的分析。我們車站清潔分兩種，車站跟車上，三年一標，所以預算是講三年的預算，車站一個標，車上一個標。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        到時候增加的要有項目。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        我們這個前提包括訪談訪綱都是在原本會有寵物車廂前提，會看到管理上有提到飼主跟寵物會影響動線，但全面的話就沒這問題，還有箱籠比較大的話通勤時段也會影響大家進出，會造成多數旅客反感。最後還有一些其他不喜歡動物的人認為有氣味或吵雜。還有頭露出，但受訪者提到希望包覆。還有人因為覺得現在親子友善車廂就有一些問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳可欣">
                    <p>
                        親子車廂是一個管制車廂，在一個車廂裡面只有販售十二個對號座，開放攜帶十二歲以下兒童或孕婦乘坐，但因為掛的車次是主要通勤列車，他行經時段都有跨到通勤時段，一推出去時通勤旅客進不去十二車，親子旅客進去時又看到一大堆通勤旅客，一定會有違規，十一車很擠，列車長去執行勸離時旅客權益就會有些糾紛，我們收到投訴有一定數量。這是以提案人寵物前提，他希望有個固定車廂做搭乘。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        如果台鐵確定不會有特定車廂，這張就可以拿掉。那就議題盤點跟受訪者資料大概是這些，這樣分類會不會有哪裡不妥適？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        前面提到台鐵高鐵運輸契約，要附在我們給與會者的資料，你假設要試辦要有原則，而且是比照高鐵，這要回應提案人，高鐵也沒有露出，所以比照高鐵不讓他露出。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        心智圖有沒有什麼問題？前提確認之後會再做修正。我原本預計上半場看是哪一個前提，訂了之後做心智圖盤點，下半場就可以就大家丟回來意見做細部討論，例如如何清潔比較好，管理有沒有配套，可以就比較小的措施討論。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        這邊要不要改成台鐵旅客運輸契約。改的只有台鐵而已。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        好。第二個題目會回應到核心問題，可以再做修正。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李紹亮">
                    <p>
                        如果沒有寵物車廂，就單純維持車廂清潔。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        這個你們有想被拿出來討論嗎？飼主會有各項要求。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李紹亮">
                    <p>
                        清潔公司會有他們專業。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        如果覺得是內部做處理……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        既然你心智圖放了這個就要讓大家知道，你許了一個願，還是要有人付這個錢，這是有成本的，我覺得這有公民教育意義。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        C有點不一樣是要不要除蚤，但這如果是台鐵專業判斷就不用拿出來許願。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        如果說要除蚤，台鐵可以說如果要除蚤要多花多少錢，這可以給大家交代，不然大家許這個願，政府又不做好像很笨，但我其實有我的考量。這樣可以嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李紹亮">
                    <p>
                        B的部分……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        在你們前提下不會有這個？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        或改成設立寵物車廂的合理性，台鐵來講是覺得沒有合理性？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        應該上半場就要說明。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        那下半場就不用討論這題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李紹亮">
                    <p>
                        我們這邊還沒有確定回去簽的時候……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        我先拿掉。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李紹亮">
                    <p>
                        這如果保留下來，因為我們車廂種類很多，例如通勤列車座椅有的是單排，車廂就會比較寬，對號列車中間只有一條走道，他也沒有放置行李空間，因為是比較老的設計，每種車廂裡面的空間都不一樣，第二個是除了剛講的通勤時間外，現在還有困擾的問題是假日時有些路段非常擁擠，像我們早上從臺北到宜蘭的區間車，除了帶腳踏車上車的還有要到沿途小站，所以在考量的時候，可欣要負責簽這東西，要做通盤性考量，不能保證說是不是全面性開放。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        放到跟高鐵一樣大你們也不確定是否……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        上次副處長有來，我聽到的考慮放寬的只有兩鐵列車，簡單講腳踏車可以上的，大的寵物籠才能上，剛剛那些考量副處長都講過，但剛才又說要放寬就是都放寬，我的理解一直是比照自行車啊，這是上次講的，所以你們內部回去要有個結論。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        可能要盡快有結論，如果只有兩鐵列車，那這些管理問題就會出現，我們討論的會是不同問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        這看起來要等台鐵有決定。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        配套措施每個人都講，就讓他們在這邊發散。寵物籠有沒有完整包覆是呼應提案人要求，因為提案人也在網路上做過問卷，建議這個還是讓大家討論。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        假設你們要試辦，你就要讓提案人知道，你越配合我的尺寸規定，能開放的就越多，這是可以選擇的，這就到時候講清楚就好。你們也可以堅持就是比照高鐵。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李紹亮">
                    <p>
                        我們對號列車臺北到高雄要六個鐘頭，高鐵只有一個半小時，所以高鐵比較沒有這個問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        確實飼主會說你讓他關在裡面反而會亂叫，但這一樣放在上面，因為這也是衍生管理問題。提案人說問卷簡報會講。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我們事前就要取得，不能當天再講。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        最後就是促進飼主自主管理，或許當天可以討論一下，有沒有其他增加的，有沒有想藉這個場合也讓大家討論看看？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我們先不要著墨，因為大前提還不確定。我們先處理我們可以處理的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        其他需要確認事項，如果願意試辦的話我們可以協助拍影片，一樣等你們的結論出來。再來是協作會議當天你們願不願意公開直播。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        可欣有說提案人說可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        線上網友意見會由我們收整，基本上影響不太大。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳可欣">
                    <p>
                        沒有意見，提案人若有意願。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        第三項要確認就是這些項目費用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        提案人有簡報，要請三天前給我們辦公室。
                    </p>
                </speech>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （確認行政事項，略）
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>