<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/鍾先生" id="鍾先生" showAs="鍾先生"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-03-11 鍾先生來訪
                </heading>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        我長年在大陸經商。這一次回來過年，現在就在臺灣，想說有沒有一些建議給您，如果沒有人弄的話，我是不是可以協助一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        請說。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        現在是防疫口罩，熔噴只是過濾的，其實臺灣很多的廠有很多東西，其實是可以結合起來的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        請說，具體的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        現在只是做隔絕，這個技術其實我們可以直接殺菌掉。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        殺菌跟病毒好像沒有關係吧！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        因為如果大力一點呼吸，可能就進去了，如果口水多一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像這個是天絲的口罩套。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        天絲的一樣不會有殺菌的效果。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，至少把大顆粒擋在外面。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        如果可以直接用殺菌的效果，不是可以更好嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是那個是殺病毒，是不是？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        對。我們直接用裡面那一層病毒。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        然後？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        跟一般的口罩不一樣，這樣臺灣人戴的時候，不會因為口水多或者是重複使用，而導致病菌……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        簡單來講比較可以容易重複使用，不用放到電鍋蒸。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        為何沒有辦法電鍋蒸？因為臺灣是LED大廠。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        賴全裕教授的實驗已經做出來了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        但是昂貴。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你有一個很便宜的做法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        也就是外面在賣鋁箔包裝49元就買到了。像LED是比較貴的，也就是上百元。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為速度快，所以就輪流用？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        我們可以協助每一家來做，也就是回去口罩可以放回去消毒，像手機、包包，就可以消毒。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        你當然會重複不斷使用。你出去拿手機到捷運上，天然膠這個東西是還沒有接觸到陽光的時候，這一塊用的橡膠還是可以用圖層來做殺菌的動作，其實我們有一系列可以做的事情，像這一塊跟後面這一塊，臺灣可以幫忙，國際一定會大爆發，我們可以站出來，因為現在都是交岔感染，如果一家家可以做出來，這一些相關很便宜的產品，是不是可以由政府來領導企業，把它整合之後變成一家。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        我們常常講說居家隔離，但是大家回去隔離是有限的，如果可以研發相關殺菌的東西，像我們的負壓病床還是有限，像相關的PPC、TPU多的是，如果隔離的話，比如臺灣的醫師很有創意，也就是沒有人做整合，如果有的話，就變成一系列的產品出來，冠狀也好、帶狀也好，一定是常態性地發生，不管是北半球傳到南半球，然後再傳回來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        我們覺得風險在，不要覺得我們在投資生產線，然後只是救急。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以外銷好一陣子？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        重點是臺灣被人家看到，利用這個機會讓人家看到，有創新的東西出來，大家可以用的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        現在AMAZON這麼貴的60元歐元。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        還不一定買得到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        所以應該趁這個機會，應該把一系列的東西研究起來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝，非常感謝。這個逐字稿您編修以後會公布，也會請相關的同仁參考，您不用實名也沒有關係，可以取一個名稱或者是代號。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        再冒昧耽誤5分鐘，因為我本身是打籃球的，HBO在20年前弄的時候，我其實一直想要幫臺灣的體育事業有成就，回來臺灣一年半有籃球雜誌，我到裕隆家裡住過一陣子，也幫忙拍一些藝術照，把它打造出來，應該是對第一次還是我弄的，他們說兩屆我都在，所以我再會到大陸去經商，賺到錢之後會回饋。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        臺灣的足球是沙漠，好不容易在兩、三年前看到效果，但是您看家商成立的，他是今年的冠軍，也就是從921大地震開始，所以臺灣的原住民這一塊是非常強的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        基因是很好的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        籃球是因為身高的關係，我們要長這麼高，足球是有機會的，我可以去找，像未來的台商，因為目前的理財方法，像大陸會做6％的，3000萬是每個月的利息，每一天的利息差不多是5000元，你就可以來做，就可以持續做這一些，我是想說有沒有可能？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        你看冰島33萬人口，但是打進世界盃，接下來2020年是在卡達，然後跑到北美，如果我沒有記錯的話，應該是在歐洲，現在回到亞洲。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你說想要爭取？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        倒時是48個名額，現在是32個名額，亞洲是5.5個名額在，我覺得有機會，回到亞洲，可能中文會講一半，像香港、澳門沒有機會，但是我們如果從現在或者未來的幾年開始訓練，我們抓到冰島，是從2000年開始成立的，運動的時間很短，就開始蓋，我們做成18年或者是16年計畫，臺灣絕對有機會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我完全相信，我在德國是有踢足球。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        我女兒也是踢足球。所以我想說如果有人、有教練，其實我參與過三民家商，老師也領不到多少欣賞，這一些相關的，像從小學、國中、高中到大學都這麼強勢在做訓練的話，我覺得接下來可能放長線，像16至18年之後，絕對有機會，那個時候是48個名額，我們絕對有機會，而且踢得不一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        除了棒球之外又多一個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        因為我們的高中生去打中國隊，他們都是2米2、2米8，我們照贏，差了一個半以上的頭，他們帶不過半場，速度非常快，真的要人出來，我願意，因為我其實慢慢已經退休了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        可能是需要體總跟教育部這一塊的協助，然後用民間的力量。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        社會創新都是民間先發起，官方只是說我們這邊有什麼法規或者是什麼東西，導致你們的困難等等，其實像之前協會選舉的登記系統等等，我大概都是在線上的這一些機制上，如果要幫忙的話，我可以幫一些忙，其實落到協會本身，像人民團體自治，當然落到以人民團體為主，就跟PRC那邊什麼人民團體都要掛中央黨員、黨支部，那個是不一樣的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        其實我在好幾年前就有這樣的想法，從南非戰就開始有，我想的是總要花多少錢，像從小學、高中、大學的計畫，其實從臺灣來講，目前還是大隊長，如果找他們多聊，其實說真的，我對籃球OK，也覺得臺灣有機會，如果可以接觸到，或者是可以透過您。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我真的不認識他，不好意思。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        就是這兩個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        隨時想到什麼再email我，防疫的部分，其實也有很多民間的朋友，他們也剛剛傳一個簡報給我，他們也想做一個類似以防疫的公益產業外交，有一個大聯盟。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以我是覺得還滿好的，像大家的想法都差不多，他們叫做全球抗議聯盟或者是防疫產業大聯盟，等他們組到一個程度，也許也可以接觸，但是我剛接到他們的簡報，還沒有時間詳細瞭解，但是很多朋友在想很類似的事情，這個方向我們一定全力支持。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾先生">
                    <p>
                        拜託你了，臺灣要發出聲音，這個是很難得的機會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        名片是「taiwan can help」，這也不是官方才可以help，公眾外交都很強的，歡迎大家一起來集思廣益。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>