<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/許又仁" id="許又仁" showAs="許又仁"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-05-26 元沛農坊來訪
                </heading>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        我們上次有聊到的部分，其實我們不是很確定臺灣對於GIS的技術比較好的團隊，有沒有推薦的團隊？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我今天在高醫，剛好有碰到究心科技。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        除了究心之外有沒有推薦的團隊？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你具體要做什麼？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        其實我們有評估過很多團隊，其實有一些資料要怎麼樣放在一起分析，因為從農地蒐集的東西，一直到公共的資訊，像附近有沒有救災跟道路的狀況，還有旁邊是不是有哪一些東西，不然是會涉及到農業整理資訊的部分，等於要把這個東西放在一起的時候，其實資料庫的設計是很複雜的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這是當然。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        這個部分我們現在跟究心的合作，我們會把前端都處理好之後，會再看後面怎麼處理，但是這個部分我們目前開的規格，我們預想的是超出市面上提到的東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        所以開發的成本具體的東西，我自己感覺不確定性會高一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你認識奇點無限的衷老師嗎？之前是逢甲的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        還沒有跟他們接觸過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他之前2013年就已經在跟工研院、究心一起合作。因為你現在等於跟Slayer一起規劃，所以是看2013年開始跟誰合作，這個是很自然的生態系。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        其實選擇滿有限的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為其實這個題目說大不大，但是其實需要真的對那個在地的知識有感覺才能做，不能隨便找一位來，這個我們都很清楚，所以不管是從防救災切或者是水資源、空間規劃切，像資訊切，除非是從6、7年前關注。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是如果是不懂國土規劃領域的人來，我覺得溝通成本會比較高。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        我們現在是跟團隊上，如果我們有預想溝通的話，其實我覺得成本會非常高，你覺得團隊有的一些，也許找誰是可以比較好處理的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        總統盃黑客松裡面，所有空間相關提案的，就是之前的前10強的團隊，也許可以找一下，裡面也有一些是屬於私部門的，像政府自己去做的，比如內政部統計處，所以他們比較知道怎麼樣去做，但是你看合作廠商有哪一些，每個隊伍都有一些的，也許可以去看到哪一些對這個領域有興趣，這個也許是另外一個來源，我們畢竟辦到第三屆了，看到空間有關的，自己去接洽。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        因為我看不太合用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是並不是作品，而是有新的公共事務，也願意去理解社會部門到底要什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        可是像我們現在有一個狀況，我們其實非常想要取得臺灣的土壤調查的data base，這個有相關的API對接嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是農試所。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        農試所有，但是多久有調查土壤就會知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        土壤供應查詢？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        好像是這個，不知道大家有沒有用，但是知道狀況好不好，也就是土壤分析對農業重要，也就是農業要做哪一些事，這個其實跟農業也有關係。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然，你還沒有跟他們談過就是了？因為農試所主找，後面是水保、林業、林務、航測、農糧，像自然環境基本資料庫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        我們要去找找看，因為不可能什麼都有，一定是當時建置的時候，也就是2014年的時候，當時他們所能夠碰得到的範圍，一起來做，當然現在哪一些還有data更新，這個是可以具體去問的，但是他們如果已經完成無街邊，這個是歷史上的某個點比較精細的資料。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        像這種data base的安全架構有沒有建議的風險管理架構？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這是不是開放的資料？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        這個東西進來之後，就是會提供服務的對象，因為現在目前是服務的介面平台不是在google就是amazon使用上，如果開放使用之後，就會慢慢累積變成自己的規劃，變成系統維運上來講……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是使用者自己key進去或者是你們的人自己調查的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        會有兩邊的協力，因為其實不可能單靠農民第一線給，因為農民會有缺漏，我們會比較希望做地面上可以做的事，或者是提供一些東西，事實上大部分要調查最快的方式起來飛無人機。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        這個事情就會變成這個資料，其實會涉及到到最後如果我們希望跟政府的資料庫對接、互補的話，這個時候我們有採用境外的部分，是不是會影響到對公部門的合作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過你剛剛講的google也有在境內的資料中心，就是在彰濱，所以其實這個問題不大，如果對方要求所謂資料落地的話，是有落地的，而且都用綠電，我的意思是這不是最大的問題，最大的問題還是在於你用的資料結構或知識本體，還有像農試所，就是要決策系統的廠商是不是可以很快看懂，那個在做什麼而已。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        OK。我覺得可能是有迷思，就是把所有的東西全部放在google的資料庫上，你會不會覺得要另外備份？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你可以放國網。國家高速網路計算中心。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        就是往國網那邊？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        國網的好處是GPU比較便宜，像要跑人工智慧演算法的話……而且到6月底為止是可以免費使用的，有一個「御守臺灣・科技抗疫」專案，只要是能夠穩定民生、協助政策溝通等等，就免費給你資料集的儲存空間、GPU的運算資源。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就算不用，也至少先熟悉一下，現在也是自己用Hinet的政府雲，但我們很多服務也是綁在國網，像我們的視訊平台等等，我們聊天室也架在國網，會定期備份到中華電信政府雲，這個是雙倍雲的機制，這個是比較少用google，但是如果覺得要做比較大的運算或是傳輸量大的API，還是會花一點錢的話，先熟悉一下國網的架構。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        瞭解。但是像政府雲會放在Hinet上，變成是我自己私人的機構，我們有必要做自己的機房嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒有必要，
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        瞭解。看起來是還可以。所以你會建議像這個問題是不大？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果你擔心有些雲端供應商在臺灣沒有機房，那就是找一個資料中心在臺灣的，他們落地的現在也越來越多了，當然google跟國網這兩個是比較大的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        瞭解。像農航所的那些資料取得，其實都可以免費取得嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我看起來是一個查詢平台，也就是農試所的土壤資料供應查詢平台，這邊有一堆圖層，我其實不確定你要的是哪一些圖層，因為我看起來滿多的東西，我會建議直接找承辦聊，因為他們的承辦看起來是農試所從2016年就開始，所以就直接打電話去問，我想是最簡單的，這些就是在那個圖裡面可以有的資料集，包含空間圖資等等。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你如果覺得有缺、有少的話，就直接跟承辦問一下，比較可以善用彼此的時間，不然他的東西都壞了，或者民間剛好不足，也就是沒有無人機之類的，我覺得有具體的時候，所以就很好談。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        所以他們可以開相應的圖資出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，這些都可以談。像國網包含民間的資料跟政府的資料，因為是放在同樣的儲存點，因此要做綜合預算的時候，不用再做網路運輸傳輸，可以現地的計算。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        瞭解。其實我覺得問題還算ok。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        國網中心有自己的資料集平台，所以有任何新的感興趣的東西，都會在那邊放一份，會看到組織裡面有一個很特別的組織，就是開放社群，大家只要用得到的，告訴他說要抓就幫你抓，像口罩地圖需要的就會抓一份放在那，事實上江明宗沒有用這一份，但是如果有一天覺得頻寬的費用覺得太高或怎麼樣，都可以來用這個，當然口罩地圖不好意思，因為資料量太小了，所以不管放哪裡都是經營的壓力，但是如果未來處理地理資料、空間資料，量很大，網路的傳輸費用跟運輸費用還是要想一下的時候，至少可以省掉資料傳輸那一段，直接在當地計算，當然google也有類似的服務。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        價差會差很多嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        據說GPU國網比較省錢，但是我們辦公室目前沒有用GPU，所以我不知道差多少。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        這個就要看運算需求來決定這一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們目前用的是 
                        <a href="https://www.twcc.ai/">
                            TWCC.ai
                        </a>
                        。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        懂。瞭解，所以其實還好，暫時沒有特別的問題想問你，這一段時間有做一些功課，看你有什麼事在這件事上？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        把他們看得到的東西先做一個初版出來，看缺哪裡就可以補哪裡，像透明足跡1.0至2.0就是這樣做的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        他的東西有一些限制。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        像流浪動物的議題，因為我們有投黑客松，我們有投件，但是變成有沒有辦法透過這一件事，相關部會的想法是什麼？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我真的最近沒有在碰這個題目。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        因為流浪犬的動物其實像中心的老師有合作，他們有很多愛爸愛媽的狗場，全部都在上演，其實USR就要做這一塊。我發現事實上在這部分的調查費用事實上各縣市政府都沒有經費，要做流浪貓犬跟做動保的動物在搶，貓犬多了山上的動物就沒有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個結構我很瞭解，上次動保員要不要賦予更多的警察權限之後，就沒有在這方面有多接觸了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        懂。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        上次跟他們接觸就是這個案子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        瞭解，因為動保一直跟我們聊說，這群做流浪貓犬都希望政府多一點的經費。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那當然。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        他們希望認真調查。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們關注什麼其實是靠「Join」平台，當然動物的非常多，但是現在很多動員力比較強的，像台鐵動物車廂的案子及神豬的重量比賽等等的案子，等於社會渲染比較高的，所以比較容易調動我們辦公室的資源來幫忙研究，像你剛剛講的狗場，那個我自己知道，因為社會上還沒有很成形的連署案或是其他的案子，我們辦公室資源比較沒有被動員到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許又仁">
                    <p>
                        OK，瞭解。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>