<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉家楨" id="劉家楨" showAs="劉家楨"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/詹壹雯" id="詹壹雯" showAs="詹壹雯"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林汝容" id="林汝容" showAs="林汝容"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/許婉婷" id="許婉婷" showAs="許婉婷"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃英培" id="黃英培" showAs="黃英培"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-04-21 開放政府第68次協作會議 第二次工作會議
                </heading>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        稍微複習一下，因為國小比較沒問題，我們今天討論國高中。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        修習閩南語文師培課程的學生，修畢師資職前教育課程後依師資培育法取得閩南語文專長教師證書。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        他可能會取代誰？取得中高級認證的這種人，上次有把需求盤點出來？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        需求端是在國教署這邊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        如果用3-2取代1的話，第一個在教學現場未必可行，因為上次有人說可能語支人員會先補上來，再來有人提到3-2六年後落日，但其實有教學經驗，難道會不能滿足學生需求嗎？請高中先說，針對這件事之前的分析是什麼，有多少需求，師資司的法規預告，以及民眾在法規預告上留言希望六年後落日，你們有什麼看法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林汝容">
                    <p>
                        之前有分析閩南語教師需求數，我們算一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        未來國家語言發展法通過之後，國小、國中、高中本土語文都是必修課程，先前有就目前國小本土語文課程開課狀況，預估，未來國中、國小需要師資數。本土語文老師目前有正式老師跟教學支援工作人員兩大類型，國小目前是都有開課的，國中則是學生有意願學校就會開。目前的推估算法是考量目前開班狀況以及每個學校到底有沒有可能去聘足正式老師還是二專長的老師。不過，有關這個推估數字還是要先說明，因為需求會因為各學年度而有所不同，因為每個學年度學生組成人數不同、結構不同、家庭背景不同，選習語文別意願不同，都會影響我們到底需要多少老師，另外有些老師可能有這個資格，但不一定有授課意願，比如說可能我另有本土語文的專長，但我今年不想上本土語文的課。會議前大概知道今天會針對這部分做討論，覺得考量現場老師的素質非常重要，不過希望也需要將現場狀況做一併考量，因為其實，每個學校因為地區、規模的因素，不是每個學校都可以聘用專任老師，就是領這個證專職教這個，所以舉裡來說比較偏遠、或者小規模的學校我不見得可以聘到專任教師，就會從學校裡去找有這專長的老師來授課或媒合教學支援工作人員來支援教學現場。所以，這部分建議之後要做通盤考量再做決策，會讓教學現場比較有穩定性。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我們現在談的，有個人力缺口要補充是國中跟高中，在2022年九月，這資訊是對的嗎？如果是這樣就先不討論國小，因為國小沒有缺口，留言上也都是說國高中，是不是不用討論國小？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        111學年度。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        這逐字稿會對外，到時候也不一定每個人都理解，請用一般人理解的名詞來解釋看看，我剛剛講的這句對不對？會需要教閩南語人力需求，發生地點國高中，發生時間在2022九月。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃英培">
                    <p>
                        依國家語言發展法，國家語言將於111學年度納入課綱，因此教育部要培育專任教師到現場。國小沒有缺口這句話不算完全正確，因為國小現況已在上課，取得閩南語中高級以上認證的現職老師有11124人，語支人員有956人，師資人力已有一定的量，但依法教育部還是會培育取得加註閩南語文專長的專任老師。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我們現在在需要給回應的是一群人，他們有個訴求是我是相關科系畢業，我有專業。因為如果法規預告沒有人有不同意見，那我們不用討論這個，今天就是討論這群人想問，相關科系的學生畢業後，他有這專長希望能爭取專職的教師職缺，也希望教育部對他們的專業能有更多肯定，才會有剛剛講的是不是用這些人取代1。現在講的是國高中，那群人希望在2022年9月畢業或實習結束後進入國高中擔任閩南語專職教師。範圍是這樣嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        國中小組確認一下，確認一下，台文系這些人不會進入國小教學嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃英培">
                    <p>
                        補充說明，教育部依法仍應逐步提高國小專任教師比例，但民眾訴求不在國小，因為國小是包班，國高中才是專科。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        是嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        是。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        聽起來我們在做決策時要思考兩件事，一個因為人力需求是浮動的，你等一下會提供一個數字，是針對2022年9月，隔一年可能降下來，你剛是不是要表達這一點？每年度學生選課結果會浮動，所以你等一下講的是以這個學年度為準，不會是長期的，你剛的意思是這樣？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        是。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        確實需要一個粗估數字，但我比較想確認因地區規模不能聘專任語言教師，如果學校規模比較大，就可以聘任嗎？因為剛剛這邊說不行，是說國小不是專科。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        現在可以完全不用討論國小。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        他在大的學校，即便專職教閩南語，時數也夠。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        台文系的人有可能進到大的小學去嗎？那為什麼小學不是戰場？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        修小教學程的像是國北教大，才有可能加註閩南語教師專長，如果小學開缺時要有閩南語加註專長，則具備加註專長者，方可參加教甄。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        反過來問，這些台文所是不是只有中等教育學程可以修，還是也有小教？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃英培">
                    <p>
                        也有小教。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        修習小教學程是取小教證，小教證才有加註專長，例如加註閩南語專長，中等學校採分科取證，111學年度之後國高中本土語是必修。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        那為什麼會有浮動？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃英培">
                    <p>
                        因為學生可以擇一選讀，包括閩南語、客語、原住民族語。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        還有新住民語。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        所以是國高中。然後國教署說需求可能浮動對不對，雖然是必修，但是是多種選一種，如果選閩南語的人少，需求就降低。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        專任教師的部分。比較可能達不到足以聘任專任教師的量。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        這時候學校會做什麼事？如果我是中小規模的學校，我不去聘專任，我怎麼處理這缺口問題？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        通常學校會需要由現職老師來兼這堂課，所以會希望有現職老師具有第二專長，或是媒合由縣市政府培訓的教學支援工作人員來授課。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        這個上次師資司有講，但要跟你們確認，也就是說，即便這些本科學生想要爭取這個機會，教育部也鼓勵大家聘任專任閩南語師資，但教學現場實際上不會這麼做，因為時數跟缺額的考量，這是現實嗎？即便法規落日，中小規模的學校，還是會用加註的人，或語支人員來教。他是不是做不到專任？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        可能會有困難。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        只有小學有加註專長，國高中沒有，如已取得社會領域教師證，再去修閩南語文專門課程，就會取得第2張教師證書，即閩南語文專長教師證書。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        就是上次講的3-2。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        國高中是第二專長。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        中小規模的國中跟高中，實際上採行做法不會是聘專任閩南語教師，會做的是找第二專長的閩南語教師證，或者是語支人員？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        還有取得閩南語文中高級以上認證的現職老師。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        閩南語教師證，一個是中高級，語支人員。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        第一種是只有一張閩南語文專長教師證的老師，另一種是具兩張教師證的二專長教師。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我現在要講的是中小規模的，這個是不是事實？如果中小規模時數不夠，不會去找閩南語專任。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        如果我是中小規模學校，未來我需要老師，但我沒有專任老師時，我會依辦法請學校裡有拿閩南語第二專長證書的老師或者是有取得中高級認證的老師，那你願意教這堂課，我們就會聘你來上，如果班還是這麼多就會找教學支援工作人員。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我要問的就是這個，本科這群人真正有機會的，就是中大型的國高中。因為中小型的根本不會聘。那國教署可以說預估需求在國高中分別是多少？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        國中部分對的，是專任教師。如果可以聘任，691人，新聘專任教師的預估人數。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        預估上是這樣的，18班以上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        這是有可能實現。如果本科畢業後就可以去擔任專職的，是最優先資格。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        但是我們去做計算，從全國裡面以十八班以上校數，假設滿十八班，我就去計算他可以去聘。但實際現場開缺狀況是另一件事。這是我們預估最理想狀態。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        如果國中有十八班就算一個人，三十六班就兩人，五十四以上就三人。高中53人也對嗎？算法一樣嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林汝容">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        這是最樂觀方式預估。那代表這是天花板。只會少不會多，那會讓你減少的有哪些因素？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        因為現在少子化。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        但2022年要念高中的都出生了，我應該知道到時候會有多少高中生？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        這是以2022推，還是現在在校生推？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        當時推估已經有把減班情形有做考量，是用108學年度七年級生去預估總班級數，但是未來開班狀況和學校是否開缺狀況，這可能就比較不確定。據我所知，各學校都有管控開缺數。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我們要聽的就是那個管控，因為我們很重視的是所謂教學現場，你剛說學校會管控，管控這兩個字到底是什麼意思？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        以我的經驗來說，對不對再請國教署指導。閩南語文課程未來是新的必修科目，大型學校可能會有閩南語老師職缺，但其他科目卻也可能因教師超額，或已經超額。也就是說，總的水庫是滿的，雖然表面上可以進來，但其實進不來。這是為什麼說偏鄉缺很多老師，為什麼不聘呢？是因為縣市員額總量管制裡老師是滿額的，而且或許還超額，偏鄉老師會往都市移動，都市裡超額的走不了，偏鄉缺額又不能補，看起來有，但總量裡已經滿了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        學校總量是誰來決定？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        地方政府。如果高中職，國私立學校屬國教署，縣市立學校屬直轄市、縣(市)政府。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        已經滿額狀況這個國教署不容易掌握？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        是。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        照他那樣講，我即便打五折，我站在本科學生立場，我有七百多個缺，我打個五折三百多個缺，還是有專職人力需求啊，為什麼不能優先保障我？為什麼要用取得閩南語教師證、中高級檢定跟語支人員？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        或許有些學校真的可以開出閩南語專職教師。這要看現場的情況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我嘗試站在他們立場來問，第一個你明明有缺，你也承認我很專業，但卻不讓那些人有落日而排擠我的權利，第二個明明政府也算出這些缺，但本科學生可能會覺得前途茫茫，很不穩定，政府又說這個缺可能教不到，如果他這樣問，你怎麼回答？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        開缺情形需要地方政府才有辦法回答。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        取得閩南語文專長教師證書後能不能進入教育現場，要看各地方政府開缺情形，如果有開缺，就是由具閩南語教師證者爭取。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        專委講得很好，但如果這樣的話教育部做得到嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        實務上，中小型學校可能較無法運作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        聽起來理由都是在教學現場困難這個帽子下，地方政府會說有員額限制沒辦法，學校也覺得需求不穩定不能聘專任，因為要保持彈性，只能用中高級或語支人員。所以我聽起來，加上師資司也承認這些本科那些四年的也很專業，所以專業不是排除他們的理由，一定是用現場困難做理由，對嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        我們沒有排除具閩南語教師證的老師，只是不要去限制取語言證的現職老師六年後不能教。這需要再與國教署及地方政府用人機關確認。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        請國教署幫忙順一下這個邏輯，協作會議上一定會邀請多元觀點的人來，現在只是沙盤推演，屆時可能出現的討論，如果有講錯的就糾正我們。那個人員預估不能公開嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃英培">
                    <p>
                        國教署需要再請示。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我覺得這公開很合理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃英培">
                    <p>
                        我們昨天已完成教師團體、校長團體訪談，討論到學校聘用閩南語師資的優先順序，第一是具閩南語教師證的老師或具第二專長的老師，第二是具語言證的現職老師，第三是語支人員，如針對第二種人訂有落日，屆時教學現場就是由語支人員為主力，和民眾訴求的確保師資專業其實是背道而馳。這就是剛提到的現場可能會發生的情況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        要想一下協作會議誰要講這個，你剛講的是教師團體以及校長團體得到的？小桌長這邊有沒有什麼問題？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        我想釐清一下，這是未來情況，如果中小型學校沒辦法聘任專職教師證的話，會運用的是這些人？中大型學校才可能聘專任，台文系所的人不會進來這邊。確實我們回應方式不是專業之爭，而是去向的問題，這是第一個問題。我有第二個細節想問，2022年中間691個是不是只有台文系所的人修課完畢才吃的到，會不會有人繼續考證，我也可以進來691裡面，所以是怕這競爭？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        691是樂觀預估，但就算有缺，為了用人彈性，需求可能起伏，教學現場能還是不會聘專職，還是用非本科的人填上這個缺。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        他要抑制其他人匯流進來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉家楨">
                    <p>
                        他們沒有這樣分，沒有分大中小型學校，是所有學校裡面，有閩南語認證的這些老師六年後不能教，希望所剩空缺就由閩南語教師證的老師來補，但實際上仍要視開缺情形。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        那我們確認高中的部分，教學現場有跟國中不一樣的嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林汝容">
                    <p>
                        因為沒有實施過，只能參考國中小。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        53人算法一樣？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林汝容">
                    <p>
                        概念一樣，但我們人數跟國中小不一樣。特大的話，高中可以開32班以上，16班以上大校，8班以上中校，不足8班是小校。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        先問總共要配幾個老師？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        全國幾間特大校？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林汝容">
                    <p>
                        特大估12所，大校估127，中校估209，小校估165。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        12所人力？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        先給我數字？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林汝容">
                    <p>
                        估計下來總數就是53位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        請問是因為超編還是沒有需求？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林汝容">
                    <p>
                        需求比例是依國中小有師資的狀況去估，高中細項很難抓因為沒有做過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        但人數跟教師比例不一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        國中也是把學校分四種嗎？也是十八。不足十八班叫做小校嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許婉婷">
                    <p>
                        我們沒有賦予名稱，只有以十八班為切點進行區分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        你可以把數字出來讓我們畫一樣表格？這可以等一下釐清，先看協作會議相關的人員。
                    </p>
                </speech>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （訪談和與會對象確認）
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>