<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/picupi挑品" id="picupi挑品" showAs="picupi挑品"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/EPEA搖籃到搖籃" id="EPEA搖籃到搖籃" showAs="EPEA搖籃到搖籃"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-02-25 挑品來訪
                </heading>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        這個是我們初步的構想，還沒有到非常完整，但是我們覺得包裝是非常有趣的，像我們剛剛提到希望多一點針對大眾的活動，因為許多人對環保有興趣，但是往往不曉得到底要做到什麼程度才叫做環保。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        我們當然會在這個活動當中融入一些議題，讓大家去發想，我們的包裝雖然是一個消費樂園，但是我們並不是要鼓勵大家無止盡地消費，也就是有意識地消費，也就是C2C的概念一樣，我們希望透過消費來創造正向的影響力。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        並不是越消費越好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        對。在適度的狀況下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#EPEA搖籃到搖籃">
                    <p>
                        其實兩邊都是一樣的概念，是用消費去改變目前線性經濟遇到的問題。。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        所以在這個活動當中，會讓大家去體驗很多不同的產品，可能會跟過去在很多的這一種策展活動的感覺不太一樣，因為多數的策展活動是單方面的資訊傳遞……而我們的活動則希望加強消費者在這個過程中的互動體驗，因為他們可能不曉得製造過程跟材料，所以在這一次的策展想法裡面是非常重要的元素。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#EPEA搖籃到搖籃">
                    <p>
                        我們團隊的話，像EPEA臺灣分公司跟picupi挑品，剛剛挑品張創辦人的想法非常多，因為他以前是時尚雜誌總編輯的角色，所以對於怎麼樣讓吸引大眾有話題性，他是非常有經驗的，我們公司的話，就是在這個循環概念和產品設計、材料選擇、循環商業模式等方面有一些經驗。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#EPEA搖籃到搖籃">
                    <p>
                        到時活動會有四個不同的面向，第一個是奇遇，我們希望打造的是非常生活化的，你走到這個地方是在路上或者是其他的感覺是一樣的，我們希望可以打造出能直接沈浸式體驗的場景。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#EPEA搖籃到搖籃">
                    <p>
                        第二個奇人的部份，會邀請在臺灣不管是產官學或者是各方面先驅者，可以有比較直接的對話，不會是一個論壇，可能是一個直接交流的方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#EPEA搖籃到搖籃">
                    <p>
                        第三個奇險的部份，我們希望對於這個參與者，就像剛剛講的，可以很直接體驗，所以會挑一些產品出來，讓參與的大眾們看到這個產品的製造與循環流程。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#EPEA搖籃到搖籃">
                    <p>
                        最後，好的材料跟可以循環的材料，其實是C2C概念非常重要的一環，像剛剛講的C2C的原則裡面，其實有兩個面向非常重要，第一就是材料要是健康的，並且材料又可以循環，所以在這個過程中，我們會比較嚴格地挑選這一些真的有符合C2C精神或獲得認證的產品。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#EPEA搖籃到搖籃">
                    <p>
                        這個面向的話，就會是包含各行各業，我們可能會從C2C平台的會員來瞭解有哪一些是比較有潛力的，當然有一部分是在臺灣有C2C認證的產品，在這個過程中並不會只是強調C2C概念，應該是要像剛剛您提到的，C2C只是其中一個，所以剛剛提到的這個場景，可能會是一條街的感覺，我們除了產品以外，當然也不能缺少和最重要的飲食，所以我們在飲食的部分也會有市集。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#EPEA搖籃到搖籃">
                    <p>
                        時光膠囊非常有趣，會讓大家直接票選，等於是大眾對於臺灣十大關注環境議題的票選，這個活動就是比較生活化的，而會選擇十這個數字，是因為今年恰巧C2C來台十週年。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#EPEA搖籃到搖籃">
                    <p>
                        還有剛剛講的論壇的方式，會邀請Michael Braungart教授來台與關注循環經濟議題的產學人士一同交流。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#EPEA搖籃到搖籃">
                    <p>
                        至於「材料診療室」也非常有趣，我們會邀請大眾帶著不是這麼瞭解的產品，可以來這裡Brain Storming產品應該怎麼設計、怎麼回收，我們當然會邀請業界對於材料專業的工程師，等於可以直接諮詢，所以消費者就可以來問這個產品是什麼材料，是可以怎麼樣回收，因為其實在經營臉書的粉絲專頁時，常常會有一些人會問這個問題，因此我們就希望能在現場直接開放問診。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#EPEA搖籃到搖籃">
                    <p>
                        我們也會有一個算是小小的頒獎典禮，鼓勵持續支持C2C的廠商們，然後希望可以更上一層樓。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#EPEA搖籃到搖籃">
                    <p>
                        這個是我們比較初步的規劃。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        很棒。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        不過現在因為疫情的關係。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你們不是9月嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        我們原本是設定7月。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        7月應該還好吧？不是說到夏天就……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        在年前覺得滿樂觀，後來疫情開始越趨嚴苛後，年後還滿多人回覆今年預算，可能因為這樣子會有做一些刪減。但我們儘量可以按照原本的設想設計，直接是對大眾，這才是回歸我們最初心想要做的事情，不想被任何的事情牽絆住。但現在這樣的狀況，可能沒有辦法都靠企業贊助，就在尋求一些可協助的資源。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒有要群眾募資嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        雖然是通過產品跟消費者直接做溝通，但依舊是策展概念，其實有很微妙的差距。純粹用產品說故事，很容易被做成消費面向的時尚潮流，消費者會被洗腦直接買東西，而沒有意識到產品製造背後的永續論述。結合策展概念將生活場域帶入，就是期望可以讓消費者理解，商品的循環設計就在日常，你可以在生活中實踐。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        要辦在哪裡？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        我們目前是設定在松山文創園區舉辦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        類似雜學校的做法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        對。但是雜學校又更多元，所以我們還在思考更多可能性。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他們也不是第一年就這麼多元。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        對，這個策展計畫是我們跟EPEA共同發想出來的，但是我們期待在籌備過程中可以找到更多的夥伴進來，約訪你的原因，就是想或許可以有更擴大的合作機會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為9月同時有世界IT年會，又是聯合國大會，又是社會企業世界論壇，三個連在一起，所以9月12日以後都不在臺灣了，只是先跟你講一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果你是在12日之前的話，我目前沒有太多的事情，如果只是邀我參加論壇，這個是很容易的，儘量提早讓我知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        另外一個，因為松山文創園區或者是其他也好，其實策展並不是一件困難的事情，大家都知道在那邊如何佈展，這個是非常習慣的一個地方，現在主要的挑戰，我聽起來只是願意不願意共襄盛舉，也就是有些人在你這個活動裡面可以共同做甚麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        比較多可能是資源上的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        要辦更大，只是要錢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        如果沒有資源，就沒有辦法辦更大。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你會依賴外面的，感覺上是飲食市集。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        我們會去設定合作夥伴，比如像主婦聯盟。產品部份就是C2C聯盟的廠商和我們之前合作的零廢棄時尚快閃店的品牌。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那個本來就是你們的專家，那個是不會錯的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        但是像你剛剛提到群眾募資那一塊的話，你的建議是哪一塊？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        群眾募資通常只有兩種，一種是有東西可以拿，就是有回饋，這個好處當然是你可以順便介紹一些產品給他們，但同時也可以讓大家更有參與感，因為如果以全臺灣的尺度規模來看，並不是大家都有空來爬山，即使沒有來，也覺得有所參與、貢獻，這個當然是一個事情，畢竟台北離臺灣大部分的地方都很遠，這個是一個point，主要為了參與感，並不是為了這麼多錢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然第二個群眾募資的方法是訂閱了，就會變成類似定期定額長期的方式，不過那樣就要給出交代，每個月給你多少錢，到底產生多少影響力，目前看起來還不是後面的這一種，還不是台權會的那一種。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        並不是長期的commitment，但是我是覺得你這裡面的市集，如果不都是吃的，而是有一些真的好用的東西，其實好用的循環設計的東西，像「嘖嘖」一向都是非常賣的，並不需要你特別下什麼行銷資源，全臺灣的人都很願意去……你只要講得出來你對環境有什麼益處，其實以我的記憶，這個比3C產品都好募資的，不管是隨行杯或者是什麼東西的，我本來想的是結合這個東西，像那個廠商是C2C的廠商，也剛好從現在開始到9月有推出新產品的話，這個就是很好展售的地方，因為交貨的期間，按照群募不一定要這麼快，好比像3月就要群募。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        然後說裡面所得百分之幾會投入這個，也就是永續、循環設計的活動，就等於是你們一起的贊助商，但是對廠商來講並沒有成本，賣出多少才捐多少給你們，我不知道你們合作的廠商有多少個，但是你們多找這幾個，知名度比較高的，即使有一個群募成了，其他不太成，你也可以拿一個去promote其他的，不管最後成了幾個，都是對這個東西廣宣上的補助，所以我會覺得這一種理念型的，而不是用定期定額的群募，跟你們現在的策展理念是比較符合的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#picupi挑品">
                    <p>
                        我們會再試一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也許可以討論一下，如果群募需要我拿一張牌子、拍個短片，隨時歡迎，沒有問題。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>