<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/李欣龍" id="李欣龍" showAs="李欣龍"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-07-20 李欣龍來訪
                </heading>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        上次有把My City的概念寄給您。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我有很認真看過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        這個概念是從2018年做TED後來去年做了TEDxWeekend，所以就提了一個概念Weekend來，其實要做一個內容的平台，是把很多不同的Internationl的內容放進來，這邊有個核心我們希望把My City變成是區域性的network，是把東協跟南亞的城市為主，其實後來我就跟賀陳談，我們想說可以做國際交流base on這整個概念，是來做build up，因為是分階段，想要優先做的是城市論壇，其實就是希望因為這整個臺灣疫情的關係、國際現在對臺灣的認知、整個現在的社會氛圍，我們希望以南方的概念來出發，因為之前剛好也有大南方的政策，現在這整個是南方的概念希望以高雄為出發點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        然後去連結東協的這些城市，怎麼連結？其實希望把握這個時間點，在今年11月能辦線上的論壇，而這個論壇當然有很多的子題，不管是今天用市長對話或者是數位城市的概念來做線上的論壇，因為現在有一些東南亞的城市還在在疫情的狀態，11月可能是一個時間點來主辦這個事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        今天來主要是想要請教你的是，因為去年您也參加這個活動，也有這個概念。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們在高雄有辦過社會企業高峰會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        想聽聽看您的意見，從數位新南向的角色，想要連結到這個城市，然後建造這個活動，以維持活絡，只是前面要有一些比較是市場的東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他們做的跟你的是八成差不多，就是年底想要辦類似這樣的論壇。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        那時候也說要辦線上的，今年TED也是線上，您也是speaker。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，線上才真正有消失的國界。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        因為我還沒有找他們談，想說先跟您請教跟溝通看看這個部分是不是一方面想要聽您的意見，一方面是不是看像去年的合作空間，不管是從speaker的角度或者是curator的角度。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        不曉得您覺得是不是一個好的時間點，因為剛好現在正要整個蛻變，希望從高雄的city出發，也就是從大南方連結新南向，就是South Taiwan，用South是很好的議題，也藉這個機會來做Digital的概念，未來也希望匯流到內容的角度，也就是學習的角度上，當然在過程中的論壇可以有很多的變化，內容也可以包含到旅行、文化、Biotech等等，希望今天來聽聽看這個部分，因為您從數位的角度可能會有不同的想法，還有剛剛所講的新南向，如果是數位新南向的思維，是不是可以match吻合上面的policy跟想法，臺灣是不是可以在裡面。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想先問一下，這個從簡報看不出來，跟兩個你提到的UNESCO的計畫關聯是什麼？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        我只是藉由concept。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但你列的南方的地方是creative city？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        所以我們才希望藉由這樣的自己弄了My City的network來做連結，這個是我們在臺灣的外交突破，也希望藉這個機會增加更多的青年交流。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為像我們有把我們的之前可能有理解到的，像我剛剛講的社創年度獎項，在高雄那屆，我記得給的首獎是給萬龍創意正式論壇，在地的是叫做BCCF，就是「萬龍創意城市論壇」，中間的CC是創意城市，CCn的CC，我們當然之前透過頒獎給創意城市網路的標竿邀請他們來臺灣、分享他們的故事等等，所以我覺得我想在操作上，並沒有太大的差別，甚至你的這套討論的方式，也許也可以介紹辦亞洲社創獎的朋友一起分享。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為今年的亞太社創獎已經是純線上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        大概在幾月？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        社創高峰會是9月21日至25日，裡面有兩天其實是社會企業世界論壇，是本來就歷史悠久的組織辦的，但是前兩天臺灣有開、後一天也有，雖然不是合辦，但是變成合辦的狀態，就是你註冊任何一個你會免費獲得對方的票的情況，像這種是很有意思，雖然不是掛聯合國，但是你線上做到實質合辦、不掛名合辦是非常容易的一件事，在實體幾乎不可能，除非碰巧在同棟大樓。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        對，不然會有外力的介入。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        數位要盡可能確保，這個是在大的數位活動的前兩天、後兩天，或者是當天，但是是不同時區，我們透過這種交叉給票或者是聯名播放，或者是有多訊號源等等的方式，就可以直接變成實質合辦，而不需要掛名的情況，我覺得這個是為何我看到你提UCCN也好，或者是Learning City也好，會覺得這個值得做，是因為裡面有不管是UNESCO的朋友們說很想在新的邏輯性裡面跟臺灣合作，但是實體又有各種各樣的困難，我們如果只是碰巧在接近的時間辦活動，沒有人說什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        或者就是在網路上相遇。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        或許可以瞭解一下亞太社創高峰會的做法，因為是純數位，這個是可以參考的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        另外一個是，接下來好像就要開始發展網絡了，你有特別想要發展哪個嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        還是要先從臺灣挑一個城市開始，會請教您高峰來連結南方，來發展出有利於青年的數位新南向是不是吻合現在的數位以南。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以至少有台南、高雄、屏東以及台東。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        我跟同事研究了，台東叫做東部。所以只有台南、高雄跟屏東是南部，嘉義也算，大南方政策跳過嘉義。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這樣高雄包含了東沙跟南沙。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        也包含了小琉球、澎湖、金馬。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我並不是開玩笑，因為澎湖也算，像望安跟七美，南方四島國家公園就是南方，說不定辦在南方四島。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        島嶼的概念很好，東南亞很好是東南的城市。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我當初有參加過虛擬島嶼論壇，概念是既然都在講零排碳的事，就直接遠端參加會議，以減少碳排放，所以澎湖有人講，我也講。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        這個是什麼時候的事？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        今年是9月7日，去年我要找一下，但是也是差不多9月的時候。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        最初的Host是誰？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        應該是加勒比海的合作組織，叫做Island Innovation，皇家贊助者是東加勒比海諸島，有些是我們的邦交國，像聖盧西亞、聖文森，所以就可以邀很多非常激進的碳排防治的組織來當作他們的夥伴，因為傳統上要辦研討會的話，要種樹或者是做什麼來碳中和掉，可以說是零廢棄、零碳排的活動，這個是滿好的方式，這樣臺灣就可以碰到很多人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        島主，龜山島也來一個，蘭嶼、綠島。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        諸島就是每個島都有。蘭嶼是很有價值，因為蘭嶼是自己的文化，所以從蘭嶼的角度來看，說不定講的不一樣。所以我覺得諸城市的話，我覺得有限的城市可以運用，但是如果是諸島，那就是有非常多的島可以運用。高雄仍然可以說臺灣本島的南方首都，所以我覺得這個是比較好的定位，也可以擺脫臺灣是島或者是一群島的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        有關於議題的部分，像這種東西是跟Digital society。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我是覺得要看下步想走到哪個城市，你就找高雄跟那個城市有重疊的議題，我覺得這樣子會比較快。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        下步想要設定的新加坡，新加坡跟高雄的共質性是有港口的概念，如果是這樣的話，也許找城市。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        港都論壇。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        辦過了。感覺上是有同質性，但是不用特別highlight出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所有諸島的共通議題是自然資源的事，零廢棄是島越小越重要。還有能見度，因為各島在發展特色的時候，因為人口基數比較小，所以會變成是很容易被離比較近的東西來over shadow，所以怎麼樣從島上的人變成海上的人，像整個向海致敬的政策主軸是好比像有一群小學生要去獨木舟環島，要做這件事是海洋開放、透明、有親近海洋的服務、深化永續的教育、負起相關的責任，我覺得這個都是很好的訊息，也是你剛剛提到這幾個有海港城市會感興趣的，就是大家怎麼樣有責任地來一起維護這個海洋的永續。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        像屏東又有墾丁的這些海洋資源。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以海洋永續也是不會錯的題目。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        如果大南方連結數位新南向概念，您覺得？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        數位新南向很好，數位就是三層：數位是本來只能面對面做的，我們想辦法變成線上做，就是數位化。第二個是本來的流程非常複雜、麻煩的，我們透過數位優化，就是程序變得簡單，這裡面就要挑具體城市跟城市間到底什麼東西麻煩，像貨運通關麻煩或者是移民麻煩，這個是什麼東西麻煩、什麼東西數位可以幫忙，這個是優化的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        最基礎的是數位化的部分，就是在網路上多互相交流，不要都依賴面對面的見面，這個是最基本的，所以流程優化的部分，也許可以想一想。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        接著就是數位創新，因為流程優化之後，大家想說哪些想都沒有想過的事情可以出現，像蘭嶼可以發達悟幣之類的，可以用嶄新的角度來看所在的島或者是海洋，像有哪一些新興的議題，好比給海洋投票權之類的，有個法人格之類的，就是之前沒有數位基準，想都不用想的事，有數位技術之後就有非常多新的治理想法，這個也是可能性。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        在最基礎的是數位化的部分，我想很多國家都有自己的永續發展自願揭露報告，你也可以看到VNR裡面，來看特別喜歡哪幾項永續發展目標，也可以變成共通話題，可以談幾點幾。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        這個很明確。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像現有的政策跟講者都是固定的，等於是通用索引的座標，像剛剛講到的是永續海洋，裡面包含了第十四個，就是包含第一個是減少海洋污染，第二個是恢復生態系統，第三個是酸化跟永續漁業，每個都是現成的主題，就是專門來討論14.1、14.2，一下子你的講者也好，誰也可以變成網路的城市也好，一下子就非常明確，看一下大家的VNR就知道了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        那個是從SDG進去？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是具體指標。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        每個國家都會揭露這些。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        願意參採變成國內全國的目標，從2015年到現在做了哪一些貢獻等等，如果專門做海洋，其實也就那麼十個題目，如果你還想要做像剛剛講數位化，可能在九跟十七的部分，又可以再挑幾個，如果想要做網絡的共同治理，像SDG十六還可以找幾個，十八是我們自己獨有的，那就不用講了。是臺灣第一次提VNR的時候，就提到非核家園，但是事實上是在第七項，就是可負擔的永續能源，但是我們不甘於其他的一小項，要把它提到主要的部分，因為不是會員國，可以創新（笑）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我覺得在前十七項是共通的，越明確，大家越知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        還有幾個問題，像剛剛提到高雄的話，您有機會共同參與嗎？變成是一位講者或者是curator。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        線上是很容易的，只是題目，我還是要挑我比較擅長分享的永續發展目標的項目，當然我十六項、十七項是最基本的，最近因為參加防疫國家隊，多少三跟四都可以講了，我並不是海洋管理的專家，所以不太可能講太多。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        因為三個月前有跟他們碰面，您覺得這個事情是不是要跟他們談？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        您自己決定。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        我是覺得在數位的情況之下，就算最後不是同一個節目，只要願意辦在差不多的地方，用差不多的主題、用差不多的時間播映。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有某些方式，把網路的問題，把sli.do帶到現場，就可以做網實整合，如果專注做數位的部分，也就是實體來做國際的直播，所以就是還有一些結合的方法，只是當然這不會是共同主辦，而是互相分享內容。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        夥伴的部分，你剛剛提到？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        APSIS。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        這個要接洽誰會比較好？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以問筱婷。或是你有子維的聯繫方式？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        子維等於是從社企高峰會開始到現在，就很深度參與，跟他聊聊就可以了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        有沒有其他的意見？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以看社企跟社創高峰會的其他講者，尤其是社創合作獎，辦的都是組織者，而且也已知至少跟我們友好到願意來臺灣分享的地步，所以我想以社會創新作為基本的切入點，然後你再用所謂大南方的地點去切，其實一下子就可以找到臺灣很顯然可以分享的朋友。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        所以你是說社創合作獎。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        跟社創高峰會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李欣龍">
                    <p>
                        先跟子維聯絡。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他參與非常深入。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>