<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳佳瑋" id="陳佳瑋" showAs="陳佳瑋"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/莊金櫻" id="莊金櫻" showAs="莊金櫻"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡宜吟" id="蔡宜吟" showAs="蔡宜吟"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-04-22 陳佳瑋、莊金櫻、蔡宜吟來訪
                </heading>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        我們之前好像星期一的時候有寄了一份資料給您，想要詢問這上面的問題，因為目前我們算是才剛成立的公司，所以我們希望做到這一些事，希望有更具體的方向，因此希望問問看您的意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒問題，我們就一個個來。你們現在是不是已經有一些客戶？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        我們已經有南山中學的案子了，我們在今年才決定要成立了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        之前有一點像個人工作室？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        對，跟公司合作，比較像講師然後來接一些案子，然後來安排一些人力的部分，我們才決定要成立一個公司，後來決定我是負責人，就會對外接洽一些事情，但是我們很希望可以讓這個社會可以知道瞭解自己是一件重要的事情，因為我之前是在學校當輔導老師，我覺得這個東西是重要的，但是好像在學校裡面沒有辦法這麼全面，他們還是有這麼多的課業為重，認識自己很像小小科目的……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        或者是發生什麼問題了才會有這樣的可能性，即使很認真，但是有一點晚了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        把信放到裡面之後，雖然是一個比較不是這麼學理上的性格，我們用的是一般的性格分析工具，所以就比較不會這麼的所謂感覺上好像並不是這麼學術性，在學校這一方面的接受度也不會這麼高，但是我們一直很希望可以幫助別人，讓他們可以瞭解自我、自我成長，但是我們後來發現在私立學校或許會有這樣的機會，但是我們還是更希望是所有的人可以運用到這一份工具，所以才會有後面的……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是你們自己開發的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        有一個理論基礎，我們再加以研究。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我的意思是具體的那一些問項是你們自己開發的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        對，自己開發的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那很不容易。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        我是把原本從九型人格的基礎去結合心理學，就是把榮格跟弗洛伊德的東西放進來，題測是自己研發的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過這個是自己的特色，自由度很高，但是就像您所說的，比較不會有教授、老師們出來幫你背書，這個是先天比較不利的地方。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        目前題測的話，因為現在不只臺灣，包含美國，因為九型人格是在美國有自己創一個學院，但是他們連自己創辦人提供的題測，其實使用性上是比較低的，臺灣都是有很多的題測，但是都不是這麼準確，研發的題測是從國小到成人，有分不同的題數。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        準確率是透過分析後讓學生自己去覺察，還有讓老師自己重新用視角來看的時候，也就是回應的準確率很高，我們也是有考慮要去做行銷度的評估。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過我想先問一下，九型圖是完全靠受測者自己主動填報的資料，對不對？並沒有什麼passive的部分，沒有很像量脈搏的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        沒有體內的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然也跟出生年月日無關。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        跟心跳那一些完全沒有關係。完全是從心理防衛基準出發的性格學。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個我瞭解了，感謝說明。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        所以我們覺得這樣的工具可以運用在其他的人身上，可以更探索自我，可以發現怎麼樣過更好的生活，因為我覺得我們的目標應該是讓別人可以發現自我，然後可以過更好的生活，因此在知道想要什麼，我覺得現在的社會滿紛亂的，有太多的資訊、太複雜，所以可能需要沉澱心靈的工具，所以我們才會想說最終的目標是希望可以把這個東西可以跟AI人工智慧來做結合。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        但是我們沒有很明確的，因為我們也不是這個領域的專家，因此很想知道怎麼樣可以做到有可能跟AI的人工智慧來結合，這個是我們提問最後的倒數第二題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想問一下，同樣是由受測者自己提供資訊，也就是綜合研究比較多的感覺上，我比較會聽到的是五因素，也就是FFM的各種名字的模型。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當時沒有採用這個模型，而是採用比較精神分析學派的模型，有什麼考量嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        其實當時在推的時候，我們沒有完全走完全學術性，還有另外一項工具，也就是現在的體驗式教學，也就是學校是可以接受的工具，學校希望融入性格的部分，主要是進入到課程的活動裡面，然後去做一個基礎，但是不要完全是強調性格，因為他們畢竟是學務的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不要變成EQ量表？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        對，而且他們覺得那個是輔導室的事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        瞭解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        所以就會變成如果是用輔導室要用工具，也就是做戶外體驗或者是體驗式教學的這一些活動，其實學校的老師是會吵的，家長也會反映，因為一般的學生，只要家長聽到輔導室的相關，就會有不舒服的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就會被標籤化，就是情緒明明沒有問題，為何要做FFM量表。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以你們就故意挑了一個，感覺上像團體活動時可以運用的一個東西，而比較不像你已經有人格違常在用的東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        所以我們會很想知道，因為我們最終希望每個人可以使用這一項工具，所以AI感覺上是有可能在發展上可以輔助人類的一項工具，所以我們在想怎麼樣跟科技結合，因為上面有討論到希望可以陪伴我們，是可以跟我們互動的，有人跟我們對話的，因為在對話的過程中，我們才會知道我們真正想到的是什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        但是很像一直都不會有個人真實陪伴在你身邊，除非真的刻意找這樣的人存在，像AI的輔助工具是商品，也就是購買之後可以陪伴我們，經由大數據的部分可以把這些data，可能有機會留給未來，我的小孩之類的，可以藉由這樣的過程，然後留下一些什麼，代表我存在在這個世界上，以及可能小孩彷徨、迷惘的時候，發現那個東西或許媽媽曾經講過什麼內容，然後錄音在AI的人工智慧裡面可以提這樣的資訊給小孩作心靈上的處理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在生前做口述歷史或者錄一些話給小孩，這個不用你們推廣，這個是非常盛行的事，你們這邊要講的跟這個的差別是這個是陪伴型的，並不是臨終的時候再來錄一些話，錄一、兩年就過去了，而是在年輕還健康的時候，我就先做這一方面的運用，這樣子的話，等於對我的下一代來講，可以不但只是臨終那幾年的記憶，也可以有年輕時或者是壯年時的記憶？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        對，是這樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看有沒有要補充的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        剛剛有提到大數據的部分，因為每個人我們會用九型人格，總共會分成九種性格，如果今天是以我這樣的性格，我在陪伴我AI上，是依據我的性格這些數據來解讀我說出來的每一句話背後所隱藏的動機跟我想要表達的是什麼，這個AI會去提取這樣的元素，給我引導問句，給出來的問句會連結出來對話過程中的所有經驗，因為我們知道有很多隱性的經驗，AI就是可以幫忙作釐清的，因為現在很多諮商師是在做這個部分，但是臺灣的諮商，我覺得也不像國外這麼盛行。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在有證照，稍微好一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        如果是AI的話，完全記憶你曾經講的，記憶是由你出發的，所以當他在回饋你的時候，當然也會是用當事人的角度，雖然這個會有一個疑慮，但是沒有客觀的第三者角度。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有點像自說自話一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        對，不過以性格學來說，自己本身才是最重要的，如果自己本身每次困住的點透過AI的提問，都可以慢慢意識到怎麼又卡一次，就可以決定要不要解決這個問題，可是當他決定我不解決的時候，其實也不應該逼迫他，這個部分剛剛是想說如果結合父母那一塊，因為其實有的時候孩子會希望去找到連結，如果跟AI產生個人的連結是可惜的，如果是有父母可能從小時候、從這個孩子出生的時候，就開始對話的過程就讓AI紀錄下來，事實上是可以去把這樣的經驗，以後去提取這個孩子需要的部分，然後讓他知道，你曾經在幾歲的時候，你跌倒了，媽媽跟你說過這一句話，你有想的，這一句話可以給你力量嗎？就是在那個當下得到安慰跟陪伴以外，最重要的是還有內在的動能可以再重新恢復。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個想法在2011年的TED Talk上已經實作的想法，你們可能知道這一件事，在講從最一開始的時候，從他的小孩剛出生時候的那一天，一共錄了9萬小時的影像，到底他的小孩如何學會互動、對話，整個語言學習的過程、社會化的歷程等等，第一次開始走路的時候，他是接受到怎麼樣外在的鼓勵等等。你講的當然在技術上就已經達成了，現在我不確定現在想要的是這個技術的推廣或者是這個技術的探討，是怎麼樣？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        我們可以結合現有的技術，只是在不一樣的地方，我們去深化它，也就是這個AI因為具有智慧判斷的功能，所以當例如以我來說，其實我的性格是在九型裡面五型算是比較不容易跟人親近，人際上會進展比較緩慢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是觀察者的角色。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        這個AI對我來說，陪伴我的過程，可以讓我覺得並不是這麼孤單跟奇怪的人，因為我去到學校都會覺得我很像不是這個世界的人，但是我回來會跟他講述一下今天哪一個部分怪怪的，到底什麼原因，因為性格有所有的理論基礎。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        更鼓勵你更勇敢、更努力挑戰，用第八型的方式去跟外界溝通。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        對，其實就是潛移默化，在我年紀小的時候，不太聽得懂可以提醒我什麼，但是至少我願意講，因為我發現長期沒有辦法講這一件事，其實會讓想法越壓越深，等於其實我根本不知道為何會跟別人不一樣，我只是覺得這樣子是不是不好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過你剛剛講的非常清楚。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        就是學了這個理論基礎以後，我就理解到原來如果我小的時候就有人可以告訴我每個人都可以勇敢這麼不一樣的話，我相信對一個孩子來講，尤其是小孩子於青少年的這一段時間，如果正向能量越強，其實將來是比較心智健全的，像壓力抒發有時是要靠對話，有的人說寫日記，但是有人說很難寫日記，像打字都很難上網，對外互動太多的情況之下，對他來講並沒有這麼好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在的小孩都是自high，我們現在講的都是很古老的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        對，所以他們其實做這些動作的重要性都在於榮格講的外顯需求，其實並不是所有的孩子都天生就是這麼外向，但是被迫這個社會就是要這樣子，如果這個AI就是把性格的data放進去以後，會變成專屬這個性格的，然後再學習成更貼近他的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        等於是個人助理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        瞭解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        很有意思的想法。一直沒有說話的朋友？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡宜吟">
                    <p>
                        沒有什麼要補充的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我聽起來這並不是什麼技術問題，主要還是你們怎麼樣去倡議家長願意讓家裡多一個教養者的這一件事，這個跟家庭動力也有關係，就是跟很多家長來講，小孩沒事跟siri說話的前提是家長要跟他說話的時候，siri就要放下來了，就有一個家庭位置的，但是你剛剛講的比siri比較只是事實性的知識分享來得非常多，等於心理有小秘密的話，會先跟這個AI講，而不是先跟爸爸、媽媽講，這個在家庭序位的排序上就比較不一樣，現在家長都會接受這一件事，但是我有聽到你的意思，這個說不定是對小孩的人格成熟比起比較不知道怎麼樣教養的話，等於是家庭諮商輔導員的角色，所以也可以再去建議家長：「你的小孩跟我講了這一些，我不能告訴你他講了什麼，但是你應該對他好一點。」（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        應該有一個壓力指數，讓家長知道現在來到紅線，也就是壓力指數提高，不能講什麼事，但是家長再忙都知道紅色警戒就要放下手邊的事關心他，這個是非常好的。有沒有什麼想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        對我們來講，這個是很遠的目標，我們不知道如何完成他的可能性。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為你們講的技術上其實都成熟了，並沒有不成熟的地方，我們現在在線上，也一個叫做鳴醫已經有開發線上的諮商心理師的活動，他既然都可以連到真人的諮商心理師，你平常諮商心理師沒空的時候，可以弄一個合成的機器人在那邊跟你聊天，這個是毫不為難的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像現在有一個品牌名稱叫做「遠距抱抱」，尤其現在的疫情上，有人關了14，可能並不是會得身體上的疾病，關著也不會得病，主要是14天的壓力非常大，所以我們之前鳴醫有來的時候，我也有跟他們說，在這個14天居家檢疫的過程中，完全沒有面對面診療的可能性，所以我們也很感謝衛福部有說在這一段期間裡面，你透過心理諮商，這完全是合法的，一點問題都沒有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我的意思是，像現在這一種線上諮詢心理系統，其實是自然的盟友，因為他們已經有視訊、已經有對話的能力，他們也有一些諮商心理師或者是臨床心理師幫他們背書，他們也有跟市政府在合作的實驗計畫，所以等於需要的技術底層工具，他們都已經實作出來了，當然也不只他們，像如果是以長期照護的話，當然也有像「優照護」等等，臺灣也有很多這樣的平台。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們要講的是，你們的想法只是把現有的這一種讓大家可以獲取諮商資源的方法，再多加一個選項，就是剛好心理師，因為現在半夜1點根本就不可能醒過來陪你聊天，你在中間多一個，讓你先自說自話，但是其實是讓你的心理師知道或者是讓第三方知道的話，這個提案是可以跟這些團隊接觸，問是不是願意來嘗試這一種做法，如果願意的話，這邊可以提供怎麼樣的幫助。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        我們的進程也希望可以設計聊天機器人，我們也是需要知道我們的想法跟實際上大家的期待跟接受度。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        聊天機器人的問題是如果是純文字的話，他打字的時候，修改了五、六次，但是這種非語言訊息才是知道他的心理狀態最主要的部分，所以其實我們一般都會是建議還是以視訊或者是至少語音，語音像張老師、1925的生命線，這個都是行之有年，在看不到彼此的時候，其實有時更信任對方，這個我們也都很清楚。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以透過語音、視訊的這一種機器人技術，我覺得這個也是有很多朋友們正在開發的，好比像有一個團隊叫做人工智慧實驗室，有一個APP叫做「雅婷鋼琴師」的APP，而這個APP在蘋果上好像叫做「雅婷漫伴拍」，就是可以讓你講出心情，按照你的心情分析之後，演奏出全新的鋼琴曲，試著跟你的心情對話，這個也是一個方法，因為心理諮商師很多時候是用視覺、嗅覺、沙畫的各種各樣方式，是用心理還講不出來的那一塊對話，如果完全只是透過語言訊息的話，你已經假設他的防衛基準在運作了，如果是用鋼琴曲的方式，是有一點卸下他的防衛基準，然後跟自我去進行對話，所以這個也許你們可以試試看，然後去想說透過鋼琴或者是透過其他的非語言訊息的方法，也有可能融入到這些團隊的系統裡面，這個也是現成的，有空可以玩玩看。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        我們最近有開發了一個……因為覺察這一件事，我們在思考如何落實在每天，只是現在針對性格學的某些元素來做，可以很快在3至5分鐘以內知道自己今天的狀態。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        已經寫好了，一個網站嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        先用網站。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好啊！有沒有網址？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        可以直接點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是任何人都可以點嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        我們設計成表單的形式。您可以自己試試看，因為可以非常快速產生出結果。產出結果就可以知道今天在跟您的應對上……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        根據我今天的狀態來做選擇就是了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以他說「我是二型」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        就是這個。像知道今天測出來是二型的話，我們就會在對應上，其實會希望能夠讓你感覺到你是有幫助到我們的，我們能夠感受是一起共同在完成這個任務的，也重視到你的付出，同時也給予你期待的回應。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        每個圖都有今天測出來為何今天是這個型，所要表達的事情。例如像我們的話，你今天主要的專注力是對外的，是在於跟外在。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們重疊的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        對，像我今天就是這個，我是「五型」的，光是重疊的部分是虛線，也就是事實上我今天比較是在我自己的世界裡面，而且我比較是希望活在自己的思維部分，不想跟大家互動上太頻繁，當我知道我的狀況跟別人知道我的狀況時，就可以做到自我同理跟理解他人的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        假如每一天做，我們會有趨勢分析，就會知道你這個月大部分能量的高低，以及在團隊裡面的角色，大部分會傾向於是做領導或者是做旁觀的角色，也就是他變成一個趨勢分析，讓你在看趨勢分析去回想一下這個月是不是有這樣子，發生什麼事，如果月份夠多的話，如果突然出現怎麼樣不一樣的變動，同時也可以提醒自己，為何本來不是人際導向，這個月卻這麼人際導向，是發生什麼事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你問三個問題，測出八個人格，所以少一格。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        九個。裡面其實下面還有分成兩層，上面那個層次是一層，然後下面是分成……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我的意思是你有三個，第一個是相處上首先重要的事情，第二層是理性思維上是不是採取行動，所以這個是2×2是四種組合，到第三個是今天行動的依據，所以這樣子的話只有八種。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        在情緒那一層的話，還可以再分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以現在如果是選情緒，然後選很在意其他的人的情緒，就會問我是高意願或者是低意願，按照第三個，也就是高意願或者是低意願的話，就會被分到不同的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        低的意願還是會出現兩個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以如果是低的意願這件事情，就是可以分出第八跟第九的差別？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們希望先做這個部分，我們先用代課，自行的部分是做自我覺察，我們也覺得如果是在社群上，今天先讓媽媽測一下，看媽媽是不是會給零用錢，如果媽媽躲在自己的世界可能就不能要零用錢，可能會失敗，就是讓青少年可以更接受，比較偏向於課程的部分，其實就可以依據老師或者是企業在開會前，像我的習慣是如果上課前也會希望大家做一次，會知道大家大部分的需求在哪裡，雖然會變，其實我這幾天都有做，其實我可以控管今天想要的是哪一些，但這其實有意識，而心理學講到所有的有意識都可以把無意識往上拉，這其實就是成長，我在這樣的過程，我明明今天很不想要跟外界有互動，但是我發現事情不可以讓我這樣，就會強迫自己至少選一個外勤，但是比較可以接受，然後讓大家知道，這樣大家就知道可以怎麼樣回應我。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我有一個具體建議，因為很多人看比較長的字，比較難一下子就看到中間的差異，尤其是像你提第一個問項，前面幾個字，事實上七個字、八個字都是一樣的，所以我具體建議是，是不是有可能你的問項前面先放一個表情符號，像「就事論事」就是一個公事包的符號，像「情感」的話就是兩個心的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        我們在APP是有的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實Google也可以，因為Google雖然是輸入文字，但是言文字也是一種文字，我在選的時候就可以進入那個狀態，如果貼文都會放那個表情符號，主要的原因是對大部分的來講，前面八個字都一樣，其實腦裡很難一下子知道這兩個的不同。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        好的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看有沒有別的要討論的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        我其實很好奇外界對於自我探索，我沒有辦法評估其他人對這樣的東西是否有需求，就是每個人可能到一定的年紀就開始工作、為家庭打拼之類的，真的會有這樣子希望可以自我成長，或者是自我瞭解、探索需求的存在嗎？我滿好奇這樣的市場到底怎麼樣評估？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你只要調查有宗教信仰的人，這個是大多數的人，就是以臺灣來講，完全自己沒有信仰，連民間習俗信仰都沒有的人，是比較少的。只要還有信仰，就表示還有心靈成長的需求。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        我們的部分是不是反而不要跟宗教連結太明顯？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我不確定宗教對你們的意義是怎麼樣，我自己是很相信信仰的力量，但是我不需要信仰什麼，我就是相信信仰本身。這樣子的話，比較不會出現像您剛剛講的跟特定的宗教相捆綁的問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過當然，總是要先放下一部分目前的自己，未來才有可能有所變化。所以像很多主要的宗教，很強調在好比像祈禱或者是禪坐的時候，把你習慣的自己先懸置，不管讓你什麼別的力量能夠進入你，這個我想在臺灣是有非常多人有在做這樣的行動，只是說採取的方式按照他的信仰不同都不一樣而已，所以我會覺得當然你綁一個宗教是沒有必要的，但就像榮格包含像藏密，是觸類旁通，也就是吸取裡面的共通部分、集體潛意識的部分，並不是一定得透過一定的方法來達到集體潛意識。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        現在是到底要放力量在哪一個區域，我們是希望放在青少年，剛剛有講到如果一個人要有信念的話，這個家庭沒有給這個孩子曾經有這樣的可能性，或者是發現擁有自己的信仰，其實這個孩子要自然去養成一個信仰，我覺得是相對難的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        比較不容易。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        我們是往這個部分去努力的話，因為青少年的時候就開始相信信仰，長大的時候，成長需求也會比較高，將來才有辦法打開成長市場的需求，因為我覺得現在比較困惑的是，我常常碰到成人，我們要幫他做性格分析，成人是比小孩更難做，是要經過兩至三次確認說這個是這一型的人格，因為九型是確定了都不會改，也就是身體基因的概念，因此很謹慎，我覺得大人給我的感覺是很麻煩，不能像星座一樣告訴我哪一個，自己去選就好了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果一輩子都不會改，你主要的競爭對手就是星座跟人類圖，這個是你的吃虧，因為他們的市場都很大。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        所以我在想說那個市場我們暫時不去碰觸。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就像你講的初始的人格透過昇華，可以到第八型的位置或者是到不熟悉的第二型的位置，當你習慣新的位置之後，可以像蛇脫皮一樣，以前誠然是這樣，現在面對你的已經不是這樣子了，你說一輩子不會改，當然只是因為記得小時候自己的那個程度而已，並不是你一輩子只能用這樣的方式來跟大家溝通，這個也是跟星座比較不一樣的地方，因為是按照出生年月日，那個是真的不能改的，你透過學習也不能改你的生日。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以我的具體建議是，你的市場要做區隔，我建議不要強調那種一輩子不能改的部分，相反的是指引他改、昇華的方向，我覺得那樣子可能是比較好的論述。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        那我暫時先把成人的放下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為成人本來就會昇華性格，他的腦細胞也在大量重組，這個部分倒是青少年都會很同意說以前還是小孩的我，雖然還記得，但是可以是不一樣的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        感覺差不多了，還有什麼其他的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        因為在網路上有查一點新創中心的一些資訊，我其實滿好奇這個新創中心，主要扶持的是什麼樣的產業？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        都可以，只要成立五年之內都可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        所以我們也符合這樣的條件。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我不知道你們有沒有五年。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳佳瑋">
                    <p>
                        還沒有。不管是五年之內，只要是宣傳、課程、輔導、投資、融資等等都在對面有一個專門的輔導點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        如果要推廣相關的課程，一開始不知道怎麼做行銷的話，也可以尋求幫助嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        主要是做一些媒合，也會開一些課程，很多是靠之前有創業經驗的學長姐們，不一定都對，也不用照單全收，如果一、兩項的事情是認同的，就以個人輔導的感覺，也可以回答你們的部分，不過這個部分並不是我自己安排，主要是對面的新創基地，如果有空的話，也可以接觸一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        我想請問一下，依照剛剛談的部分，目前您接觸到的是？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        很多，像剛剛講到的鳴醫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        是因為他們都是心理師出來的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        AILabs不是，他們主要是工程師，就是做AI的，我想你們最主要的重點還是要放在產品定位，就是這個東西跟星座、命盤有什麼不同，這個跟量化的人格量表有什麼不同，這個先聚焦把論述做出來，剛剛講的那一些合作夥伴，像新創基地介紹給你們的，才有可能在短短5分鐘之內，讓對方瞭解到你們這個跟別人有所不同的差異化部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然今天會做逐字稿，所以逐字稿大家編輯之後，也可以當作你們的材料，我們都是拋棄著作權的，都可以隨時使用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        想聽聽您的個人意見，您會建議我們在性格分析的部分，還需要做量化，要找信任、權威的機構來做類似行銷度或者是學術性的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果要量化的話，就直接切換到非量化的模型，就像剛剛講到的五大特質，或者是CBT的模型，又或者是ACT的模型，這個很多，相信您也知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        我們在創一個既不能取信於原本的行之有年的，我當時也是這樣想，所以後來其實是傾向不要走。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        簡單來講就是不量化。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        因為我認為像您剛剛提到很重要的，選題目的時候，出發點是誰？如果是自己的話，題目的彈性度隨時做都可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我支持你們純粹質化，但是要講的是剛剛有一個，像我聽起來比較不利的論述，就是人格一輩子不能改，但是目標是青少年正在改的人格，所以這兩個訊息正在互相衝突。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        我的講法是每個人的出發點都是確定的，都會不停地轉換，但是轉換的軌道會因為不同而有所變化，這樣講會比較中性一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，你開始旅程，你的起點不能改變，但是你接下來到哪裡是自己選擇的，但是不能改變也不用特別強調，就是提一句是從哪裡來的，這個很重要，就是這樣子而已。對於現在的青少年來講，祖籍哪裡已經不是很重要了，不一定背得起來，但是還是很重要的，在文化上，你一直提醒他的話，他不一定理你，如果是這樣的話，可以先克服這一個部分的話，我也覺得不一定要往量化這邊走。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        我們最近要推一個守護樹的系列，可以把一顆樹，象徵種子是本我，其實九型裡面沒有本我，所以我們象徵種子落地以後，樣子開始就是九型的起點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        希望性格的元素不要這麼濃。就是變成如果今天在跟父母談的時候，我一直跟他講你的孩子是第幾型人格，我總覺得這個家長會覺得你跟我一直講說我的孩子是水平座，所以天生愛自由，家長會覺得這個你不用跟我講，已經知道了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我跟他相處十幾年了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莊金櫻">
                    <p>
                        所以像剛剛詢問的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        簡單來講就是往未來想，就是往這個人的各種可能性去想，這樣就跟星座、量化量表是有區隔，但是這個發展是在剛開始的階段，我覺得要更堅實一點才可以找到比較有意義的夥伴，但是你們的創業就是做這個，等到發展一個程度，也很歡迎再來聊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>