<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/問" id="問" showAs="問"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-06-30 《卓越雜誌》來訪
                </heading>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        您認為臺灣資安的程度，如果是以1至10的話，您覺得臺灣的資安程度大概到幾？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        10是最安全或者是最危險？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        10是最安全。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果10是最安全的話，我們現在是在8或9吧。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        總統府、中油等機敏單位遭駭，府方的資安漏洞成各界關注焦點，相較具組織規模化且無聲無息的APT攻擊，政府方面在這塊怎麼加強防護？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        中油事件並沒有影響到他們的後端的營運，主要是前端的結帳系統。重點倒不是讓系統不被攻擊，我想任何對外的系統都會被攻擊的，即使內部系統也會去被用社交工程的方式攻擊，所以重點是被攻擊之後如何回復，也就是系統的韌性（Resilience）有多高。縱深防禦在面對攻擊的時候，你要如何果斷地切換、進入備用系統。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        臺灣地震、天災，不一定人來攻擊，說不定是大自然來攻擊你，這也是要有持續營運的方式，我想在疫情之前這些對很多人來講是比較遙遠的，大家是在實體空間的同一個地方辦公，現在因為疫情的關係，很多人是按照法規規定本來就必須要異地備援，在國外有很多在家裡工作的朋友，在這樣的情況之下，如果中間的溝通方式受到一些資安的威脅等等，怎麼樣快速去切換到備援方案、持續營運，讓黑帽駭客在這邊沒有辦法橫向擴散，這個是非常重要的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        之前你有說過比起築起高牆，你有說要主動出擊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是積極探尋。就是很主動地去聘請白帽駭客來打自己的系統，那像我剛剛到行政院有架一個Sandstorm的系統，那個是自助式的，任何公務員都可以使用，當開放給公務員使用之前，我們有六個月的時間，我們有請DEVCORE，臺灣一個很厲害的白帽團隊來打這個系統，當然我們也請技服中心來打。DEVCORE他們做了滲透測試，好幾個月的時間，也找到三個CVE，在這個過程我們對這個系統的信心，並不是建立在特定的人掛保證，而是實際白帽駭客告訴我們思路是怎麼樣，然後積極探尋在這個過程裡面，有沒有被其他人入侵等等的痕跡，到最後決定這個真的很不錯，值得推廣給全臺灣的公務人員使用，從那個時候經過了六個月的深透測試，我們才開始布署這一套系統，這個有一點超前布署的味道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        主動出擊的方式，是否像是你曾以法國總統馬克宏幕僚，設置多個假帳號的做法為例，但前提是得先發現黑帽駭客攻擊，這類方法台灣是否適用？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那個是為了單一事件，那個是為了大選，就是想說在選舉前兩天、前一天受到這樣攻擊，但是因為我們在行政院這邊，處理的不是特定的日期，而是我們隨時隨地都要保持這個系統維運的安全，所以這個跟選舉策略不太一樣，當然選舉策略也有一些可以參考之處，也可以設立一些讓對方浪費時間，我們叫做「Honey Pot」的誘捕方式等等的方式，迫使對方在真正碰到你的系統之前就先露出他的行跡，這個也是積極探尋的一部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        臺灣過去較少嘗試遠距辦公或者是視訊，因此對資安產業沒有特別重視，但隨新冠疫情爆發遠距辦公、教學及視訊等作業方式增加，具規模的駭客攻擊也層出不窮，請問台灣的資安人才是否足以制衡？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們在資通安全管理法通過之後，其實不只是公部門需要專責的資安人才犧牲關鍵基礎設施，像一些科學園區等等，都依法必須要有這樣子的專職人在，所以確實如你所說的，我們之前在編列資訊預算的時候，往往有一點把資訊跟資安混在一起，然後就交給同一個系統整合的朋友來處理了，但是現在我們的做法跟以前有所改變，在資通安全法通過之後，在所有政府提的計畫，像科技計畫我記得裡面的資通訊預算是5至7％都必須要專門用來做資安，而且跟一般的資訊預算是分開的，如果你嘗試把它混進去，資安處會參加科技計畫審議，會再挑出來確定你真的有把錢花在剛剛講的深透測試、增加你的系統韌性、積極探尋，還有一個很重要的是白帽駭客打下我們的系統或者是沒有打下之後，要坐下來跟我們的防守方，也讓我們的防守方學到攻擊方的思維，這樣子等黑帽駭客真正的攻擊方來的時候，我們才不會手足無措、手忙腳亂，這些都是5％至7％專門用來資安的預算做到的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        接下來可能四年裡面，我們也會想辦法盡可能繼續提升這個預算，可能不會只是資通訊預算的5％至7％，而是整體預算的5％至7％，來確保我們的白帽駭客有充足的就業機會，而且確保他們是資安即國安，很像英雄一樣被對待。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        請問5%~7%的預算大概多少？政府將資安列為六大核心戰略產業之一，未來如何一步步建構台灣的資安防護網？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個可能要問資安處，他們有非常詳細的預算規模。而且另外一個重點是，剛剛講的是促進產業發展，專門用來做資安，同樣的事情是口罩國家隊，當然非常厲害，每天最全勝的時候，每天可以產到2,000萬片口罩，但是如果大家沒有用肥皂洗手及正確配戴口罩的習慣，如果都不洗手，口罩都露出鼻子，口罩國家隊再厲害也沒有用，所以同樣重要的可能不是這邊的總預算，這邊的總預算很重要，可以問資安處。但是重要的是每個人的資安習慣，每個人用每個管理帳號的時候，都使用雙因素認證，不是只靠記得的密碼，而靠你拿出來的卡片或者是生物識別，又或者是其他的做法，這樣其實即使攻擊者猜到你的密碼，或者是同一個地方的密碼是另外一個地方的密碼，至少在試圖侵入你的帳號時，會收到你的通知，這樣子很像肥皂勤洗手一樣，在一開始的時候，不會變成擴散傳染力的途徑。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        另外一個很重要的是，不需要把系統權限交給一個人，只因為他的職位高或者是官位大，因為通常這些朋友可能是資安衛生習慣不一定這麼好的朋友，所以其實需要的時候再分給他需要的權限就可以了，並不是因為職位的關係就要給他系統管理者的權限，像這些都是類似最基本的衛生習慣，但是如果這些做好的話，我們這邊所投資的這些資安產業設備才可以發揮作用，如果沒有的話，很像口罩都做出來，但是不好戴一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        根據2019年調查「重大資安事件發生的原因」，第一是員工疏失、欠缺資安意識導致，占63.1%；第二是惡意程式攻擊，另外釣魚攻擊及系統老舊也紛紛上榜，您認為這塊資安該如何加強？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這就很像不洗手，不洗手的話，口罩再多也沒有用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好比像讀email的程式，預示會顯示遠端的影像跟遠端的追蹤像素，所以至少對方知道你什麼時候打開這封信，你在什麼位置打開這個等等，這個對於社交工程來講都是非常有用的情報，所以好比我設定所有我讀email程式的時候，都把顯示遠端的圖片、資源全部都關掉，你說是不是你就算顯示了會怎麼樣？一開始也不會怎麼樣，但是多一個讓人家多攻擊、釣魚的線索，因為知道我在哪裡了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        資安處之前也有對我們這些首長等等，也有做這種隨機的釣魚信件測試，你一點開的話，你就會被邀去資安講習，就是你中招了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        府院內員工對資安的教育訓練又是如何執行，確保資訊安全？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，我想很重要的是，我們從SARS以來，每年在醫護人員都有一次好像SARS又來了一樣的演習，像怎麼樣操作負壓病房等等，不然從2014年到現在，已經過去十五、十六年了，為何這次疫情一爆發就立刻動員起來，很像每年都有演習，我像這樣的演習跟稽核是非常重要的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        你針對網友的回應都相當快速即時，所以你的手機也是隨時能夠上網的嗎？怎麼確保資訊安全？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我的手機大家可能知道是一台沒有觸控螢幕的Nokia，而且手機上不存帳密，所以被入侵的機率也沒有這麼高。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        很低。你的筆電也是？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是iPad Pro，但是沒有SIM卡，所以我是透過手機上的KaiOS分享訊號。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        企業資安經常伴隨員工的個資問題，您認為如何從中取得平衡？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        盡量不要蒐集個資，用完之後馬上刪掉，沒有盲腸就沒有盲腸炎。真的，你不要存放超乎必要的個資，你一開始蒐集的時候，可以用代碼化等等的方式，不要直接儲存個資。總之就是讓資料在儲存的狀況，就是存在磁碟裡的狀況，就算整個磁碟被搬走，駭客也拿不到什麼。如果可以做到這個狀況的話，攻擊你沒有好處，拿不到什麼好東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        請問您進行遠距辦公多年，使用自己架設、自己維護的Sandstorm、Rocket Chat通訊系統及教育部推薦的開源系統Jitsi Meet 視訊功能，平常是如何顧好自身的資訊安全防範於未然？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，Sandstorm、Rocket.chat、Jitsi Meet。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        所以您顧好自己的資安就靠這三大系統？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實這三個的共同特點是開源的程式，而且全世界有相當多的包含公務機關在內都在使用，所以這樣的情況之下，其實像Sandstorm裡面的每一支應用程式，有些是我們的同仁自己開發的，好比像大家團購一起訂便當，但是其實Sandstorm本身就是一個資安產品，所以就算這支程式資安沒有寫好，外面的那個沙盒可以把這支裡面訂便當的程式關住，不讓它去任何其他的地方傳送資訊，在這個情況之下，我們叫做「Citizen Developer」，不一定需要瞭解這麼多的資安最新的情報等等，因為Sandstorm這個本身來跑小程式的安全，有點像跑在虛擬機裡面的概念。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        Jitsi Meet裡面是相同的，當你在裡面視訊的時候，我們自己有架一個，也就是meet.pdis.tw，所有的視訊資料完全不存下來，根本不用硬碟，根本就是從網路卡過去、從網路卡出去，在記憶體裡面短暫停留，之後還會有端對端加密的機制，所以當一次視訊會議結束之後什麼都沒有留下來，即使是黑帽駭客真正侵入了國網中心等等，其實也沒有辦法拿到這些會議的資料。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        像這些會議資料是存取在自己的……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        腦裡。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        所以沒有辦法存下來？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        端對端加密就是這個意思，就是如果你想要存下一些資料的話，你要放在自己的裝置裡，像我們這些裝置，這個裝置絕對不會連到行政院的內網，所以我在這裡面不管存什麼、開什麼東西，跟行政院內網的資安是沒有關聯的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        您自己是否曾與過APT攻擊，加以反制的經驗？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們會邀請白帽駭客來，像DEVCORE的紅隊演練，而且他們會很詳細寫說這個系統有什麼優點、漏洞，他們找出什麼問題之類，打了email之後，後面加換行符號，然後後面再跟一個email的話，邀請還會同時送給兩個email很厲害，你找DEVCORE、Sandstorm CVE，就會找到他們當年找到我們Sandstorm三個系統的漏洞，非常非常有創意，這個是一種藝術。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當他們找到之後，當然Sandstorm就立刻把它修正好了，那個之後我們才把它給一般的公務同仁使用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        相較企業、政府，您建議一般人如何做好基本資安，避免成為有心人士的跳板？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是保持鎮定、戴口罩、勤洗手（笑），這個是很重要的。第一個是心態上不要認為資安是你的資訊處的事情，資安是每個人的事情，就很像防疫是每個人的事情一樣，任何人都可能成為防疫的破口，隨時提高警覺，然後保持鎮定，這個是最重要的，每封信件、收到的訊息，只要有附件等等，都可能是釣魚郵件，都可能是詐騙、垃圾信件，當然像趨勢科技是臺灣做資安的一家公司，即使是在LINE上都有一個叫做「防詐達人」，你只要把它邀到你的聊天室或者是轉傳很可疑的LINE訊息給他，他都會立刻去比對他的病毒，然後去告訴你說這個是電話詐騙或者這個是資訊戰，又或者是資安的威脅等等，像這樣的話就是很好的防線，這個像戴口罩，口罩不可能百分之百去阻絕所有的病毒，就像N9I是阻絕95％的病毒，至少是提醒你洗手以前不要碰自己的臉，戴口罩至少有這樣的好處，所以你去使用這樣的防火牆也好、防詐達人也好的這一些防禦裝置，其實是時時提醒自己要做好資安的習慣，要用雙因素的認證來增強密碼，保持良好的社交距離，就是這台電腦跟院內的內網要保持良好的距離等等的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個當你內化變成平常作業習慣的時候，不會很容易接到一封簡訊，然後就傻傻把自己的身分證字號跟密碼給出去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        進入5G跟互聯網的時代，對於資安的防範是不是要更加注意？譬如像是基本家電，像是掃地機器人等也都有資安危機，像是能摸透家中的位置等等？另外對於白帽駭客的培育是否有相關的課程？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那當然。像我們在沙崙有一個叫「Taiwan CAR Lab」，就是自駕車的測試場，在裡面就是當5G廣泛地應用，就是今天開台的，我還在看資費方案，到底要選哪一家電信，我有兩個電信的SIM卡，不過Nokia 8110好像沒有5G……這不是重點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        重點是當我們5G開台之前，在沙崙或者台北流行音樂中心等等，其實測試很多pre-5G，當5G還沒有變成大家都能夠用手機使用以前，在特定的場域已經把毫米波或者是5G裡面比較尖端的一些應用，看是不是可以用在像您剛剛講的自駕車等等的這些萬物聯網上，畢竟自駕車是很大會跑的萬物聯網的電腦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當時在沙崙也有辦一個科技部的Grand Challenge，就是科技部請白帽駭客一起到沙崙，實際在那邊試著遙控、控制駭入那個自駕車的實驗場域，看是不是可以讓上面車子發狂、撞人之類的，這個是很必要的，因為我們的實驗場域本身的資安必須要確保，才可以在這個上面去測每家不同的車子性能跟資安，如果侵入底層的話，所有的數據都是錯的，所以這個其實非常重要。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想我們養成是任何大型的計畫之前，都先做這樣資安檢測，而且這個檢測並不是只有單一接系統整合的廠商來做，而是請外面白帽駭客的團隊來做，透過像科技部那樣的方式，第一個打出漏洞的人可以給出多少錢，這個以前是重大計畫才有的安排，我們未來會有越來越多變成一般的計畫，也要做類似的事情，這個創造更多的白帽駭客的就業機會。現在有專門的資安學程，也可以瞭解一下。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>