<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/鍾宜珊" id="鍾宜珊" showAs="鍾宜珊"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀玲" id="黃秀玲" showAs="黃秀玲"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳正然" id="陳正然" showAs="陳正然"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/石怡佳" id="石怡佳" showAs="石怡佳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉嘉凱" id="劉嘉凱" showAs="劉嘉凱"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡志宏" id="蔡志宏" showAs="蔡志宏"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林秀貞" id="林秀貞" showAs="林秀貞"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/王仁甫" id="王仁甫" showAs="王仁甫"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/胡貝蒂" id="胡貝蒂" showAs="胡貝蒂"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘國才" id="潘國才" showAs="潘國才"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-03-24 2020年總統盃黑客松第五次工作小組會議
                </heading>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們先開始。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        第四次工作會議決議辦理情形：
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        第一，有關於總統盃黑客松網站的進度，第一題跟第三題的提案說明、智慧財產聲明的部分，還有報名網頁中專長的文字調整，已經跟更新於官網。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        第二，活動獎品的部分，已經列入本次的會議報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        接著，工作坊的日期跟地點，也列入這一次會議因應疫情，我們準備了兩個方案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        第三，有關於協辦單位的部分，已經依決議調整，並更新於官網。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        第四，公民許願池的時間開放至3月20日，已經更新於官網。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        第五，總統盃黑客松對話文件名稱，統一使用到2020年，已經準備辦理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        第六，國際松的規劃會列入本次的說明。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看起來絕大部分都要說明完在可以接管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們有預先看到四個講座都非常有創意。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        真的。工作進度說明，這一次因為疫情的關係，所以我們規劃了兩個方案：方案一是如期舉辦，維持在7月30日進行頒獎典禮，但是在做法上有一些調整。第一次工作坊的部分，我們規劃的日期是5月25日，規劃在林口新創園區，因為包下一整棟，裡面有足夠的空間會議室，是希望以一層、一個團隊的方式來辦理，每一層基本上都有一些休憩的空間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        包場？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        一至兩個團隊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        才18樓而已。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        A3的展演空間是比較大的場地，我們會視需要，會議室的部分不同的樓層會有不同的會議室大小，一層是一至兩隊的方式來辦理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以每個會議室都有投影幕？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        對，也可以同步看有沒有在聊天。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        這個是大概的配置圖。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        第6頁，在國際松的部分，原本的規劃是活動週為7月27日至7月30日，這個部分調整成全部都線上辦理，比如專題演講的部分，就以錄影片的方式，工作坊就以團隊為主體來提出自己的需求，我們再請導師回覆。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        在團隊交流跟諮詢的部分，就是用留言區的方式，讓大家可以自己討論自己想要的題目。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        最後封閉式的工作，也是讓團隊可以在線上發起虛擬會議討論。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        硬體的部分，可能直接在官網上建這一些線上留言的功能，或者如果有困難的話，就是找另外一個方式去做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個留言區，並不是即時討論，是不是？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        大家會有時差。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以是一個討論版，並不是對話的空間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        上個禮拜g0v已經做了一次在家松。國際團隊基本上不到臺灣來，經費就比較寬裕，說不定可以把一部分的經費拿來跟g0v的團隊合作，就是請他們把它做完，有幾個好處，第一個是國內的團隊也可以用，不必每一次都把人找來，平常線上可以有工作的地方。第二個，做完也可以當開放資料，也就是可以做好、投螢幕做好，你如果需要審議式討論的時候，會是一個不錯的東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        g0v在上個禮拜六一整天在線上做，他們是把很多open source的東西把youtube串接，主要是線上協作，討論的軟體很多，協作的需求很不一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        主要是臨場感。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        當然還有改進的空間，每兩個月一次，未來的小松跟大松短期內也不會把人聚集在一起，那個會再精進，如果有找他們決策的話，也就是人家是不是願意來，如果願意的話，會需要多少的經費支持，我們把我們的需求提出來，我覺得就可以用那個東西轉到線上去，搞不好會變成這一次的亮點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我解釋一下，剛才像林口每個人一層，可以打破每個人一層的感覺，原因是因為用全部的人都連到類似的虛擬房間的感覺，所以我們在做任何好比像導師巡迴到不同的樓層等等的時候，大家感覺還是在同一個位置，只是分散在不同的樓層，剛剛JR的意思是，像j0v包含日本、韓國及香港，他們都有很多人，有些已經有一點接近VR，他們事實上也在試VR的技術，就是有螢幕可以覺得你只要投影機夠大，就可以覺得大家在同一個場地，即使是在不同的位置，這個技術最困難的是時區，如果時區差太多的話，不太可能覺得有這麼大的臨場感，除非大家預先熬夜，不過如果要來臺灣，也有熬夜的準備，並不是了不起的要求。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是至少時區類似的朋友，是可以達到一定程度的臨場感，不過這邊就跟線上的規劃很不一樣，也就是非同步作業來作規劃，JR的意思是可能衝刺的那幾天，也就是活動週，盡可能同步規劃，即使並不是＋8的時區旁邊，也要預先熬夜，如果他本來會飛過來，他也得調時差。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        當作是一個亮點，並不是困難，如果解掉的話，我覺得會變成一個很大的特色，像國際展現實力的機會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看這邊覺得怎麼樣？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石怡佳">
                    <p>
                        聽懂。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        會後可以到youtube上，也就是「在家黑客松」。我建議看一下，包含中間的talk怎麼做，還有會議室也可以看，有些人覺得突然想說今天想要講什麼，跑跑也寫出來，可以在上面開空白的，然後可以看要做什麼事，大家就來參加。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        他們中午也訪問了政委跟Howard，我覺得那個效果還滿不錯的，因為g0v用了很多網路，我們假定真的要做的時候，再找業者來做一些資源，我覺得再做好一點，應該剩下來的都是遠端的問題，比如東南亞國家萬一他們的狀況不好，也就是配套不足的話，我覺得那個另外再來寫，可能來找google或者是FB，也就是要不要來贊助這個東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        頻寬的話，我想國網是可以吸收的，我們這側絕對沒有問題，而是他們那一側，最壞的情況是用比較低的畫質來看youtube，聲音不會有問題，所以跟這個相比的話，大概是只有專題演講變成預先錄製，那個不太需要即席講，其他的部分按照JR的說法，也就是共同虛擬空間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        因為協作的精神還是要留著。如果有一個個房間的話，有人在做的時候，即使不是那個團隊，因為每一個section就是那個主題。我覺得這樣子甚至臺灣的團隊在那個時候就可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        等於很像他們自己工作，但是大家可以圍觀，你要不要開放圍觀的人留言，或者是要付30元才能留言（笑）之類的，也就是直播主的概念，那就是互動空間規劃，這個要跟國際松的團隊是線上化，但是用「＋8」時區，也就是要熬夜，如果沒有這個，就不要來提案，會變成這樣子，因為事實上等於獎賞之一，也就是飛來臺灣，如果真的要同步的話，是要一個人在那裡面去回答，這個對他們來講是額外的要求，但是比起飛來臺灣是比較沒有那麼額外的要求，這個是JR的意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看CK有什麼意見？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        技術上的難度可以事先準備沒有錯，某一個團隊時區太遠，像地球另外一端，或者是沒有上線，因為沒有在台北，所以沒有辦法管理，這個是風險如何控管的問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        接著是參與意願的問題，因為這樣子本來沒有獎金跟誘因了，大家為何會願意來玩？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        我會建議到臺灣來，至少受獎是可以保留的，因為這個大家還沒有決議，假定延期到9月15日，理論上到那個時候，如果都還不能做國際的旅行，全球經濟大概已經垮掉了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有一些地方也許那個地方來臺灣還要等14天才可以領獎。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        如果到時的條件許可，我們還是可以邀請他們，也就是保證會對三個人到臺灣來接受頒獎，沒有的話，就繼續給他，變成這個時候不需要先把它拿掉，也就是假定有延的話。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們那個時候是提過一個想法，也就是即使要來，那14天還安排很多事情給他做，但是這個當然是大家要有一個理解，我們當然國際松的頒獎就會跟國內是切開的，因為也沒有道理讓國內的去等疫情緩和，國際松也不知道9月15日或者是10月15日才可以頒獎，所以JR的意思是，我們把頒獎拆開。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        假定推遲到9月16日，假定那個時候國際的飛航還是在那時可以接受頒獎，沒有的話，假設那個時候還不行的話，我們就脫鉤。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        意思是活動週是無論如何先往後頒，如果疫情緩和就實體舉辦，如果疫情不緩和，我們就虛擬松，然後寄到國外。但是這樣子的話，國內也要跟著搬到9月嗎？這個是浮動的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        所以我會覺得程序問題是先處理要不要延期的問題？如果確定要往後延的話，其實很多規劃都不太一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        到現在聽起來的是，國內還是可以實體，只是為了避免大規模群聚什麼的，我們要分散會議場地，但是剛剛聽到的是國際的部分，如果有實體的機會，延期舉辦比虛擬舉辦有誘因，CK的意思是這樣子，也就是國內維持，國外延期的奇怪狀態。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        如果不延的話，全部都不延，如果要延的話，就全部都延。萬一國內延到9月15日，等於你們辦兩個活動，真的會太累，如果延時程的話，整個規劃都會去調，如果不要的話就不要調，這個決議最後不要脫鉤。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果都延，然後到9月，事實上有一些國家都不能來或者是延14天，就不要第二次，都不延的話，就虛擬松的國際方向辦，也不用想實體，7月還沒有全部都好，是這個意思。CK有沒有什麼想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡志宏">
                    <p>
                        這個要先討論嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個不討論完的話，就沒有辦法繼續討論下去了，看府方有沒有什麼想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        其實府裡面的大型活動都儘量減少，如果7月30日的話，現在講頒獎典禮，可能會辦不起來，所以大使的建議，是不是兩個都延。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果國際沒有班次飛過來，那我們就只頒國內？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        先預錄。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這樣在家松可以多兩個月開發。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        不然就是進來14天頒獎。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        14天起來做什麼呢？檢疫松，好像滿不錯的概念。我覺得應該都延，不然都不延。我剛剛聽起來府方的意思，如果不延的話，府方是有貢獻的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡志宏">
                    <p>
                        如果都要延的話，我們就配合，不然造成府方的困擾。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        仁甫來了。我們說需要創意的話，要等您來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在的情況是，剛剛府方給我們一個資訊，如果7月要辦頒獎典禮或者是工作坊這一些，都算是大型活動，像虛擬化等等，府方希望在7月辦這個東西，現在是全部都移到好比像9月15日，這個9月15日也是暫訂，要看府方是不是覺得可行，黑客松有國內、國外兩個部分，國外的部分也沒有這麼確定到9月15日，所有的國際團隊都可以來臺灣，或許都可以來，但是要等14天，也亦可知。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果9月15日大家可以飛來臺灣了，就可以按照實體的方式舉辦，如果9月15日還是很多人來臺灣的話，我們就用類似在家黑客松的方式，但是盡可能做有臨場感，在不同時區要調時差的方式，讓他也是虛擬走進總統府的感覺。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是無論如何，兩個不應該脫鉤，國內無論如何7月辦完，但是國外9月才辦完，所以剛剛聽起來，這樣全部都推遲是比較合理的，但是看仁甫有沒有什麼創新的想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我建議往後延遲，因為現在的疫情狀況不明，只是剛剛有說要做虛擬的總統府，之前總統府之前也可以做虛擬的東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        總統的3D模型。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        都不錯。我建議日期，像9月的部分，如果延到9月15日，大家有把握嗎？或者是要再往後延？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實國內的部分，剛剛聽起來，如果用林口，一層完全給一、兩個隊伍的話，其實以目前的集會指引，我們在前面的工作坊，問題都不大，只是最後頒獎的時候要怎麼頒而已，因為頒獎是一個大型活動，現在超過千人不舉辦的活動，但是前面的工作坊不一定要延遲，這個是剛才執行團隊的意見。等於已經贏了，只是頒等一下再頒。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        頒獎可以晚一點沒有關係，可以用AR、VR的模式，其實頒獎的模式是讓大家知道你跟總統合照得這個獎，至於頒獎的模式是不是要用過去的傳統模式，我覺得都可以思考，畢竟都是黑客，有一點創意點，也就是用A、VR的模式頒獎，都可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以這樣聽起來的意思是，國內松如期舉辦，只是用VR頒獎。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        延到9月。我剛剛講的太保守了，我覺得大家還是要有配套，頒獎一定要留配套，畢竟他們努力這麼久了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以剛剛聽起來，兩個國際、國內都延到9月，如果國際疫情好一些，還是以實體為主，因為之前真的沒有見過面，見面三分情還是非常重要，這個是大家的共識。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        除了國際松頌的部分要變成同步虛擬松等等的配套要做之外，國內的剛剛王仁甫也提醒在最後的頒獎典禮也要備案，如果大型活動還沒有辦法舉辦的話，像浮空還是怎麼樣，都可以儘量發想。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        中間還有一個工作坊，大家希望跟總統一起合照的部分，這個部分已經割成很多小房間了，是不是在總統考慮的行程裡面了，也要考慮，前面都不列入考慮，這一些都要府方給我們，這個並不是頒獎那一次，通常按照慣例，第二次工作坊總統也是會來，這一個部分也要看你們對這樣不是大型活動，而是很多小房間，但是總統無論如何還是要巡視，你們有沒有什麼想法？要等到幾月以後才可以，或者是出什麼分身機器人的東西，又或者是什麼之類的，你們也要評估，執行團隊才可以作業。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        是不是要準備Plan C、Plan D等，根據屆時疫情狀況的集會指引，像在林口分開小房間是否適當？有劇本在那邊，到時按照劇本走就好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        剛剛的意思是連出門都不行了，也沒有出門到林口的事情，那就是所有的人都變成在家松，就變成這個方法，這等於國內松比照國際松去辦的做法。剛剛JR已經有一個意見是無論如何都要規劃國際松，也就是大家在家裡熬夜，有一種像在同一個地方的感覺，剛剛CK只是提醒如果接下來非常不幸，進入社區傳播階段，大家都不能出門了，這樣的情況之下，至少我們保證網路是通暢的，不然居家檢疫沒有辦法做，工作坊都要用國際松的模式來辦，這個也要列入plan C。剛剛是說plan D？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        應該要問現在政府集會執行有幾個層次，就要對到幾個層次。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想不能到大家都不能出門的層次，如果比那個還要誇張，就不用辦活動了，所以應該先做到plan C就可以了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是時程的部分，剛剛這樣子就確定了，第一個是兩個都延期，第二個是兩個都要備案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        起點延期嗎？截止日會不會延期？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        後面有。直接看第二欄比較容易理解，大家都參加多次的籌備會議，我想這個大家看得懂。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        國際松的徵件是3月20日至5月22日，國際松的時間可以往後延一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        已經截止了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        是不是可以延後到5月5日再來截止？因為時間比較長，所以讓提案的人可以多一些提案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        平方投票法就可以配合這樣的時間來往後做，因為5月5日才截止，就可以讓民眾來做平方投票，還有委員的評審會議，是在4月18日，就可以往後，也是配合的時間往後調整，是在評審完之後的共識會議。公布的入學名單是6月1日再來公布就可以了，入選的團隊可以進行媒合，也可以長一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        第一次的工作坊本來是在5月22日開始，可以稍候延一個月到6月18日，第二次工作坊也可以延一個月，複審的會議延一個月。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        英文提案本來有一個要讓大家補習的時間，可以做一些補習，國際松的入選名單也有25天，整個活動週就可以延到9月11日至15日，爭取到的時間，應該也是一個多月，也沒有延很久，大概是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OK。所以這邊要請府方幫忙評估的是第二次工作坊，也就是7月12日、13日，像之前總統每一隊合照嘉勉等等，像剛剛講的機器人並不是開玩笑，或者是其他的東西，又或者是會偏好什麼時間之後再來決定，或者是更晚再來做決定？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我建議要邀總統，其實線上也可以，總統在線上聽、講，多一點人聽也是很好的，只是平台的軟體要用什麼，可能要討論一下，因為如果要用Zoom，那個是中國的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們現在都改用Jitsi Meet，是架在國網上的open source視訊平台。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        用總統對談的模式，用線上直播，大家來看。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個畢竟是額外的流程。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        可以看網路的網域，看哪一個人講得比較好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        總統是以虛擬評比、虛擬巡迴的方式，還要虛擬合照、虛擬打卡大家在前兩屆跟總統一起做的事情，大家就要麻煩一下在虛擬的狀態怎麼樣達到效果，或者是被選到前20強就被3D建模，也就是在VR裡面合照，也不是完全開玩笑，也就是多一個半月，大家多想一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        新的國際、國內合併時程，看CK覺得？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        還ok。我在想的是從提案單位從角度來講會不會改變他們參與的配合程度，像意願或者是時間上的考量，因為政府機關有一些工作的週期，我不知道，也在想這一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        國內的。不過我想延長提案的階段，無論如何都會比較多人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        地方政府都在防疫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是多兩個月都是振興，也不會說不忙，但是大家心情會好一點。當時為何在7月做出這樣的聯合頒獎典禮，很重要的理由是預算週期，要看到前20強，也要開始協調，像下一個年度的公務預算等等，我們因此晚了一個多月，這個跟明年的預算週期有一點脫鉤的狀態……這也是另外一個考慮。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        今年的疫情可以反向操作，我們是讓公民許願，這一些政府的人幫你還願，衛福部這一些人很辛苦，許50個願或者是幾十個願，可以一起來完成。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        像口罩5.0怎麼樣做，從2.0到5.0，類似這一種東西，讓公務機關的一些公務員比較辛苦來許願跟拍短片，然後找一些黑客志工跟年輕人，透過他們的想像來完成，然後加入民間的力量。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        有點像分擔，前兩年是公民許願，第三年是政府許願，明年就是總統許願，也就是每一個層次都不一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過這裡有一個困難是，我們的總統盃黑客松的作業要點部分，不管是評審也好，或者是兩年一任，我們現在這一個評審是不是適合來評衛福部的願望，那個是一個問題。    這邊的執行是以課發、功建為主，那個就等不到一個預算週期，我們跟執秘討論過，防疫松是非常好的想法，而且也有可能舉辦，也可能可以把AIT抓進來，但是這個可能沒有辦法請這個團隊做，因為這個團隊現在振興，都落在這個團隊身上，第二個是要運用特別預算去幫中央指揮中心解決問題，這個似乎在中企處的工作範圍之外滿多的，已經有一點遠超出他們社創的業務範圍，我們會找另外一個團隊來做這一件事，這個事情非常值得做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果這邊延期一個多月的話，在這邊會有一個空檔，剛好來辦防疫松，果然王仁甫非常有創意，我們會來做這一件事，但是沒有辦法請中企處做這三件事，已經遠出他們的負荷了。有沒有什麼想法？即使預算週期擠一點就這樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        先這樣，很多防疫預算的提案也會對到這邊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒有錯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡志宏">
                    <p>
                        我還是談一下，雖然110年的預算，我們照理講，7月行政院不管是你編在科技預算或者是行政部門的業務預算裡面，差不多要寫出計畫書到明年去執行，所以如果對團隊的溝通上，應該是這樣講，我們在110年其實預算已經規劃出框架或者是編列預算的情況之下，他們好的點子，如果對於當時政府施政或者是經濟持續的振興，又或者是產業界發覺原來疫情都已經被迫轉型，現在就繼續轉型，這樣持續性的需求，我們在後面的計畫書，政府在執行後續110年額外的idea，歡迎在過程中貢獻，因為這個部分不太可能看到優秀的勝選團隊一定要編一個計畫點，不太可能，即使脫鉤也是把承諾的範圍來說明。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        簡單來講是要事前告知，一個是如果我們覺得各部會真的是很棒的點子，無論如何明年的施政計畫會對齊，也不用等到9月15日，7月13日長官就會來了，看到就會寫進去，如果9月15日得了第一名的點子，已經過了預算週期，也沒有辦法承諾一定會在下一個年度，也就是會有經費支持，但是如果真的是很好的點子，我們可以用試辦或者是其他的辦法，可以小規模先行試驗，像救急救難一站通全部施行，是高雄、屏東開始，並不是全國施行，像前兩屆講這麼大的東西，而是會盡可能媒合、盡可能讓它小規模施行，所以承諾的力道會稍微弱一點，這個先講清楚。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看有沒有要提出來的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        目前看過來是傾向於延到9月15日，也就是中間的時間點，最右邊提到「有些地點會改變」，也就是在這個時候考量。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石怡佳">
                    <p>
                        目前來講，9月15日的場地，不延期的情況之下是在林口，6月18日的第一次工作坊也可以在林口，這個沒有問題，也可以在科服大樓，兩邊的程度都有預約。第二次工作坊的時間點，我們兩個時間點也都有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是看當時聚會指引的情況跟疫情等級，決定是要用鬆散或者是人口密度比較高場地。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看有沒有要提出來的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        或者是直接考慮開放的場地，一定要在封閉的場地嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        通風條件良好的地方嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        開露營車。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        跟NCC調。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們也可以用當代文化實驗場，那邊的通風條件很好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        文字很少。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        偶爾有松鼠。這幾個地方當時考量幾個地方，維安不是考量，所以王仁甫的提醒也有道理，網路品質一樣好、通風條件更加，也不妨去發想。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        中華電信是全臺灣都可以的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡志宏">
                    <p>
                        室外場地也可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        7月沒有空調，人跟電腦一起冒煙。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        疫情很嚴重是C案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我是說第一次跟第二次的工作坊，你們再考慮一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個就列入C案的評估裡面，除了純虛擬之外，還有通風條件非常良好地方的可能性竟然又不會很熱，這個好像只有山上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        這個也可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        反正大家多一個月可以想，也就是時間先確定。國內、國外都要做這一種互動式的即時、感覺總統就在你身邊的這一種，這個也是確定的，所以這兩個至少先確定。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        接下來的其他部分？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        OCP有建議，可以提供獎金，一隊是5,000美元，第二個是分階段完成，也就是經驗分享，參與開放採購的社群會議，繼續分享他的經驗。第二個階段是在活動結束，原本是訂7至8週完成這一些項目，就可以再拿到3,000元美金。第二個方案是一次可以完成所有的條件，就可以拿到5,000元美金，這個部分的辦理方式要請示。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是禮貌性告知我們，這個是活動性結束之後才發生。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        OGP上個月有提建議，5,000元是他們出，沒有錯，他們爭取到5,000元乘以2的部分，但是問題是給的方式，因為按照最原始是7月30日，在總統府頒獎，那個大支票是誰要去合照？這個形式上我們覺得不會適合主辦單位的正式獎，這個是協辦單位的特別獎，像行政的流程要如何處理的問題，這個到時要考量的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        這個給的方式，也就是特別獎的領錢條件，也就是要參加這一些事後的宣傳活動，然後才可以領，他們自己處理就可以了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為這個是頒獎結束之後才發生的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        是整個國際松評審團選出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這邊是寫「完成後獲得錢」，這個是7月30日結束，他們要到9月才拿到錢，如果9月頒獎，他們要到11月才拿得到錢，所以這個支票並不是支票，而是類似契約的東西，這個是對價給付，沒有完成工作是不給付的，所以我覺得這個倒是還好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        這個註記在頁面。因為我們去年是如果有錄取的話，也就是for這一些東西的話，如果配合OGP來完成這一些東西的話，我們有OGP的贊助商就可以成立。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就成為種子隊伍，如果要再給別人，我們管他嗎？所以我會建議宣傳上這兩個脫鉤比較好，我們頒獎的時候，同時頒支票覺得很奇怪，因為他們還沒有完成這個工作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        活動官網要寫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不要叫prize，是要叫offer。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        不要 prize 的意思是？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是勞務對價的關係，並不是做得好不好，而是有做就拿錢，這個比較像一紙合約，也就是工作契約的那一種感覺。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        假定沒有完成，像第一階段有完成，第二階段可能會覺得，不做了，那也沒有關係。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是open contract。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        也就是介紹一下，他們為何要做這個，然後配合他們可以，並不是為了這個錢，而是可以幫助OGP，把open contract……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        有確認過，萬一前兩隊都有處理，他們也願意，我已經跟他們確認過了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        並不是辦支票，而是簽約儀式，他們跟OGP合作的MOU之類的，我覺得這個並不是他們形式怎麼樣，只是如果不認同他應該給支票或者是award，因為性質上並不是這樣子，這個先這樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像另外一個並不是我們決定的，而是他們決定的，這樣就往下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        這個是目前徵件的狀況，提案的件數是50案，提案的單位請大家參閱。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        這邊是公民許願池的結果，總共有121個公民的願望，我們會把這一些公民的願望放在官網上，這樣子也會發函請各部會去參考公民的願望，並且來提案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        這個是我們一直在推動的宣傳狀況，我們透過影片宣傳，還有社群網路、要請科會辦這邊來幫忙發文，邀請各部會、地方政府來提案，我們也會電話繼續追蹤，也會一直去拜會工研院、人工智慧學院，比較有可能提案的單位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        這邊要請示的是當初參加獎的部分，這個是扇子，因為扇子沒有辦法用循環經濟的材質來做，所以現在選了兩個，一個是識別證，一個是溪水陶瓷的杯墊，這個是社創或者是共同供應契約的廠商要共同選一個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        請自由發表意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        沒有發口罩嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        不行啦！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        口罩套呢？可以拿起來當作名牌，不然就可以當杯墊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們覺得送口罩有一點敏感，可能不要比較好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那個材質是循環經濟的作品嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石怡佳">
                    <p>
                        那家是非營利組織來登錄，材質並不是回收的，但是製作的那一些是身心障礙者的朋友，也就是20歲至45歲。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        右邊是循環經濟？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石怡佳">
                    <p>
                        是天然材質。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果大家都沒有意見的話，我覺得就右邊，因為右邊比較萬用一點，不會隨手被丟掉的感覺。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        沒有辦法登入。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        想辦法算SROI。我自己覺得右邊不會隨手丟掉，左邊是非常有意義，但是並不是內建在材質裡面，並不是很容易理解，並不是很容易聯繫，大概是這樣子，如果沒有意見的話，大家用陶瓷杯就好了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        適用性比較高，但是要號稱是否真的有循環，或者是號稱的天然材質是不是百分之百的天然材質。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石怡佳">
                    <p>
                        跟各位長官報告一下，第一項是獎座設計，我們有去找這個設計師，因為我跟他溝通過，我們期待環保性的材質，他們說如果要講環保的話，也就是生漆是天然的，因為他的專業並不是在這一方面，所以並沒有辦法承作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石怡佳">
                    <p>
                        後來其實我們有再循環另外一家廠商，第二、三廠商，像社創登入的廠商，也是經營共企的廠商，用窯燒玻璃是回收的，標注2是堆疊的方式，像折射的關係，會因為燈光的不一樣而改變。因為這個圖案比較小，上面的圖形是0至1的數字鋪陳。第三個設計是同一家廠商，設計是六角形是最有效率的形狀，黑客松其實是在很短的時間內，用創新的方法來解決社會的問題。第四項，其實這樣子設計是buying power的講座製作者，他們是把17個都刻上去，其實是用金屬串接的，因此黑色的部分是金屬，每一個都有大座跟小座，小座就是給個人，所以這個部分是給長官參考，這個是材質上的不同，這個也是我們訪視之後的結果。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看大家有沒有什麼意見？仁甫有一些意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我剛剛跟隔壁講，第二個跟第三個並不是很好看，尤其第二個有一點像神主牌，我都講實話。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        第四個你覺得？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        第四個我覺得很有創意，但是感覺上淋淋落落的感覺，第一個我們當初選很久，是因為代表臺灣，第四個你們要做DNA。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        17個SDG各一個方塊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        DNA跟臺灣的關係是什麼，我覺得要更明顯，第二個跟第三個，我覺得很像工總或者是中小企業協會會送的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石怡佳">
                    <p>
                        我們沒有這麼高級的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        不然就要他們設計一個形狀，也就是請他們考慮第一種的原來形狀，也就是用玻璃或者是什麼形式來做，還是以臺灣為主軸的方式，就是材料不同，每兩年或者是幾年換一次，但是主軸還是以臺灣為理念，所以每一年黑客松的理念是什麼，還是要抓清楚。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        因為金馬獎或者是金象獎會這樣子，是因為都有考慮過，並不會考慮不過來，因為上面就有標注性，我建議你們思考一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        簡單來講，「2」是不是可以做成「1」的形狀。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石怡佳">
                    <p>
                        其實第一個設計師的設計圖，還是沒有拿到，所以是看如果煤灰可以設計的話，我就可以問，臺灣意向，其實每一個藝術家對於臺灣意向不太一樣，我覺得最主要是材質。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想玻璃的色澤可以得很特別，因為有一個目的是拿到的時候，不像市面上任何的講座，這個是最主要的目的，像剛剛講臺灣扣合是最主要的，最主要不要讓人家覺得這個獎跟別的差不多，也就是用玻璃模擬本來講座的意向，並不是每一個邊、面都一樣，並不是致敬，而是抄襲了，而是腦裡有一個類似的感覺，是一個島嶼被你握在手中的感覺，玻璃是非常有彈性的材質，可以做成任何的形狀，這並不是很難的一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有沒有人要為煤灰說話？沒有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那就麻煩用窯燒玻璃來看，至於看是不是能把澎湖也放在旁邊，我想大概做不到（笑），也就是本島的感覺。再往下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        這個是原本第一次工作坊的規劃，還是希望總統、院長、副秘書長、提案單位的首長，還會有一個啟動儀式，讓團隊可以開始實作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        中間也會搭配一些專題的課程、108年卓越團隊的經驗分享，最後都是看長官的時間，我們來安排跟團隊的勉勵，最後是綜合討論的會議，也就是讓評委、專家輔導團來討論。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看大家有沒有什麼意見？這邊講線上操作就是real time的意思，預錄就是先錄好的意思，大家還是可以錄一個plan B，如果連不上的話，有一個預錄的版本可以放，這並不困難，所以可以這樣做，包含按下啟動鈕的部分，我的3D建模也可以給你們隨便使用，稍微接個什麼就可以了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        根據去年或者是再往前的經驗，做資料媒合的時候，都會利用工作坊的時間來處理，以上次的經驗來講，是在辦實體工作坊時，同時在旁邊另外借了一間教室，把需要資料的單位，他覺得哪一些單位要提供面對面來談，我不知道現在的規劃有沒有規劃這一塊？我沒有說一定要在這個地方規劃，如果不規劃這一塊的話，是不是有這樣的需要？即使是在做這個規劃工作坊的時候，像需求端、供應端當面來談這一件事的時候，也要事先做攻克。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        我們要瞭解需求端哪一些資料目前還沒有找到，如果已經有掌握了，不需要再把供應端當天找過來談，這個沒有意義，如果覺得哪一些資料還沒有辦法掌握，要事先知道，我們這邊才可以找到供應端的人，當天才可以來，那個功課可能要先提供，如果臨時請機關來的話，來的也不是對的人，一定要發文，要一點時間，而且即使臨時通知，那個機關又派了一個不熟悉的人來，兩個人談不出結果來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        發文的前兩屆，之前都是兩個禮拜或不到，現在有17天的時間，因為我們延期了，從20組出現到第一次工作坊的時間拉長，17天的公文有到了，再不到還是很奇怪，所以一定會辦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        在做林口案的時候，其實也有公共的討論空間樓層，我看到A6其實會做很多類似諮詢室的做法，所以即使大家因為疫情要全部跑到林口去，可以一整間都是你們的，這應該沒有太大的問題才對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        可能行程時間的部分，也稍微要安排一些，當然團隊包含像總統或者是長官來，團隊必須要在大會議裡面去聽，有的時間有一些彈性，可以單獨跟他希望資料的那一個，現在不參與某一個會議，單獨去談的協商室。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        例如11點30分至1點中間這一段，包含影片預錄的部分，其實回家慢慢看就好了，所以這一段時間是非常適合的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        可以跟希望的供應端去做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        第一次就要資料媒合了。像剛剛幕僚團隊提醒的是，我們這邊所謂的長官致詞也都是線上，如果沒有看螢幕，我們也不知道，所以跟長官實體來現場的時候，並不會大聲喧嘩，是不一樣的，我們線上操作一定是大聲喧嘩的，大家都不用特別擔心只有那一個半小時可以媒合，在那之後可以有非常多的時間可以媒合，大家會比較自在一點，因為反正致詞的長官也看不到，台下的人也只剩兩個了，大家也比較不拘束一點，這個是線上化的好處。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        這次要邀嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有一個期許的影帶。就是講幾句話勉勵大家的帶子給我們放。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        所以第一次工作坊，是致詞。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        對，因為我一直在等，但是都不講。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        第二次才要來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        第一次要預錄。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        是不是可以在第二次的會議紀錄當中放進去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        大家看5月22日並不是5月22日，而是6月18日。我相信總統盃滿好的，因為520的關係。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        為了讓評選委員的審查標準，可以先在會議前先討論，也擬訂專家輔導團對於之後團隊輔導的一些規劃，我們在4月6日的時候，會辦理評委、專家輔導團的討論會議。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        議程的部分會由執行團隊先跟委員、專家報告一下收件的情形、審查標準，又或者是規劃陪伴是技術顧問的一些服務規劃，又或者是專才的媒合作業，然後會請大家給我們一些feedback，也就是看規劃是不是妥適。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就這樣，因為時間都已經約了。會議資料也盡可能提早給。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        我們規劃技術顧問來陪伴團隊的時程，在討論會議的時候，資策會的種子顧問會一起出席，在媒合的時候，種子顧問會先去拜訪團隊、瞭解需求，之後就會去找適合的技術顧問，大概是一隊希望可以有一個技術顧問，是希望陪在旁邊的，在第一次工作坊、第二次工作坊，技術顧問都會陪伴著。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        平常不一定是在工作坊的時候出現，平常會不定期跟團隊聯繫，然後做各種的工作會議紀錄來協助團隊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾宜珊">
                    <p>
                        技術顧問跟種子顧問的名單，我們有放在附錄，請大家參閱。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看起來討論事項已經全部討論完了，第一次工作坊的長官出席層級越高越好，但是用錄的，其他的我覺得都已經延期過了，其實多滿多的時間來做空間互動上的規劃，像plan B、C等等，也不用把這一次的工作會議太展開。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        會有專業的攝影師來幫我們錄？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        想問技術顧問、專家輔導團……其實跟前兩次不一樣，所以我想問一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        前兩次也有，只是沒有浮上檯面來做，之前資策會看到要幫忙的，就跳進去，這一次等於是預先承諾至少這一些人跑不掉。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        他們可以說不要嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也就是「我不想被陪伴」？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        如果不先講，會有壓力。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然有可能。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        這個是用什麼樣的方式？是壓花嗎？或者是什麼方式來選？如果要的話，就要設計這個機制。資源的話就沒有問題，願意花時間來協助活動的進行，這樣就沒有問題，倒是民間的高手自建了以後會有什麼？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        會有一個介面，去年的情況是平方投票法投一投，就可以看怎麼投就比較知道喜歡哪幾個案子，會變成第一志願、第二志願之類的，去年是到第三志願，然後評審團就會稍微看一下，這個現成的，我們去年有操作過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        像顧問或者是專家類的問題，也就是對到隊伍的數量會比隊伍還多，而專家這邊的名單有審查過還好，也就是要如何配置的問題，也就是自我推薦的問題，也就是沒有過濾機制，也就是只有配對。提案等於沒有審查。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        自我配對是有興趣留在網頁上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們會把配對結果放在網頁上，如果你是一個人，也會跟你說你作為第一志願，也就是線上交友APP的狀況，要不要聯絡是團隊的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過我覺得CK講得很好，因為這邊是講陪伴式技術顧問，也就是會一直跟著你，有些團隊不一定很喜歡這樣的工作節奏，所以我覺得這也是可能要講清楚的一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        如果專長不是他需要，這要怎麼處理？這都要想清楚，不要造成雙方的困擾。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們加「陪伴式」三字的原因是什麼？這個是我第一次看到這三個字。如果本來的辦法或者是最前面沒有看過的字，是不是不要在這邊加比較好，是不是叫「技術顧問」會比較好一點，這樣你也比較不會有第18頁的技術顧問的定義是陪伴式技術顧問的循環定義。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        種子顧問是判斷需求，然後由「技術顧問」來提供定期跟不定期的工作，也就是協同工作，你就當作是協同工作，陪伴式真的像CK所講的，會有主客意味的狀況，中小學科展是老師在做的狀況，如果叫技術顧問，如果不顧就不問，發動權一定是在團隊的身上，這樣技術顧問可以出席，如果團隊覺得跟他合作有價值，要看有沒有設計，團隊覺得這個技術顧問還好，也不會有壓力一定要選哪一個團來陪，這樣可能CK的疑惑就少一些，這個跟去年輔導團並沒有這麼不一樣，只是把它形式化而已。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        您的意思是？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        會覺得最適合是這幾位的顧問，種子顧問是幫忙訪查，這個團隊不一定要照單全收，而是跟毛遂自薦是一樣的地位，畢竟學有專精等等，會給他們多一點時間，可以提供怎麼樣的幫助，但是最後團隊是不是需要他們的幫助、需要到什麼程度等等，還是由團隊作為主體，並不是技術顧問作為主體。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡志宏">
                    <p>
                        種子顧問是一開始比較瞭解，但是在推薦技術顧問的過程中，像技術顧問假設自我推薦的人選有這麼多，然後去挑，資訊非常有限，我們有什麼機制讓他們進一步去瞭解技術顧問的能力嗎？也就是是不是有一個統一的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        技術顧問都是同樣的人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡志宏">
                    <p>
                        種子顧問跟技術顧問不一定完全match，如果背景資料有限的話，怎麼樣會比較有效率？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        或者本來都很熟了？是不是資策會一起工作過的人？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        其實是他的長官。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        從兩年就是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        從種子團隊幫你協助，但是你自己看有其他的需求再提出，不要說塞給你，不合就不合。這個是建議名單，也就是讓他可以開始。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        這個是資策會的數位所，他們或許對於商業模式、企業的運作比較熟悉。但是對於公共服務不熟悉。對於政府相關的提案，可能比較沒有經驗，那怎麼辦？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我這樣覺得是到前20強的時候，無論如何會輔導有公部門、私部門、社會部門的人進來，倒不一定要靠這一些種子顧問來判斷公共行政上的可行性，尤其是按照我們之前的經驗，其實到前20強的時候，根本一半是公務員自己提的，所以反而這個陪伴要拿掉比較好，聽起來是這樣子，因為他們的目的只是告訴他們還有哪一些技術上的可行性，比這一些提案者的想像更多，或者是更有效達成，但是公共服務裡面，最需要考慮的正當性、正義性的東西，似乎並不是這一些技術顧問來評估，所以可能就技術的部分來作顧問。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        他們是只有AI的能量。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如何融入公共行政，這就不會是技術顧問主要的工作了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        要不到資料就請這一些人拿，如果要code就找這一些人來。問題意識是靠這一些團隊來做或者是靠這一些夥伴來做，聽起來是這樣的意思。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        感謝釐清，看有沒有其他要討論的？議程好像就這樣。如果沒有的話，就提前10分鐘結束這個會議，謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>