<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/問" id="問" showAs="問"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-02-19 US-Taiwan Tech Challenge 媒體聯訪
                </heading>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        您剛才演講的時候有提到「透明」，可以簡單和我們分享一下內容嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們在說透明的時候，我們指的當然是把政府的施政及目前的實際狀況，對所有的國人透明。當然也有一些別的政權，指的是讓人民對於政府透明。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        不實假訊息這一塊，在口罩事件、選舉事件也好，現在還在進行當中，未來有什麼更進一步的措施？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這一次在這邊辦tech challenge，很感謝國務院的支援，我們看到的是臺灣其實已經產生出了一些抗體。不管是透過迷因工程，像最近小編們都非常有梗的一些方式，能夠讓大家快速地理解到實際的情況，並且是在一個就事論事，甚至有一點歡樂的情緒裡面來討論相關的事務，這其實是重建對於民主的信心，而且也讓假訊息一開始就比較不容易造成危害，比較是預防勝於治療的方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然，我們未來會繼續精進這樣的方式，也很願意分享這樣的方式，去跟所有民主的政權、體制、與我們理念相近的國家在一起。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        剛剛有提到口罩地圖，有關於疫情影響，大家會常買口罩，你當初在發口罩地圖的時候，會有預期目前這個地圖對於國人在買口罩的效果？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝。我在演講裡面提到的，確實是在當時2月初的時候，其實有相當多的不實訊息，甚至是一些釣魚的廣告都是有關於口罩的事，像這件事是我們運用事實查核沒有辦法完全解決的，因為事實查核是每個訊息來的時候才查核它，但為何這一些訊息可以傳播？是因為當時對於具體的產能如何，還有哪裡可以買得到的這些資訊，沒有任何的透明方法知道。因為這樣的關係，所以才有讓這一些不實訊息，有流傳的空間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以當時我想很基本的想法是，我們既然要運用實名制的系統來做這樣的工作，從中央健保署朋友們的工作當中，我們也看到其實很願意跟藥局溝通，藥局也非常願意去把他們每一天的工作狀況實際公開給國人知道，我覺得這個是非常令人感佩的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        製造口罩地圖的過程是非常快速的，在很大的時間壓力，有沒有遇到什麼困難？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實最主要的還是在開放資料方面進行協調，這個比較是文化上的溝通，因為在以前相當多的政府部門，在釋出開放資料的時候，不一定會覺得我需要很快速地更新它，覺得是主要是作為統計、當責來使用，像一開始健保署的承諾是每30分鐘，來更新一次庫存的資料。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是其實我們知道，現在很多人已經不是透過開一個網頁的方式來看資料了，同樣是在衛福部裡面的疾管署就有一個叫做「疾管家」的LINE BOT，大家都是一面走路、一面使用，並不是坐下來就定位之後再打開。大家也會好奇到底實際上拿了這兩個口罩之後，會看一下疾管家，看是不是有減掉2的數字？所以這件事在在都告訴我們說，大家對於資訊的需求，已經不是像以前每天看一下統計報表，而是會變成整個互動裡面的一部分，所以也很感謝，在包含疾管家在內的應用程式開發者們的鼓勵之下，健保署就在一天之內，把30分鐘調整到30秒鐘。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        因為這個口罩的開發地圖引起了滿多的熱烈迴響，其他國家對於口罩開發地圖滿感興趣的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實各國都有所謂的gov tech，也就是在公部門裡面運用技術來增進跟人民溝通的部門，gov tech我們平常都熟，也都會聊到這個例子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們去美國的時候也有到US Digital Service，同樣是在白宮裡面負責數位服務的部門，也有就這一方面的工作來作訊息的交換。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        不過實名制上路之後，陸續有收到更多的實際數據，現在一直存在的是，其實都市人口確實是比鄉村或者是比較偏新的地方人口多，未來利用這個數據更進一步優化口罩地圖或者是發放數量的方式嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        確實我們像剛剛有分享社群的朋友們，像「新文易數」裡面， 大家如果去口罩供需資訊平台列表的話，其實最後一個是新文易數的「口罩儀表板」，可以去分門別列看不同的城市、地區等等實際庫存上消耗的數量，一定程度反映出實際的需求跟目前供給的一些關聯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以這個公共政策累積出來的數據，不但是中央健保署，當然會因為這樣的數據去進行檢討，在這個禮拜四就會有一些新的措施會出現，事實上也可以讓所有的民眾或者是感興趣的智庫，或者是其他做研究的朋友們，從這一些數據裡面來集思廣益，找到更好優化做法的可能性。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        因為您在這一方面的努力，日本的媒體之前稱讚您是天才IT大臣，不知道您的感受是什麼？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        非常感謝媒體朋友們這樣子的鼓勵，不過我還是想要強調的是，我自己的工作其實全部就是去把大家在民間社群的工作來進行匯集。匯集的列表確實是我寫的，也是很感謝社群朋友們在設計上的輔助，但是產生這樣子的資料，並且願意使用開放資料的方式來釋出，還是非常感謝衛福部，包含資訊處處長、健保署全體同仁，也包含疾管家，讓我們在一開始就有一些具有公信力的運用出來，所有的朋友們對於這樣的工作，是產生一個資料流的生態系，我覺得是非常重要的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        這一次口罩開發，是否是整個臺灣數位發展成果的實現？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這次我想有一個特色，我們之所以想到有這樣的地圖需求，這是一個社會創新，是Howard先在超商的階段就做出這樣的運用，我們再反過來在政府制定政策的時候，看到民間有這樣子運用的需求，而且一定程度上，可以去讓我們本來沒有辦法一下子就讓所有的人知道的資訊，能夠透過地圖式的傳播，一下子讓大家知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們一開始很擔心Howard的帳單會不會出問題，但是感謝Google的贊助，包括本來的60萬，現在如果大家繼續使用地圖的話，目前看起來的地圖使用費用，也是由Google吸收。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        這一次居家隔離跟檢疫，提到有落跑的情形，是不是未來有科技運用的方式來協助防疫，有沒有這個方向？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是中央疫情指揮中心的權限，我就不便評論。但是像其他的事情一樣，如果在技術上，或者是在開放政府方面有什麼需要我協助的，我當然隨時都很樂意提供協助。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>