<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林洋元" id="林洋元" showAs="林洋元"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉偵弈" id="劉偵弈" showAs="劉偵弈"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-03-16 林洋元來訪
                </heading>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        我昨天有寄資料給您，不知道唐政委有沒有提問？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒有提問，我有看過了。您上次來也是講差不多同樣的想法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        上次沒有把劉先生帶來。他那一塊地是11公頃，經營9年。上次有提到花了錢告趙少康，他是當事人，農長的地是他花九年的時間整理的，所以馬上可以避種、馴化，越南米馬上就可以弄。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是哪一些米種，現在有確定要種什麼嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        那個人叫來就好了，是農民英雄、又是戰爭英雄。他在越南搞了40年，全越南最大米種公司的大老闆，如果可以優化他來的話，他會把最好的，我的LINE上面有看到，一個人加1萬元，現在高興死了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你有沒有視訊、電話提過這一件事呢？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        跟他來往五年了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是這一塊地的用法等等？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        地還沒有跟他講，我只是說來跟臺灣政府溝通看看，邀請你來投資，有優惠就來，現在不是軍人，軍人不搞賺錢的事，軍人16歲就把美國的飛機打下來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        您上次有說，我都是記得的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        因為有打下來，她是國寶級，跟唐政委一樣。吸引他來的話，就可以把越南幾十年來的稻種經驗，像1公頃可以有10噸的，有100多種。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        越南農民增加5億的收入。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        所以也可以來幫臺灣農民加薪，但是政府要去宣導消費者，最重要的是宣導，我們做生意沒有辦法花很多行銷的預算，告訴消費者說我們應該要吃農藥未檢出的米。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        我們商人如果說這個很好，消費者不會相信，但是政府出來講歷史的話，講土地污染的原因，也就是種錯米跟吃錯飯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        台灣也有一些組織，像慈心、主婦聯盟、里仁。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        他們不相信我們農藥未檢出的米。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是哪一個部分？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        不相信我們，我們是做生意，他對生意人很瞭解，主婦聯盟是消費合作社，所以不是以營利為主，而是以主婦的食品安全為主，所以全臺灣的通路只有主婦聯盟是最有良心的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        公信力比政府還要高。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        我可以去找主婦聯盟的理事長，因為我們的鍋巴是暢銷冠軍，每一次一上，鍋巴平常賣75元，後來賣85元，因為糖廠缺貨，一上架就沒有了，但是米買不到，他不願意跟人家契作，有機米沒有事先前一年預算好，2021年要50噸，先50萬給農民，農民不可能種。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個我有聽懂，您上次也有講過，我要講的是，您說完全不加農藥等等的這一個部分，因為他們有一套參與式的驗證方法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        是用有機米來給我們加工。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        等於自己驗證貨源？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        因為買不到有機米，我們就幫他加工，到現在常常都缺貨。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以主要的問題，是能不能種得出這麼多有機米的部分，並不是排斥越南米？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        並沒有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那這樣我覺得蠻適合的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        消基會也可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        他們可以宣導臺灣人可以有新的選擇，選擇北香（音譯）7號米比較好，不會像吃蓬萊米的糙米很像在吃草，不好吃，但是你說有營養，沒有人吃得下，因為熱帶跟亞熱帶比較多，但是寒帶的米種胚胎會被冷死，那個7、80年基因還沒有改，所以不會吃糙米飯，那個也營養，只是質感不佳，問題是在這邊，我推動秈稻米，不會像在吃草。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也有一些對麩質比較敏感的朋友？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        米比較不會，麥就有。秈稻是可以讓消費者選擇，像主婦聯盟或者是消基會或者教育部，又或者是哪一個部門我不知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個我們那時有討論過幾個。記得您說，之前跟農糧署曾經有一些不是很愉快的經驗，所以您那時說沒有想要找農糧署或農改場。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        行文兩、三年都沒有有。他們說這兩個字不同，然後就駁回，我們疲於奔命，知道官員多一事不如少一事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以那個時候就建議兩個，一個是內政部合作社的體系，像消費者合作社，當然主婦聯盟是最大的，還有很多別的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        另外一條路有說粉絲團，我們通常會建議可以去找人叫做「群募」，就是大家湊錢，以前都是說先去做，然後再賣，現在不是，現在是你籌一定的錢，然後你要重新想一個包裝，比如像可以想到「蓬萊秈島」或者是「蓬萊秈稻」，才可以讓合作社有一個新的想法，群募有一個梗，大家願意來幫你宣傳。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        賴輕鬆的榖東俱樂部就很好，他們一家兄弟很不錯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        「榖東俱樂部」這個名字就很有創意。比如像這樣的成本攤提下來說不定更低，目的是這樣子，我覺得很值得。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        主要是種的問題，臺灣沒有這個種，越南種稻已經種2000年了，從秦始黃的時候就要他們的稻，所以2000年下來經驗非常豐富，稻種協會的主題就是這樣子，所以國寶級可以吸引他們來，看看政府有沒有妙招是什麼？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        那個是外銷管理辦法。阿扁要選總統的時候，林義雄請我吃飯，我跟他報告米的事，他們就很高興，有一個叫做「米加工」，然後從國外進口進來，不要扣500美元的關稅，工業局成立，然後出口就為臺灣賺外匯，馬英九一上臺的時候，臺灣缺錢，500美元……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        應該是因為上位的《糧食管理法》修掉了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以下位的辦法不可能留著了。這要恢復的話，就要回到立法院，並不是行政院可以做的事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        林義雄找我吃飯，游錫堃陪我吃飯，20年前，應該OK。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為行政院沒有辦法，立法院沒有給授權。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        加工管理辦法我來找游錫堃，因為你得寫回糧食管理法去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        只有立法委員監督我們，並沒有我們去監督立法委員。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        另外一個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        委託大宗買賣？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        超前布署的意思是這樣子，因為為了預防，誰都想不到，疫情現在爆發，所有的稻米出口國進出稻米，臺灣以後可能發生戰爭、天災及人禍。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        目前不是還ok嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        現在沒有超前布署，我們跟WTO有承諾，一年採購10萬噸，委託米商拿到後就去買，買來賣給政府，目前的狀況是這樣子，但是如果緊急的話，你買不到米。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這我理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        所以是不是可以超前布署？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        比現在的存量還要多，但是存在國外？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        比如現在你要跟越南買米，他們禁止出口米，再多的錢都買不到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解，所以你希望怎麼樣？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        政府弄一個小組超前布署，為糧食萬一有危機的話，可以馬上比如越南政府還沒有發布要禁止出口，我們就曉得兩個禮拜前就知道，因為平常有跟他們往來，他們會有私交跟交情告訴你這個情況，我們就馬上出口10萬噸出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        一種預警機制？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        這樣就不會有糧食短缺。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        口罩沒有關係，但是糧食一天沒有就完蛋了，馬上就恐慌了。口罩沒有的話，不會馬上死掉，但是7天沒有吃的話，就會死掉。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        馬上就會用搶的。就會有人去搶了，像美國的超市釘起來，紐約超市很多是搶糧的狀況發生。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        簡單來講，我們現在雖然加起來有280萬公噸，但是你擔心覺得可能還不夠，外面再有一點買保險的意思。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個我如果下次碰到吉仲或者是農委會的同仁，可以問一下，前幾天在跟農糧署的朋友有一些意見交流。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我聽到一直是今年280萬公噸還行？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        沒有這麼多，那個是騙人的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        目前庫存是90、一期120、二期再加上去？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        他種米3、40年了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我聽到的是說，倉庫有90，一期加120，二期再加一些，所以大概加起來280，我看到數字是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果我們這一些加起來還不夠，當然您剛剛講的超前布署是一種方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        我是說政府要像歐巴馬遠見，他們說全世界有可能發生這一種世界傳染的疾病，要超前布署。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我理解歐巴馬的講法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        之後的政府根本沒有做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我覺得米是相對還好，但是像種子這一些，進口的就更多了，或許需要超前布署，這個我會再跟農糧署的朋友再瞭解一下，但這一次是還好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        米是戰略物資，真正災害的時候是很重要的，所以各國政府有存糧不願意給。但是現在越南的工業叫苦連天，不敢出口。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        所以一定要在那邊設據點，也就是日本的四大商設已經布很多局，所以像這一種政府是要採取重大政策，商人都會跑得很快，一定都會在那邊，現在的狀況是政府缺10萬噸，跟WTO承諾的，所以五大米商就去買，這個沒有辦法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果下一次再有這一種情況，比現在更嚴重。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        這一次沒有問題，我是說每一年都有WTO承諾，現在就可以布署這一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我理解了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        在那邊投資冷藏的倉庫，或者是投資轂倉，每一年只是買幾萬噸應急，這樣應急沒有辦法處理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        意思是現在疫情沒有這麼嚴重，所以我們可以先提前來想。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        像地震或者是火山爆發，也就是造成糧食生產的問題，出口國就先擋住，還沒有擋住就4萬噸。這個很重要。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        有機會講一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我下次見到農糧署的同仁，我再跟他們討論。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        還有，因為加工的事情，好的米把它吃掉是很浪費的，在日本的Nigaga（音譯，下同），裡面是股東也是農民，所以農險的時候是賺酒廠的錢，在種米的話，是賺種米的錢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        政府農業生產合作的組織。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        我希望臺灣以後也會有這個。農民可以因為加工而銷全世界，就可以有兩袋至五袋有很安定的收入，也就是有很好的穩定收入，但是那個sun rice（音譯，下同）也是一樣，有2000個農民是股東，他們並不是賣米，生產的米都交給sun rice，賺的錢是米的價值20倍，臺灣也可以這樣搞。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在也有一些，找附近有許可證的酒廠來加工。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        酒大概是20倍，但是沒有辦法賣，都是單打獨鬥，也就是嘉南平原用一個特區，也就是臺灣特產加工特區。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也就是規模經濟的意思？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        把最好的米，沒有農藥殘留、重金屬污染的米加工成東南亞30億人口在吃的東西，我今天也有帶來，送給唐鳳，你這個大概沒有看過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒有看過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        這個人家吃了2000年。這個是越南的芝麻米餅。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        你賣米一噸才300元，但是如果加工是一噸3000元，所以sun rice，或者是Ingaga的酒廠，最好的米種沒有拿出去吃掉，都是加工成9、20倍，農民當然收入就好了，所以我想羅永昌、源天然最近都跟我討論很多事情，我都有跟他講，說把臺灣的米賣到紐西蘭去，方向不對、努力就白費，不可能的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        臺灣的米基本上比一噸500元的成本，所以臺灣要進口這一些米進來，要扣500元的稅金。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有聽懂。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        所以像嘉南平原應該是……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不是一個特色酒品，而是大的、有規模的酒廠？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        像30年前要註冊，用臺灣當一個品牌，然後整合100家的工廠，臺灣就省掉99次的廣告，99次省了所有的芝麻，那個力量就很大，所以臺灣在國外都是單打獨鬥，我去越南、日本這麼久，覺得日本跟韓國是打群架，他們的規模、事業非常大，臺灣單打獨鬥打不出來，我希望整合出嘉南平原跟米加工機器的能力，東南亞30億的秈稻米的美食加工品，那個有100種，我只是今天來告訴您。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        感謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        還有類似櫻花蝦，只有日本跟臺灣才有，而且限量管制，如果加在芝麻米餅裡面，就是打遍全世界無敵手，這個加工並不是20倍、而是有30倍，全世界臺灣有，日本會加工這一種低價位的產品，臺灣弄這個的話，主要是別人都不買。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        像飲料，比如2008年，我問他一年做1000億，這個沒有什麼好賺，我問他開了1、20年有什麼好賺，他說保久乳跟酒是最好賺，所以嘉南平原如果好的米把跟黃豆弄出來，像Taiwan drink，這個比你去廣告的宣傳效果更大，我看如果可以弄好的話，可以跟可口可樂競爭，因為這樣是50家或者是100家的公司合作起來，還有政府去整合，不夠大的話，就沒有競爭力，日本已經蓋這麼好的水庫，就是整修，把秈稻加工，全世界賣，用臺灣的品牌來賣，政府的稅金可能會增加1、20億。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        臺灣的50家加工廠輸日本的1家公司，日本是麒麟啤酒，臺灣5000家加起來還不到200億，都很小，所以每個人都在打廣告，但是每個人都浪費廣告的費用，找不到最好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        像30年前中國有很厲害的人，像10家的瓦斯行都關門，我們省了9個會計，9個房東收不到房租，10個弄一家，結果現在到30年，沒有第2家，這個整合成功的傳統、做瓦斯的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        我想米加工也有可能，整合出100家或者是50家，把原物料種好，最好的原物料加工，然後去全世界賣，所以希望唐政委去跟經濟部台糖弄20公頃來做這個事情，這個是秈稻的馴化、栽種及加工，還有全世界的銷售，這個是很有意思的，加工我內行，所以我知道，這個才有機會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        個人單打獨鬥，像羅永昌這樣弄，他弄了20年，累死了，而且還沒有錢賺。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        20公頃都種秈稻，等於是再增產40噸左右？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        不是，20公頃等於是10公頃來做秈稻的馴化、育種跟推廣，然後請農民賣種子給他們，農民種好以後，全部收購給工廠加工賣全世界。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以大概是幾噸？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        1公頃大概6噸。大概是120噸（1期）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以120噸會變成160噸，對不對？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉偵弈">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        然後你的意思是全部都做加工？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉偵弈">
                    <p>
                        像日本那個地方有100多家的酒廠，Nigaga是月光米的故鄉，但是你買不到，因為酒廠買去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        假設公司最後順利，順序是先把在來米引進來，或者是先種蓬萊米？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉偵弈">
                    <p>
                        先試種，如果成效好的話，就鼓勵種。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以不一定要等在來米，蓬萊米也可以先種。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉偵弈">
                    <p>
                        對，是靠自己經營跟灌溉的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        他開發九年，從雜草叢生，然後還去弄井、注水。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉偵弈">
                    <p>
                        這個是跟中廣訴訟，政委過目一下，現在還在努力爭取當中，畢竟趙少康董事長是滿有頭腦的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        趙董事長是很有頭腦，應該沒有人會否認這一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉偵弈">
                    <p>
                        嘴巴很甜，說照顧農民。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就像我們上次講的，你這個是種蓬萊米跟在來米都可以種，這塊地官司還在打的時候，行政部門不可能介入司法，這個是絕對不可能的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是您剛剛講的三個，一個是這個價值的翻轉，去把大家知道在來米真的是好東西，這個部分當然你們可以去跟一些合作社協調。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        第二，如果你們好比願意發動這個群眾募資或者怎麼樣，像需要教育或者是文化的朋友們，看怎麼樣也要教小孩的說法，我可以幫忙來看一下文案，這個我可以答應你。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        第三，如果我們未來碰到這一次的疫情更嚴重的事情，我們是不是需要除了我們的糧倉，及一、二期之外，我們跟國外有超前布署，發現有一個狀況，在那邊先布署倉庫？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        平時就要有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就像治外法權。等於外國的主權不可以扣那個倉庫的米，那個是租界，等於是我們的，但是放在那邊。類似像園區等等，那一塊地是我們的，只是交給他們的廠商營運，但是最後這一個如果發生什麼天災地變，那個東西都要運回來的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這一個方面我沒有參與過交涉，所以要先去瞭解農糧署或者是國貿局，之前有沒有談過這一種合約，才能知道是不是可行。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但不管是不是用這一種方式，但是我覺得「超前布署」的概念是很重要。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        這一些稻米商的老闆沒有像我這麼拼，學越語學五年，什麼時候死都不知道，我是下了必死的決心，因為去越南弄這麼久，談不出一個大的格局去，所以用了無人機去，希望跟他們的行政院長見面，趕快把無人機管理辦法弄出來，我在越南就有無人機可以賣了，一個省讓我經銷就賺翻了，越南有5000萬個農民需要無人機，栽種的部分像航太，就可以把臺灣最大的無人機公司，把工業4.0進入整個……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，之前有進入農噴。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也可以用無人機去數有幾顆鳳梨。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        所以都有資料，並不是農民亂吹牛。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我知道，這方面我就比較懂了。糧倉放在越南，那個我真的沒有這麼熟悉。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        加工你就不太清楚，我今天有帶兩包，像甜的米香還有鹹的，有一個清大的天才，做這個爆米香，他很辛苦，有一天來找他，我說要他加入這個行列，去嘉南平原、好的米要加工成這樣子，這個是1,000億，這個市場就中國大陸就要1,000億的市場，全世界不得了，所以米要種得好、加工，唐政委回去試試看，這是甜的、那個是鹹的，因為鍋巴有一些掉下來，這是有機米。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        加起來沒有超過3,000元？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        謝謝，不到300元。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝，今天又學到很多。每次見面都學到很多。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林洋元">
                    <p>
                        這個是纖維，因為我們的飯，這個是有機米飯，我給你們兩餐，隔天去檢查腸胃如廁的狀況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        「食好鬥相報」，不是比喻，這個是真的。真的謝謝，辛苦了。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>