<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/詹茹惠" id="詹茹惠" showAs="詹茹惠"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林宇聲" id="林宇聲" showAs="林宇聲"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/張瑾文" id="張瑾文" showAs="張瑾文"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/張謹文" id="張謹文" showAs="張謹文"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-10-19 芙彤園及台新創投拜訪
                </heading>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        我先跟您報告一下，我們在兩年前，我記得是在黃世嘉的天使創投，這次是這次創投都有談，現在有幾家，甚至其中一家很我們談得很深入，我想說有一些背景的政策，ESCGS相當推崇，我們有想到說一方面是把這四年來的進度跟政委報告一下，一方面是想要跟政委這邊講一下，也就是投資我們新創社會企業，也有一些什麼樣的建議跟看法，越來越多的創投在跟我們談的時候，也是針對ESG的議題跟CSR的議題越來越投入，像Buying Power馬上要結束了，很多企業打電話跟我講說還差多少。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        今年的馬上要結束，明年的馬上就要開始。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        對，所以就有50萬的門檻、200萬的門檻，是非常地積極，就是這個政策很好，這個過程中有小組來採訪，除了頒獎之外，有沒有什麼樣的推廣方式，我們也有跟他們講說，如果可以做到部分的節稅，就像美國很多的大企業贊助這個運動賽事的大聯盟都有做企業節稅，我們有跟經濟部小組有提到，像在稅制上有這樣的新創事業跟社會企業，還有對於ESG有幫助的話，是不是在稅上有研議的可能性。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        我們在政委的輔導之下，除了國內、國外跟產品開發，跟很多的創業模式，像有越來越多的群組也想要知道，我們怎麼樣用學姐的方式來分享，並且少走一些冤枉路，很多事情都想要做好、做大，但是可能因為方法不過熟練，或者是對於這些企業的瞭解，也就是可以有一些其他的方式，可以讓他們比較容易放進去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        先請介紹一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        採購減稅的話，就等於部分減少，跟補助的意義是完全一樣的，減稅用在投資上才有減稅的作用，減稅用在採購上，幾乎跟我們直接打八折，兩成用納稅人的錢付是完全一樣的意思，我不確定這個是什麼主張。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        不是只有採購，如果可以輔導，跟他們一起走下去，像我們本身是農社企，我們像跟陽光基金會、1919、孩子書屋或者是勵馨基金會在做的時候，如果企業可以支持這樣兩個社會企業團體一起做的話。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有點像個人捐款抵稅的概念？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        SDGs是責任採購，就是責任採購的部分很好發想，一樣的是做一件事，你一樣是每天早上要洗頭、洗臉跟刷牙，但是採購屬於社會創新企業裡面，這個就有一些意義，不用每一餐，但是可以一個月哪幾次做這樣的意義，這個是倡議，就是說有很多的團體，不一定是社會企業，但是針對這些偏鄉、小農的話，有這種鼓舞的作用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為聽起來等於實質上是補助。如果是獎助、補助的話，經濟部可以自己執行。但如果要用稅的名義，那財政部才可以執行，如果中間的設計的效果是完全一樣的，其實就不如直接倡議獎補助。因為倡議減稅的話，是要到立法院的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        這個涉及面太廣達了，所以這個可能是每個國家的國情不一樣，我是看到很多像國際的一些NPO、NGO及社會企業的話……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為美國的話，他們的NPO都是公司，他們不是組織法，而是稅法，所以當然在稅上改動比較容易。但我們這邊並不是這樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        大概是這個部分。所以我很開心在倡議四年下來CSR之後，創投慢慢有看清，我們這邊也是值得投資的一部分，所以當然是在四年前比較起來，現在相對溝通簡單了，因為現在是CSR、Buying Power都知道，我們公司是連續三年，希望今年可以繼續蟬聯，希望有更多大型的企業能夠參與揪眾的活動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實像公司治理3.0，企業界都已經超前布署很久了，政府在來說那些沒有響應的，我們是不是也可以多一點誘因，讓資本額一定程度以上趕快來響應，但重要是從企業界自己發起的，像GRI等等的這一些活動，所以我覺得我們這邊是「全力支持，絕不主導」，這是我們推動社會創新事業最主要的想法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林宇聲">
                    <p>
                        其實在企業上，很少就已經對於社會創新來做了，只是不見得有聚焦，就是很零散的，像台新之前是在中寮鄉的無毒柳丁跟一畝田都有契作，現在的情況我覺得這個氛圍有點像政府點火、加油添拆，之前大家是很零散在做，有可能是做企業的形象，我覺得現在已經在做改變了，為何現在綠電，為何企業要買綠電？其實電的效益，不管是核能發電或者是綠電，效益都一樣，為何會比較貴？其實思維已經不一樣了，因為全球供應鏈往這邊走。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        要對後代負責。大家的想法是如果對後代負責，以前都是自己用講的，現在可以量化了，慢慢可以量化，說不定未來可以貨幣化，比較可以處於金融科技的朋友們，可以設計出一套未來會有永續版或者是綠電相關的債券、像現在的綠電憑證等等，只要能夠量化，如果有一天可以貨幣化，我覺得這對市場也是很好的引導。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林宇聲">
                    <p>
                        我們現在也正在投資社會創新的企業，其實這樣的企業，我們覺得有點像趨勢，我們碰到幾個例子，第一個例子是台北市有一個出租的摩托車，就是WeMo，我們當初以為是中南部的學生來到台北之後，因為來不及買摩托車，所以用租的方式來替代交通動線，結果後來發現不是，很多台北當地的學生也是用這個方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林宇聲">
                    <p>
                        我們很好奇問他，並不是購買力的問題，而是這個是很酷的思維改變，我覺得這個東西很像已經開始慢慢往下紮根。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林宇聲">
                    <p>
                        我們在創投我們會想要投的是未來的東西，我們之前看的是AI，這個是最有名的議題，我們在看AI的過程中，也在想AI之後要投資什麼，我們就看比如有些東西是人不能做的，AI雖然比較快、反映比較強，但是哲學思辯，AI可能做不到，冒險的精神AI沒有，還有人跟人的溫暖，AI不知道吃虧就是佔便宜，AI也無法願意去冒險，因為是用風險最低的方式，最後是人跟人的溫度，其實我們在想說人跟人的溫度，沒有辦法為何要用這樣的成本、小農契作的材料，一定無法瞭解，這個是我們看到的趨勢，這個是由人來啟動，這個是未來的趨勢，所以我們也往這個方向在走，我覺得這個是很好的發展領域。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在年輕人找工作的時候，你跟他說這邊薪水高一些，但是這個對於社會、環境沒有貢獻，他就不去了，這個是很明確的，這個並不只是BD，對於HR未來也會有影響。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林宇聲">
                    <p>
                        以前說要賺錢、快樂，現在會想說意義在哪裡，已經是不一樣的概念了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        這幾年尤其嚴重，要是跟他講到有些敏感議題的話，他就會講說這個東西好像增加碳排放，因為他們已經被教育減少碳排放跟社會公民責任，我也很開心這幾年來，從一開始這麼小的企業，然後到現在發展，政委知道我們那時才10萬元，我們現在股本是6,000萬，這個再增加2億進來，在國際化的過程還有擴大契作基地的時候，我們需要更多的資金來做，所以在這次的募資的過程中，有幾家創投，你也知道在上半年的時候，國發投了我們，我覺得是很大的進步，最主要的是得到大型企業的認同，所以從那時每張訂單是3、5,000元，現在訂單都是1、200萬。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        快要超出中小企業處的範圍了？（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        我還是中小企業，不要這樣子。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        因為我們從17年開始，當時在創新中心，地下室淹水，還在開會，開了好幾次之後，當年11月就開了中心的第一個記者會，我就說是KPMG黃總跟早期的同事配合您的政策上來，我們覺得這些資深的學姐、學長在過程中，有很多的甘苦，也有得到很多助意，真的有很多幫助，是不是有每家公司都可以拿到這樣關愛的資源，這樣的努力、產品很重要，最重要的是有沒有更創新的政策在做，我們從四個人到現在十二個人，麗娟叫我跟你問好，天和超市的麗娟今天在我們公司工作了，所以除了營運長之外，還有總經理、麗娟跟Fiona都過來了，所以一個社會企業用這麼多社會有經驗階層的人進來做，因為我覺得這些社會創新需要資深的人可以把他的經驗落實得更快，也把他的社會經濟人脈關係也帶進來，所以今年也成立了台北分公司，就是針對我們母公司比較是B2B，分公司是C2C、B2C，也希望有更多的實習生進來，現在到了資本市場的需求，就是不一樣的級別了，因此等到社會創新2.0，有一個簡單的紀錄，我們請瑾文簡單說明一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        這個是上次有請您簽名，感謝您四年來對我們的照顧，這個是設計師全部用廢棄的木料，就是符合ESG，這裡面沒有任何的塑膠，像剛到國外給人家試香，就叫我拿出片子，這也是回收的，所以您看每瓶上面都有您的簽名，這是獨一無二只有這裡有而已，所以晚上比較累，有很多味道。可以看一下影片，全公司影片為您拍的。
                    </p>
                </speech>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （播放影片）
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這整盒不可能低於3,000元吧？我不能收。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        您太沒有行情了，這個沒有要賣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不管成本多少，市價不可能低於3,000。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        不可能啦！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，那這樣我不能收，不然要交給政風處。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        這個是低於2,000元。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個盒子，你說是廢木料的話，那是一回事，但內容物我沒有辦法收。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        我們拿到只剩2,000元以下，其他拿起來。
                    </p>
                </speech>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            (補充：會後該禮盒已退還。)
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （播放影片）
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        這個都是原料做的，因為台東的天竺葵種了很多，這個是你看到一整片草。（現場測試塗抹）我上次有報告1980到2020年，臺灣電子科技業對臺灣的經濟幫助很大，2010年至2050年可以看到這些小農、精緻農業的這些原料，我們也上了區塊鏈，不管是鏈圈，我們希望對忠誠的客戶，對契種農做一些福利，訂閱的客戶只要上區塊鏈，就拿這個token，也是虛擬的，因為有實際的token，可以找我們指定拿貨的地方。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        農業加上科技、區塊鏈的話，在創新的部分，全球第一個香草農業的區塊鏈，這是我很引以為傲的事情，還有區塊鏈這邊連農民都是在打經緯度，把圖資上傳做真正的溯源，這個是投資者從天使投資黃世嘉到宇聲對我們很細項的觀察，當然有很多的創投都找我們，我們找比較適合懂我們的，台新做社會創新很久了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林宇聲">
                    <p>
                        我們為何去中寮做無毒的，因為裡面有太多的農藥，所以現在傳遞花粉，都已經不是蜜蜂了，他們現在都是用蒼蠅，事實上蒼蠅有的有限，所以是用毛筆去做的工作井，所以發現這樣子的危害其實是非常大的，我們其實稍微需要作改變，我覺得企業是有影響的，就跟政委一樣，有影響力的人，希望所有的東西是往好的正方向來走，我們就對社會企業開始關注。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林宇聲">
                    <p>
                        我們覺得有關於社會創新的企業，其實已經到達另外一個level，所謂的社會新創企業用心要關懷，可是講到企業的經營其實就是用腦在計算，所以兩個有時還是會衝突，其實隨著時間，大家的方向是一致性的，就是如何提升附加價值，所以從遠方來看，回推回來，其實大家是可以做在一起的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        我們把兩頁的簡報給你看一下輔導的成果。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張瑾文">
                    <p>
                        我們還有整理一下。因為2016年1月11日芙彤園成立之後，2017年其實11月的時候，就是您幫我們一起在社創中心，還有KPMG也協助我們，等於是進全國全家的3,500家店。隔年3月就去台東的香草田，然後去視察，視察完之後也很謝謝，因為我們常常也會引用這篇，就是在商週，您寫「使命無價，商機無限」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張瑾文">
                    <p>
                        接下來，也很謝謝您，我們在社創中心做了香草實驗室、做了都市的一畝香草田的概念，我們後續走到加拿大，隔年其實也是第一個社會企業走向國際的公司，也謝謝您在加拿大那邊也視察了加拿大的營運。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他們最有興趣的反而不是他們的中心，而是他們的原民會，發現這個模式比產品還好賣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張謹文">
                    <p>
                        現在也在談幫助加拿大的原住民，我們也覺得很棒，接下來其實也很高興，我們榮獲了台北的亮點企業。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張謹文">
                    <p>
                        再來，我們去年又辦了芙彤盃的國際邀請賽，也很謝謝政委支持我們，等於也是倡議、女力SDGs的部分，後來也榮獲了亞太社會創新跟環境永續獎，謝謝頒獎人是政委。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我沒有評分，是各國的評審評分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張謹文">
                    <p>
                        這個是頒獎人。接下來是去年的認養香草田，這個倡議很謝謝，等於是政委有幫我們加持。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有擔任小編，稍微改了一些字。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張謹文">
                    <p>
                        謝謝，很重要。而且幫我們在復原經濟下的註解很精準，所以很感謝。接下來也很謝謝您，我們去年又走到國際，Red Herring Top 100的這個部分，我們去年也得獎，所以也是一路下來成長，接下來謝謝政委，我們用區塊鏈，在去年年底幫農業眾籌的部分，您也幫我們發表感言，也很謝謝。我們也希望號召更多的人來支持農民，支持社會科技創新的部分。接著，我們連續三年其實也一直走這條路，獲得Buying Power。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實Buying Power也才三年。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張謹文">
                    <p>
                        我們非常努力地爭取。我們也很高興，其實這個幫助很大，很多企業，尤其像最近一堆企業又開始下單了，因為Buying Power又趕快到了，這個其實對社會創新這快幫助很大，我覺得這個idea真的非常棒。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張謹文">
                    <p>
                        另外，也很謝謝您場域的部分，我們也特別跟史博館做聯名，其實很多企業這次其實都響應，像全省的百貨公司，也有一家三洋紡織，其實也是創新，我們希望繼續結合各個不同的資源一起來作，大家來倡議這個環境的永續，也謝謝政委一連串摘要，其實一路上給我們輔導，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        很棒。我覺得為何特別把「創新」兩個字加到本來的社會企業，希望它的模式可以擴散。原本大家單點做，現在可以公開透過Buying Power擴散，甚至到加拿大的做法，我是覺得我們在看像芙彤園工作的時候，最主要的是如何透過17項SDGs去訴說有哪一些新的想法、做法，可以讓其他的人學習，我覺得這部分你們做的不錯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        我們已經達到14項了，而且去年Red Herring臺灣就有兩家，另外一家是上市公司，得到Red Herring，因為這個過程當中，等於是有這樣基礎的關卡過了，現在在整個國際化的過程中，也越來越多國外想要給我們代理的，也都陸續跑來跟我們談，所以我們一直跟他們講說有多少公司要到田裡去瞭解，然後你們回去之後會做什麼事，像在加拿大是跟Apachi要做，很多作物其實我們請他種的時候是不用種，原始森林都有，只有他們可以自由採集，這是三贏。本來處長要帶他們回來，也是知道的，但武漢肺炎沒有辦法回來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        晚一年就是了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        所以我們的計畫還是在進行，這一年我們產品已經研發500多項了，朝更多比較屬於保養等級的產品已經出現了，分公司成立的話，也會用更多的年輕人。所以像上個禮拜CRA的企業分析師在上市櫃協會的帶領之下到我們公司去參訪，我很高興四年多的小型企業被他們認可，慢慢越來越多人來看我們的做法，像宇聲的企業可以看得到我們。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林宇聲">
                    <p>
                        像政委所講的，這是漣漪效應慢慢擴大，以前是必須，現在開始做之後，發現這個是更好的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        以前是金管會要求一定要做到什麼程度，現在是大家自己願意，其實像社創合作獎，我們頒的也不是給個別的團體，而是團體跟團體之間的夥伴關係，我覺得這個精神從政府的角度來看，不需要什麼東西都要變成事主，甚至有時公卿不需要當，就是做平台讓大家認識。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        今年有很多粉絲，像那天頒獎就可以從頭見到尾。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那個credit不是我，主要是黃總團隊的執行，想到這個是中企處的同仁。我唯一的功用是拍這種影片去增幅訊息，政策規劃跟執行都有非常專業的團隊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        是年輕人很follow你的議題，有天小孩子跟我說跟其他的小朋友說：「是我媽媽的朋友。」所以就把照片拿出來，然後有一張你簽名的名片，所以頒獎那天，他們同學要請假要過來，我說要幫他們請假。他們說你上博恩夜夜show，我覺得對的議題小孩子會自己去選擇，這個就是影響力，也就是父母所不能做的事情，這個進步我覺得很有感，從來沒有想過企業單位跟政府單位是可以這樣子對話，我很shock，希望大家都可以得到政委的加持之後越來越好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果看我youtube頻道，每天都有兩、三集。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張謹文">
                    <p>
                        我們都有在follow。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        感謝政委的輔導，我們大概12月搬到內湖去，一個比較大的地方，然後會有比較隆重的開幕，我們有邀請很多的社會企業跟政委，有空的時間……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不然就再錄。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        希望有機會安排得過來就來看看，到時看您的行程安排。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張謹文">
                    <p>
                        我們會請很多貴賓，像我們也是定位成Intel Inside，我們想要把社會創新可以核心，也就是跟不同的企業，像最近也在跟大型甚至國際品牌，幫他們做聯合品牌，像Blueseeds變成是環境永續的core，可以跟不同的企業一直在進行結合，這也是我們現在一直在做的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        很棒。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        我們現在很多合作的大品牌，像全世界最貴的床是瑞典的「國寶床」，在比較奢侈百貨都有，他們的床是好幾百萬，但是睡醒的香跟睡前的香，就盲測選到我們公司，我們就幫他們測試，因為包起來之後，去測喜歡的，我們就很容易被選上，所以當品牌打開的時候，大家會有品牌迷思，不敢相信這些是來自臺灣的台東，所以我們也有訊息，幫德國的汽車，幫他們多做調香的動作，所以這樣子幾次下來，我們就越來越有信心，開始要幫一些上市櫃公司做客製香。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        因此一做的話，企業的香氣不是hotel，可能是很大的機構，像你們機構需要你們的香氣，機構裡面幾千人的洗沐用品、員工福利還是股東會，所以今年有幾家上市櫃公司的股東會已經開始採用我們的商品了，所以一次下單下來是幾萬支的時候，我們兩個是相擁而泣，因為不知道這麼小的企業，可以接到大型企業的肯定，所以如果走的路是對的話，會越來越肯定，這是給您的期中報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可能明年就不會說「這麼小的企業」了（笑）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張謹文">
                    <p>
                        希望（笑）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        所以希望整理一下跟政委報告，也謝謝筱婷跟子維的協助。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林宇聲">
                    <p>
                        我回應一下，我前陣子有聽灣聲合唱團，他跟我說如果在臺灣以外的地方可以唱自己的歌，其實就是跟全世界平起平坐，我聽到的是您把臺灣的分享，拿到全世界去，就是平起平坐。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        我們被評比出來的分數是非常高，我們說是來自於臺灣的台東，他們不敢相信，也就是臺灣的台東，是能量比較高的地方。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        這個是您幫我們拍影片的商品，我們想要保留，我們想要保留給史博館，因此需要您的簽名，這是晚上10點以前跟10點以後的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，這有看過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹茹惠">
                    <p>
                        上次的簽名比較輕，要請你幫忙重簽。也希望跟您合照，今天就這樣子，謝謝您。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>