<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/張玉鉛" id="張玉鉛" showAs="張玉鉛"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-02-05 張玉鉛來訪
                </heading>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        太幸運了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        張董事長，你好，請說。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我已經研究10年了，這個是我們的健康，我有一些那個啦！不過我有一個朋友沒有辦法來，他有事，我希望把它文字化，你想要看嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你可以寄給我。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我如果口述的話，比較麻煩，還是要加LINE。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你之後可以給筱婷看，只是因為我們最後做紀錄的話，還是需要這個網址。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        因為我在做這個之前，我用講得比較快，會不會耽誤時間？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不會，我們大概有20分鐘左右。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我們趕快描述一下，因為有些人會問我說，我是一個女生怎麼會做這樣的事，因為這個一般都是男生在做，我跟他說：「這個東西就是因為我在這裡找到健康，我60歲那一年很多病發、有問題，我後來找到這個原理，讓我整個健康都起來了，我就很開心，不能不講，因為我們家的教育是知道就知道。」
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        想要分享。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        對，我就講一個故事，我小孩子3、4年級的時候，我們去辦一個活動，這個活動辦烤肉跟抽獎，然後就大概下午5點左右我們要回家了，要回家的時候，我們那個花園，也就是辦活動的地方，我從來沒有抽過獎，我就抽到一套休閒服，我們要回去的中途，有一個水池，就有一個單桿，下面有一個水池，也就是男生跟女生，那個男生可能要展現他的臂力之類的，吊了一半就吊下去了，然後全身就濕了，我就想說要趕快把衣服拿出來給他，因為全身都濕了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我旁邊有一個人，他又幫我拿回去，他說有路不走，他吊下去自己承受，我想說這樣不行，我第二次拿出來又要給他串，旁邊的人又搶回去，這一件事我就沒有堅持，為何要講這個故事？因為你知道，你身上有，一定要把這個拿出來給他哪怕一個人最需要的話，哪怕是一滴水幫助他。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們有聽懂。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        因為這樣子，那一件事我沒有堅持，而影子常常出現在我的面前，後來因為我從小不健康，我都有紀錄下來，我從小很不健康，所以一直這樣子慢慢累積，累積到60歲那一年，所以就整個病發了，也看不好，怎麼辦呢？後來有一個朋友20年沒有見，有一次就打電話給我，叫我去，他告訴我說有這個原理，問我要不要試試看。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我想說已經求不到醫了，我原本想說就交代一下，準備要走了，後來看了這個原理覺得不錯，就自己調跟試，然後覺得這個東西這麼好，想說我的健康在這裡一個月就找回來了，我很認真，就整個條理打通找回來了，我想說這個健康在這裡，想說為何這個東西沒有人好好把它應用出來，我想說不行，一定要走，我就做到自己很健康。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        這個過程的話，後來我想說那個東西是有什麼東西，也就是拔罐，這個是幾千年的文化。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我們就把它科技化，我發現之前用杯罐不好用，90度沒有人體工學，想說這個東西要請人家研發幫我人體工學，我後來就找到了，人體工學化，我發現一生的積蓄花不夠，還有一棟房子，我想說把房子賣掉，我就只能把它賣掉了，這個東西已經完成了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我們也有出書，這個技術我也拿到⋯⋯
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你們的書名叫什麼？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        不好意思，做得不是很漂亮。叫做
                        <a href="https://issuu.com/pdis.tw/docs/1053461_________-__________2019">
                            「氣罐療法」
                        </a>
                        ，我們把它科技化了，一般是用手去推，這個是整體來做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        「奇恩氣罐養生美容儀」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我是想說這個在大陸也拿到創新獎，我們全世界都有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個有跟中醫合作嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我告訴你，這個不屬中醫、也不屬西醫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是你們自己的一套？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        這個是創新的方法，因為我試著要跟中醫談跟合作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我想拔罐是中醫的一種療法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        因為不用手，已經脫離了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是是基於這個概念改良？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        對，我們不要去記筋絡跟穴點，就是把任督二脈打通，我看你有看武俠小說，所以你懂。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我有聽懂。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        還有肺部，我們現在都是肺堵塞。這個技術那時我很用心研究，你可以看一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        網路上都有，我剛剛有看。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我這個很新奇。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我看的就是你們的資料，不是別人的，網路上有一樣的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        但是我做的圖片沒有出來，我大概給你看一下就好了，這個是全世界做不到的，我現在有這個技術，我想說這個技術已經完成了，不如拿出來，現在已經非常嚴重了，我們現在人的肺部都是這樣子，因為空氣不好、有霾害，為何口罩會不夠用？這個是我做出來的，把肺部排毒排出來，這個是很重要的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        所以我們人很奇妙，我們可以從皮膚把肺部清出來，也不開刀或者怎麼樣，這個是我們新創的⋯⋯我很高興的先來找過一次，想說這一次今天來要碰運氣，我們要重於預防，不能說等生病再看。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        像這都是你抵抗力弱的，大概讓你瞭解一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我們的五臟六腑都是在這一條，用手推都推不出來、做不出來，我們的心臟像心肌梗塞，你肺部不好就會梗塞，我就會打通，然後這個肺部的技術是上帝給我的。就是給我這樣的智慧去運用，現在中醫、西醫也不承認我。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以醫師都不承認？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        對。因為他們不承認，他要叫我給他數據，我說我這個做了，馬上就有效果了，我為何要數據？我不是醫生，沒有辦法做臨床。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我有聽懂了。不過這個東西也不是侵入式的，所以其實你用自己用就是了，現在是沒有一個醫師認為它有療效，肯說在療法裡面，把這個放進去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        對，就是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想這個逐字稿先公布出來⋯⋯
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我把電子檔給你，所有的資料，還有包含企劃書都有，像全世界就是要做這個，這個我也有找過，像台中榮總醫院，就是要肺阻塞，我去跟他談，我跟他共襄盛舉，他也不理我，他說這樣子的東西，為何沒有人認同要來接受，所以我那一天看到你的李四端訪問你，我整個開心起來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我這樣講你理解？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我小時候常常拔罐，我媽媽也學過針灸，所以對子午流注的這一些系統有粗淺的瞭解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在只是說因為現在這個器材本身還沒有被中醫或者是西醫所認可，這個是主要的挑戰，我們也看一下我們這個討論的紀錄上網以後，有沒有朋友有興趣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我看你的手機號碼在網路上也都已經是公開的，所以感興趣的朋友可以直接打給你。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        我不懂這一些，因為我今年70歲。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我理解。我想至少對您有效，這個就很有幫助。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        像女孩子的乳癌到現在沒有辦法研究出來，像我發育不好，然後乳腺堵塞，那怎麼辦？找不到方法，後來我就把它叫出來，你看70歲了，這個很漂亮，我想說這麼好的東西，為什麼我沒有路？我都是碰壁，然後又沒有資金，因為我年紀比較大了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過我覺得現在主要是跟你合作的人，這個是資金買不到的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        對，我想說是不是請你給我幫忙，看有沒有人對我這個有興趣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我可以幫你把資料公布出來，因為我也不是醫生，所以我也不能幫你背書，但是至少讓多一點的人看到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        對，因為現在肺阻塞真的非常嚴重，我的心都在滴血，我每一次看到肺腺癌，臺灣是第二名，全世界又找不到方法，你抵抗力不夠的話，才會生病。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實有早期的篩檢是很重要的，大家要先有這個意識。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        對，觀念，要做預防。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有時等到生病已經來不及了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        目前現在這個預防沒有人做到，對不對？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        還是有一些，像用抽血的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        對，就是抽血。非侵入性還沒有，因為我甚至有做過舌癌，其實這個都是淋巴，我都會做，像身體我都會做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        瞭解，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        如果不弄出來的話，人類要生存非常困難，因為小孩子要呼吸，沉澱期就20年，20年這一些⋯⋯為什麼現在的人不生孩子？身體不好，生下來的小孩子也不好，這好像一個使命，我其實70歲了，我要把它奉獻出來。我們要再把它奉獻出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        瞭解。可以公開的部分，再麻煩你提供給筱婷。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        好，這個資料要怎麼樣給你？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有電子檔就好了，因為紙本放這邊也不會有人經過，因為這個是辦公室，有電子檔，我們會放在網路上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        要怎麼把電子檔給你？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        Email也可以，或者是您請比較熟的朋友幫你。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        好啊！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝你。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        感謝。我真的那一天看到你的訪問，我心理想說我終於可以找到幫我講話了，我終於可以把這個公布出來，完成我的心願，因為你看我70歲了，我真的要燒掉了，後來變成活潑亂跳的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        您看起來非常有精神，不像是70歲。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張玉鉛">
                    <p>
                        您看，又有信心，從小到大發育不好，我檔都有寫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好，再麻煩您的朋友幫您提供，謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>