<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/Jennifer Chen" id="Jennifer Chen" showAs="Jennifer Chen"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/A" id="A" showAs="A"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-09-12 Jennifer Chen 來訪
                </heading>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        最近其實不能說因為疫情的關係，我最近開始比較融入希望瞭解臺灣的一些……我先講一下我們在做什麼，上次見面的時候，大部分認識我們的人會說我們是海量製圖，但是我覺得很尷尬的地方是要海量到什麼程度，海量1萬張挑得出1張喜歡的嗎？我們的初衷是，以前是設計師的背景到為何會做這個產品，我覺得美感的這個東西，除了主觀的喜好以外，應該是要可以被量化的，什麼東西叫做「好的設計」，不是我喜歡黑色，它就是好的設計，所以以前會把海量生成跟創意分析，好像海量生成先說，然後才說創意分析。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        先發散再收斂，現在是先有固定的價值再發散。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        對，因此我們跟客戶合作的時候，我們都說要先評估現在做了什麼，做了怎麼樣，從過去產出的內容，不管是文案或是製圖，對應成效、受眾策略，去找出什麼東西是work、什麼東西不work，還有中間的相關性，例如logo擺在哪裡，對你的點擊、轉換會比較好，然後從這邊找出如何優化，我們做產品導向的製圖、受眾導向的製圖及階段導向等等。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        從這邊也衍生出幫企業brand insight，不管你自己的地方出去，我們就分析地方，如果你沒有的話，我們就是從第三方開始找起。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是「品牌溝通洞察諮詢服務」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        對。expert的地方是找到洞察之後，開始可以怎麼做，就搭配我們的海量生成。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，但那是最後一關了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        最近這樣子執行之後，我們非常想要tap into，臺灣其實越來越開始發展、鼓勵大家開始做品牌行銷。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        絕對是。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        但是我覺得已經有個固定的SOP了吧！我覺得這個是還不瞭解，或者我們瞭解，但是不願意承認，我們想要做一些不一樣的事情，我們認為從我們的角度可以做的事情，我就想要跟你聊聊怎麼去tap into一些傳產轉型、數位轉型，怎麼樣接觸到這些可能需要這個服務的企業，但是他們很習慣已經透過財團法人或者是各式各樣的……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你的客戶不是連《天下雜誌》都有嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我的意思是他們的連結也好，他們會變成你的客戶，是不是已經表示說你的方法論有一定程度的正當性？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        「天下」比較特別的地方在於當初變成我們客戶的時候，我們只做海量生成，他對海量生成很有興趣，他們有一個系統。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，「天下」是數位轉型滿成功的例子，所以我本來是想說如果有接上那套，所以事實上沒有，比較是類似工具提供商的角色。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        對，現在在嘗試的是去跟紡拓會接洽。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我理解，就要往時尚轉了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#A">
                    <p>
                        像外貿協會每年都在找新的工具。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對啊！三圍建模、XR，這個是貿協的強項。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        對，但每年都有focus的地方，但是我們是沒有合作過，我們這次其實被找進去當評審，就是去評招標，想說找我去評審，我覺得不應該找我來評審吧！我應該是去招標吧！應該做這個東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        馬上變乙方。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        但是因為我不熟悉這個生態系，所以想要從你這邊去瞭解怎麼樣更融入臺灣，不管是官商合作的方式，或者是民營企業的合作，從什麼樣的方向來做？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我會提「天下」是因為類似統包的角色，會接到這種活動案，之後接下來還會有很多，不是你剛剛講到的工具端進入天下的產業鏈，而是你是他比較前面的，也就是「看見你」、「記得你」的那兩個，這樣子的話，就滿好的，我今天才去參加「天下」那邊幫忙策展的活動，叫做「青年好政」，他們就把「青年」二字結合成很漂亮的logo，還做成手提袋之類的，確實有看見、也有記得，真的還不錯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實你看公開招標系統，大概就可以分析比較大的這些乙方，會再轉包的乙方是哪些人，他們的運作模式大概是會在一些沒有風險的創新案子裡，試試看新的方法論，如果那個成功了變成標竿，如果變成標竿的話，在接下來風險比較高的、比較大的才會開始願意使用，可能是拿一、兩個標竿案例出來當作例子，來說服你剛剛講的法人或者是其他的包商。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        所以像你剛剛講的標竿案例，我們如何去自建？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是很好的案例。理論上是有一些專門做這方面媒合的機構，像設研院、文策院。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        我們最近做過的事情，像TAPAGI的補助案，也就是協助很多想要做品牌的人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是提供這個服務。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        然後拿他們的資金來辦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我知道，但是還要講得出一個案例，就是2C端看到跟記得，你們的模式跟沛星不一樣，沛星從頭到尾不知道有這個字也沒有關係，是大家一起團購Pizza的時候，趕快下單就可以了，這個是冠軍，但是要打入你剛剛講的這種供應鏈的話，你的這個品牌本身還是要讓人記得，你要把自己的方法論想一下，如果你走沛星的話，其實是口耳相傳，只要把那幾家的業績做出來，寫一些經驗分析，就會找你，因為有競爭壓力，但是你這邊的方法論並不是找你之後，別的都不用做，而是找你之後，會幫他網狀再找一些人，你是組織者，並不是真正意義上的統包的角色，所以這個是你本身還是會需要有一個被記得的標竿案例。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        對，因為我覺得過去服務，從我們的客戶案例，像「天下」有點可惜，如果可以從新的方式開始走的話。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果是用你的方式或者是啟到什麼關鍵的角色，這句話就已經成功了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        但是不幸的是，我們現在數位轉型案例的品牌名氣沒有高到這樣子，所以要挑一、兩間這種口耳相傳的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我的具體建議是在你往當評審那些比較大的知名的，因此比較不能失敗的案例做之前，可能先做一些你把CSR當BD做，跟大家都有聽過的公益團體，現在因為疫情的關係，他們的行銷資源都大幅減少，如果有接近供應鏈的，像鮮乳坊有接近路易莎就還好，如果沒有接近供應鏈的，又不完全以營利為目的的這些品牌，可能他的品牌很知名，但是就沒有捐款的收入，直接砍半，他的產品或者是服務，雖然臺灣理論上不太受有疫情的影響，但是大家的核心焦點不會特別去放在慈善工作上，這個是現在的情況，確實是如此。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        他們都有特殊的觀點嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像NPOst，雖然他們很有知名度，平常募款不一定有太大的問題，但是今年活下來了，很多是在探討這樣的問題，很多是公益團體的能見度，社會部門不弱於經濟部門，事實上是高於經濟部門，所以是把CSR跟BD做一次，也許別的就可以開始認識，這個是具體建議。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        做這種事比較有意義，因為大的牌子可以找一些agent進來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有一些很知名的設計師，像聶永真，就是公益的記憶點高過產品的記憶點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        像我在這邊走的時候，其實很多企業也可以來這邊找？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這樣有非常多的創業資源跟媒合。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        甚至品牌顧問。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像NPOst的那組人就在這裡，這個是他們營運的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        我們要怎麼樣變成提供服務的人？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是那邊有個「i」的地方，讓他知道有你。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        就這樣嗎？比如我們要當branding Taiwan……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就有個網址，你可以show up，他們禮拜三都有進駐團隊的午餐會之類的，這邊有非常多的活動，那邊有活動的看板，所以這個營運團隊，基本上是隨時都在，然後如果是比較需要投資的，這邊有加速器，如果是一開始要初階的，像新創界跟業師，新創基地都在這邊，你要提供服務哪個階段的企業，這邊的那個階段需要的業師都在這裡，所以就去找那個階段的窗口，這個是唐鳳的逐字稿，這樣就好了，其實並沒有這麼困難，或者是有事、沒事來逛逛、一起吃東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        所以這邊週一到週五會有活動？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有個特色是開到半夜，就算活動結束之後，大家還是會留下來hang out，通常就是最好談的時候，大概也可以跟營運團隊認識一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#Jennifer Chen">
                    <p>
                        好像沒有多的問題。謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>