<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林鐵山" id="林鐵山" showAs="林鐵山"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-07-15 林鐵山來訪
                </heading>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        你好，我叫林鐵山，我們是一家生物科技公司（合眾生物醫學有限公司），我們花了很多年時間研發出這個玫瑰精油，這個產品很特別。有別於傳統對於精油的認知，這個植物複方精油是用在肺部疾病，如：咳嗽，哮喘，急慢性支氣管炎、肺氣腫，慢性阻塞性肺病，改善肺纖維化，研發團隊花了很多精力和時間生產出來的高科技生物科技產品，
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        今年社會最大的問題是COVID-19引起的疫情，COVID-19引發的肺部功能問題目前醫學上難有解決辦法，我們這個產品能有效的改善和預防它，
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        成分就是玫瑰、梔子花、茶樹？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        是的，去年Covid-19的前兩、三個月上市，剛好我們這期間也蒐集了些case report可以佐證，效果非常理想，
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        現在包括美國在內的疫情這麼嚴重的情況下，如果有這個產品，就可以大幅度降低死亡率並解決大部分醫療系統崩潰的問題，也省下千千萬萬醫療費用，這是我想表達的，我們也有外銷大陸了，他們也是半信半疑，後來哈爾濱有發生COVID-19的時候，我們有接洽一個非正式的管道拿去試，他們的回饋效果也是非常好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        我要強調的是不能專針對Covid-19的病毒，我們只是保持肺部健康沒有問題，因為Covid-19大部分死亡率是肺部出的問題而死亡，而他的肺部沒問題了，那剩下的發燒或是其他問題現有醫藥都已經能有效的去治療它，因為它是標靶，只進入肺部，不進入血液循環系統，但是在肺部的Covid-19我們的產品是可以消滅它，並保持肺部的健康。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那是食藥署的，並不是我在審的，我只能說我理解您的意思。我們可以整理做成我們對談的逐字紀錄，也可以放在我們辦公室的網站上，這樣子說不定您之後再做其他說明的時候，是可以引用。但是藥物審核，依法並不是我來審核，那個是食藥署來審核，所以我也很難說這個忽然間就變成藥了，這沒有辦法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        那當然。因為你知道精油或者是香水是來自歐洲，不是臺灣最原始的地方，但是能做到用氣體治病，這也是世界上很少有這樣的科技，我們是滴在口罩上三十分鐘就可以產生治療效果，不用吃、喝，臺灣都已經在醫療系統上使用了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個我理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        如果需要資料，我可以給您……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個會議並不是我主持。如果是食藥署幫你把你在做不管是實際的實驗等等，像相關的數據來認證等等，那個是食藥署的工作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        我知道。你看這樣的產品在行銷上，有什麼看法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為臺灣現在的案例其實比較少了，所以我想如果你覺得有證明給其他國家看的作用，我覺得目前的方向比較對的，因為我們當然目的幫助盡可能多的人，但是臺灣尤其肺部變成重症的新案例，基本上是沒有了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        理解，像別的國家，小老百姓沒有這些管道。有努力的空間嗎?
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        你們這邊有什麼支持，或者是給我們什麼管道可以接洽的上？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果這個配方是有用的，我覺得還是要循主要的方法發布在學術的期刊上？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        發布什麼期刊？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        跟某個大學老師合作做成論文，我想這個是比較容易、比較快的，因為各國的論文都會互相交換？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        這裡一些問題，第一個是背景沒那麼強，像學校、老師跟教授，這個是第一個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        第二個是有時發布出去的，專利在藥的方面來講，是美國來設計、創造的，但是是保護消費者用的，沒有辦法cover植物這塊領域。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過，你的目的是要救人，或者是要賺錢？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        那當然是救人，但是沒有管道找到學校的老師可以做這塊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解。中草藥這塊我真的完全不熟悉，可能你要先去接觸一些對於中草藥比較感興趣的朋友，也許中草藥有自己的管道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        現在中草藥的管道，效果看得到，但是問題是在這個銷售的通路上，就像你所說的，那個是衛福部的事情，就是會產生問題，因為新的東西如果新的以臨床來講，新的東西你也知道做起臨床來，那不是一個月、兩個月。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們理解。不過像你剛剛講的，他們那邊現在肺炎的案例也不太多了，所以會面臨跟臺灣一樣的挑戰，這個有點雞生蛋、蛋生雞的問題，你沒有辦法做實證就很難擴大出去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        沒有錯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我覺得目前可能你如果問我的話，我就會說可能還是往養身、保健之類的方向。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果做成肺炎的特效藥，真的要去現在肺炎特別嚴重的區域來推廣草藥，我也沒有管道，我老實講。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        資源整合是一個好東西，就像你所說的，就是救人的東西，但是我也碰到過有些算半官方的來諮詢，但是都沒有文號跟藥字號，都像石沉大海下去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你有沒有跟中醫師全聯會討論過？也許你可以問問看他們，他們也有大型醫院用中西合併治療，也許他們那邊比較知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我對中草藥真的沒有研究，不好意思。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林鐵山">
                    <p>
                        不會。謝謝您。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>