<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/莫兆鴻" id="莫兆鴻" showAs="莫兆鴻"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/徐偉倫" id="徐偉倫" showAs="徐偉倫"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/程雯" id="程雯" showAs="程雯"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘玲嬌" id="潘玲嬌" showAs="潘玲嬌"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-07-29 花旗銀行來訪
                </heading>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        我們都知道政委在這段時間超辛苦的，保護我們……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是靠大家一起努力，振興也是。客家的剛剛才修好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#徐偉倫">
                    <p>
                        我早上有測試。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        外國人可以拿到？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可能要先跟本國人結婚？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        大家都認為這樣子，覺得是臺灣人娶了香港老婆，但是我們調過來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對專業人才有就業金卡，甚至是dual citizenship。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        這個我會慎重考慮，因為愛臺灣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        我們知道您這段時間很忙，今天要過來就是要講的是花旗其實在全球都投入很多跟數位有關的process跟產品各種各樣的……我們當然不僅在做消金的個人業務，我們跟很多企業、政府有很多合作，因為大家都知道globlization已經早就是了，所以我們可以利用這個狀況，像這個政府可以怎麼樣去資料蒐集，用數位辨識，看怎麼樣把這些程序連結起來，我們有很多這方面的資源，我們最近也特別跟政府合作，所以這方面我覺得因為這些東西很多對你們來講，不是新鮮的事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        大概有看過了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        所以我不會花太多的時間，我想讓同仁介紹一下最近跟一些政府在做什麼，或者是apply到臺灣來或者是payment有關，或者是網路有關的東西讓您知道一下。最主要聽一下您的優先順序在哪裡，看哪個機關，比如做很多事情，像跟整個政府更加數位，不管是臺灣當地或者海外的居民，是不是可以指點一下？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        最主要就是兩個價值：普惠（inclusion）、永續（sustainability）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        數位是哪個單位？哪個政府的機關你覺得ok？你們在想的東西是很ok的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        數位專責機關要成立，要等下個會期送立法院，看什麼時候要通過，所以那個是未來的機關。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        我們想要早點布署這塊的事情。像voting也好，像企業的董事會議改變，所有的東西都是數位，我們就是在做這些。所以我不知道是不是可以很快講一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#徐偉倫">
                    <p>
                        我相信政委這邊其實對各國的部分，可能都有一些study。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們同時也在別的管轄領域擔任非營利組織的理事，也是在幫助他們數位化。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我常常說我是跟臺灣工作，並不是為臺灣工作，所以像在新加坡govtech，也有認識幾位朋友。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#徐偉倫">
                    <p>
                        我們針對幾個國家都有study，主要是因為我們這邊其實有個部分是跟政府來作合作，也針對政府數位的initiative有study，主要是新加坡的部分，都知道在做很多payment的整合，基本上有透過SG QR code的方式，當然我覺得這個東西是非常有幫助於一般的商家，其實後面就是把所有的QR code整合起來，方便支付；臺灣現在比較像各商家自己推出自己的QR code。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        或者是被掃，正掃跟反掃都有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#徐偉倫">
                    <p>
                        這個是要政府出來推，把所有的東西整合，我覺得像剛剛講到的普惠，就是讓大眾比較方便。另外一個，我們看到在針對路燈的部分，他們也作了感應器、相機的部分，感應器是可以透過這個來做一些monitor，不管是現在的天氣或者是路況，或是在行走人的數量，這樣的數據當然有很多的運用層面，這就是智慧路燈。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像之前空氣盒子在智慧路燈上的運用，民生公共物聯網，我們有幫忙規劃，所以大概知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#徐偉倫">
                    <p>
                        臺灣在這一方面什麼時候會比較普及？上一波是將傳統燈泡，換成LED。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在有很多的朋友在他們推行智慧城鄉，會先行一些部分，這些部分也會面臨是不是社會常規所接受的部分，不會覺得科技要改變社會常規，如果我們這樣想的話，就不會發紙本三倍券了。我們之所以還有發紙本三倍券，那個是因為社會常規來改變我們，我們去適應大家到最後還是希望拿個紙本的支付工具比較感到有慶祝的感覺，也是超商比較喜歡，因為會預定、領取，會去兩次，以至於會加一千元，會變成四倍券，如果是智慧綁定只去一次，所以不會花這麼多行銷下來，所以是整個經濟部門跟社會部門，到最後告訴我們說八成多的朋友覺得還是有相當於現金的紙本，這個比較不好一點，所以在臺灣這邊，我們就看起來很像倒退，就是除了這個紙本，也把信封弄得很漂亮，把序號遮住，對隱私沒有侵犯，不管是人臉辨識或者是你剛剛所講的，到底有多少人的群眾、人流分析等等，這個是不是適合在一個路燈上做，或者是是否在台鐵的月台附近做，社會上有非常多的討論，之所以目前看起來很心某些東西停下來，因為社會上討論的結果，就很像我們要發紙本三倍券一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#徐偉倫">
                    <p>
                        總是有不同的聲音，政府在做有些東西的時候，要考量較多的層面，我很贊同。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過我自己並沒有領紙本三倍券，我是用數位綁定的。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#徐偉倫">
                    <p>
                        因為像我們的一些長輩們，其實看到他們在使用上有特定習慣，我覺得……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        確實是這樣。不過，像文化部藝fun券的處理方法，正掃、反掃都很棒，這個都做完了，也沒有登記、領到，也沒有手機、長輩等等的朋友，第二波再去便利商店印出紙本的QR code，只能這樣掃，不可能去掃別人，POS機那邊有足夠多的時間去印，現在很可能只是印一個QR code放那裡，所以不可能拿起手機去掃你的打賞，一定是你用手機去掃箱子上的QR code，第一波只有行動支付做這個場景，所以就先做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        第二個是你願意來裝行動pos機，就是end POS，過兩個月之後等第二波的這些長輩會拿紙本來的時候就會取得了，所以只要有智慧型手機的人，因為你沒有兩個讓你選，就會去數位那邊，現在沒有抽到就是126的專屬方案就可以適用了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        在這些之後，只用紙本的人會變成等到這個消費環境準備或，再用QR code去兌領，至少在end POS這端是有做到智慧化的，即使是長輩們不需要調整他們的使用習慣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以所謂的你做一段，然後再做一段，這樣比較像有引導作用，但是像紙本三倍券這樣子為了公平性，而必須跟數位三倍券一樣，讓數位延後，數位比較準備好了，必須等兩個月，等紙本印完才一起發，這個對我來講，事實上數位先行並沒有不公平，因為你花的時間是一樣的，雖然你剛剛看起來很支持、很同意長輩的需求，但是我覺得可以兼顧長輩的需求，但還是有一些巧推的作用，你應該瞭解我想的方法，普惠還是要普惠的，但是永續的巧推也可以做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        潛移默化引導整個社會數位化的改變。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘玲嬌">
                    <p>
                        幫助長輩們。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實對許多人而言，可能是要紀念性的東西，當時也有想說為何不印紀念的雷射貼紙，可以貼在長輩的悠遊卡上或者是手機背面，讓他有參與且有東西可以紀念，有些朋友會覺得就算紙本券花完了，信封跟封套可以紀念，表示慶祝過去，但數位沒有相應給他紀念的對象，我覺得只要印這個，不可轉移的物理token，可能像集郵的愛好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘玲嬌">
                    <p>
                        其實很多長輩一拿到，很多就是照相、互傳，就像你所說的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        並不是無紙化，像彩色雷射貼紙也是紙，就是數位綁定，但是拿到紀念的東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是第一波是這樣子，接著有些沒有智慧手機或者是12歲以下的朋友，第二波再來發紙本，後來文化部有聽這樣的討論之後，他們就採取兩波的方法，我覺得很好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        您繼續講一下我們在這個案子上做了什麼，像報告中東的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        好。我不耽誤您太多時間一頁頁過，如果方便的話，17頁其實是各個不同國家的一些方式，其實也呼應到您剛剛講的普惠、永續，其實人民是一個國家最重要的資產，我們就在看人民其實在需求上，不同的運用層面怎麼樣在數位化增進，比如有些國家有很多海外的僑民，如果想要發pantion，只能發在臺灣指定的帳戶，如果長年旅居在海外，如何運用到年金或者是福利金的部分？我們是不是可以有更多的彈性？可以打到在海外很長期工作的人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        我們有很多海外工作的人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        金融沙盒裡面有兩個案子做這個了，像跨境匯兌，不管是用互相轉的方法或者是分散式帳本的方法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        這其實是沙盒用的新技術，但是如果事實上要跨全世界一百多個不同的貨幣，我們甚至講第三世界國家的貨幣，其實花旗是準備好的，我們可以連結到全球一百三十五種的清算系統，可以幫各個僑民在不同的國家，像現在新南向很多人去菲律賓或者是阿根廷打拼，如果要這樣子的話，怎麼樣可以很快用這樣子跨境的方式，直接把年金變成當地的貨幣可以即時使用，並不是放在台幣的帳戶，這個其實是很難運用得到，這個是在第19頁的案例，跟您分享。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們理解，這個做法我大概理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        請看到第18頁也是亞洲的國家，其實現在有青年海外求學貸款方案，如果今天跟指定的銀行來做求學貸款，可以拿這筆錢去海外唸書，三年的寬限期過了之後，其實借款的學生要還錢的，如果這個學生就學之後留在海外發展，其實收入都是海外的外幣，但是臺灣的青年就學貸款方案，必須用台幣支付，其實就是造成幣別的不對稱性，用便民的方式處理，可以讓貸款人直接支付當地已經有工作收入的貨幣，幫他到臺灣來，我們幫他用很好的匯率，直接進到臺灣這邊來做學生貸款的收款，而且可以加強沖帳的有效性。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        第20、21頁是不同的case，如果現在在海外的vistor要來臺灣的話，簽帳的費用，在海外的收費是相對複雜，可以開花旗海外的託收帳戶，利用eFX，直接入到臺灣的收款，其實就可以加強幣別間的對帳。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        第21頁是我們今年成功協助Covid-19期間成功協助兩個國家，他們很需要緊急買一些醫療設備來幫忙武漢肺炎的人，也就是買一些呼吸器跟醫療設備，像很多國外的機器已經lock down了，其實我們就直接發了virtual的企業卡，直接給一個卡號到海外的醫療設備，直接進行採購，就可以縮短採購流程，就可以很快運過來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        非常感謝貢獻。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        這個是兩個在東南亞的國家發生案例，這個是有滿多數位的服務來衍生運用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個很棒，至少假設花的錢都一樣的情況之下可以省，大概是百分之十五左右的手續費，如果不擅長使用這麼多個網站，至少也可以省個半天？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        或者是更多。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        無論如何不是一筆小錢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        像我們最近也跟外貿協會，他們很多office都在海外，其實很多procedure其實是可以做便捷性，當然我們提到的是，我們想要跟政府一些不同的單位，不管是一些pension，我們覺得在這一方面，不知道政委您這邊的是永續跟普惠，有些機構特別是在金融層面，因為金融比較窄一點…
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過，未來如果要做碳交易或碳稅，都會需要金融的創新。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        是不是可以再給我們一些point，就是你的優先順序當中，金融服務業我們可以做什麼……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        剛剛講普惠，其實很重要的是像我們在接下來的會期，也就是十八歲的公民權，不是投票權而已，也包含行為能力上是成年，也就是大家高中一畢業就決定自己的生活了，不需要再等父母也要簽名或者是法定的代理人，或者是要不要唸大學等等的這種狀況，就是提早成年的時間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是如果一個人十八歲就要開始做所有的這些事，其實金融機構不一定很認識他，所以這個時候傳統的那些不管核貸等等的事，或者一些他們自己組織成的，像年輕人創業不一定要開公司了，隨便發起群眾募資，廣告都登到紐約時報上了，也沒有聽說他們為這個開公司。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        連公司都不用開就可以籌到很多錢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是透過群眾募資的時候，只賣分潤，而不賣投票權，或者是只賣投票權不賣分潤，這有點超過傳統的組織形態，稍微公司法修法的時候，有把特別股帶進去，但是對很多人而言，就是用智慧契約，不管是用分散式帳本來約定或者是信任的中介平台來約定，就可以在上面組織成自己發幣的單位，在臺灣有很長的傳統，也就是儲蓄互助社，不透過金融組織而自己做到的借貸服務或者是一起來做事的群募眾籌，而是網路覺得我的鄰居是線上的一批人，但是這個跟早期、左鄰右舍覺得沒有太大的差別。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像這樣的東西我覺得很有趣，金融科技、金融技術促進這種非傳統銀行開戶的人新的金融做法，這個是我自己很感興趣的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        永續上剛剛已經講了就是綠色能源，不管是對碳要做怎麼樣的金融處置，或者是權證要到什麼地步，要多做市場的力量進來或者什麼，如果他們沒有碰到技術問題的話，我也沒有特別幫他們，像你剛剛講的場景，像僑委會可能是在國外的人員，他們是關心最多的，外交部也很多等等，但是可能只有在之前，好比像口罩要怎麼樣限量出口的時候，系統上出一些狀況，他們來問我們，也會做一些設計，也就是有沒有要領的口罩配額捐出去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果覺得沒問題，也沒有覺得百分之十五很高、等了半天很久，那我到目前為止還沒有直接找他們的麻煩過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        像您剛剛提到相關的機關，也就是BAU就很放射化。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，因為這個跟普惠跟永續的關連比較少。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        是民眾的數位化或者是各個機構的數位化，像剛剛講的這些相關部會，是不是流程的內部也是很類比的，也就是走很傳統的方式，是不是思考未來有另外一個專責機關是希望能夠推？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        專責機關的職權需要法定，未來可能也需要立法院先給出授權。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        就是公部門內部的流程也是數位化，這個很重要。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        目前我們是用總統盃的要點，來鼓勵跨部門的提案。如果有人缺資源、技術、民間的正當性等等，我們想辦法幫他媒合，每年總統頒出五個獎項，這五個獎項是花三個月做的這個流程數位化、數位優化、數位創新，像離島不要再後送，趕快三方視訊會診跟家屬看，只要總統頒獎給你，投影機一打開，總統就會出來說你花三個月做的事，十二個月內就變成公共政策，這個是有，但是這個是單點的，也就是所謂的標竿案例，標竿案例出來之後可以複製就很好，如果沒有複製的話，就是沒有法律的授權叫某個部會來複製某個另外部會很好的事，如果真的要有授權的話，就是總統的就職演說所說的數位專責機關，如果在數位專責機關的組織法裡面明訂，像這些國家的這些事，是這個機關管的，從那個時候才可以管，在此之前是沒有的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像個資也是一樣的，個資是各管各的，這就很像有交通部而沒有運安會的情況，當然本來也沒有運安會，本來只有飛安會，出了一個不是重大的飛機事故之後，會發現沒有運安會，交通部作為主管機關他說做到了，真的做到了，他說沒做到、要改，你怎麼知道他改了呢？所以你必須要是一個不是交通部長任命、也不是用交通部長薪水的獨立運安會來看普悠瑪改怎麼樣的這件事，他說已經改了，而不可歸責於他，這個必須要有社會的公信力。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以特別有關於數位的部分，對於個人的資料，到底怎麼樣叫做恰當利用、怎麼樣是濫用，增進個人技術，哪一些是有輻射的建材，輻射指的是個資污染，這個還是要獨立機關來講，我講的也不算，國發會講的也不算，法務部講的也不算，而是那個機關講的才算，所以這個得先改，我想下個會期，不管是個資法、個資專責機關會有一包，這包也要說服四個黨團都同意，就是各黨都要同意，並不是什麼事都臨時會處理，也不適當，就是這種組織形態的東西，我覺得還是要充分跟四個黨團溝通過，我想這個也是大家可以幫忙想一想的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我是覺得，與其先有個資專責機關試行兩年，之後再來設立數位專責機關，不如兩者一起來處理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        所以下個會期是您提案嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不是我提的，組改是人事行政總處，人事行政總處正在做這個工作，應該是下個會期會提。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        不過這真的是要很大的一步…
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是。我們最近一直都在跟故宮合作，他們反而很快，像故宮擁抱開放資料，你在動物森友會都可以看國寶，他們有個很棒的數位化流程，所以都在想說，因為外界說數位專責機關如果要叫「部」，也要有協調權限，所以有點「會」的性質，他們要叫「會」，也要有執行權限，所以也要有部的性質，上次我開過一個玩笑，也就是叫做「國立數位博物院」，這樣機關首長就跟故宮的院長一樣，都叫「院長」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        這個不錯，這個很酷。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        你講的這個很有趣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘玲嬌">
                    <p>
                        但是我們覺得你帶動臺灣的風潮，知道開始怎麼使用數位，所以把國外的經驗，希望可以帶動臺灣的政府，希望大家一起啟動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        相對來講，其實我覺得金管會慢慢開展，還是再往前走，不一定走得很快。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        方向正確，只是比較謹慎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        像電子簽章就是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        TW FidO已經發了，現在只是普及率，就是大家有自然人憑證的百分比。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        有很多的企業，他們通過得很快，我們是要幫助我們客人，不管是跑到哪裡，就是兩天幫你開戶。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這我理解。所以我覺得剛剛講的像運安會的存在，交通部就可以跑更快，如果運安會不存在，交通部一跑快就會有問題，因為沒有踩剎車，像人臉辨識、智慧路燈，整個方向好像都得回到原點。沙盒很好，像既有的player跟新興的player能夠組隊跟挑戰特定的技術，就像你所說的，這個是特定的技術，你要進沙盒是要找得到哪條的條文正在綁住你，但是有更多的創新不是這樣的，不是既有流程的優化，而是全新的，像金融、科技在一邊，做個拱門把它聯繫起來，像這樣的東西有時會超過沙盒的範圍，最好的情況是數位的專責機關是有這樣的權限來協調全國這類的東西，這個東西要看立法院最後過的版本是什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        你看臺灣比起其他的國家，你覺得走得多快？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我覺得很平衡，就是刷個健保卡就進入社會主義的社會，刷個金融卡就進入資本主義社會，很像一隻鳥的左、右翼平衡，剛好一樣，所以很平穩渡過這次疫情，左右翼互相補強，所以當市場力量變強的時候，我們的社會安全網，普惠的程度也要變強。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        在臺灣不能只發展這邊，不發展那邊，像大家看到紓困的時候，紙張作業非常麻煩，所以振興的時候是說紓困的人就馬上匯1000元給你，不要再來排隊，社會主義這邊也會說希望經濟部門可以來幫忙，所以這次有數位綁定的朋友，雖然沒有紙可以拿，可以刷3000元，可以提2000元的現鈔，算是達到社會的公平性，像我是捐出去了，但是這部分是全數位的，不用再填申報單給財政部，財政部自動幫我處理完，就是當有個明確的社會公益時，經濟部門被動員起來的速度真的很快，當經濟部門自己想動的時候，還是得先證明有社會公益，這是臺灣目前的實際狀況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        政府見到口罩或是三倍券，大家的動力，也就是加快的速度。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也是因為有法律依據，來處理防疫、紓困、振興特別條例，它授權可以告訴健保署，也就是健保快易通裡面就是要有三倍券的認證機制，本來完全都沒有時間做的TOTP，也就是一次性的認證，那就做完了，所以忽然間健保快易通來當作二因素來使用。一切還是有特別條例在那邊有法律依據，不然不可能的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        自然人憑證還有想要做什麼improve嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        主要是先確保大家拿得到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        其實讀卡機是幾年就要更換掉，要重新花錢買讀卡機。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你知道有NFC了嗎？最近三年發的都有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        他們說就是要花錢來買讀卡機。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        事實上有感應線圈，所以沒有讀卡機耗損的問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        我來問，您覺得電子錢包有沒有其他的improve的……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        您是說Taiwan Pay加碼三倍券嗎？（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        不是，而是永續的電子錢包，您自己focus是什麼？您有沒有什麼plan或者是想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在當然有兩個，一個是本來完全沒有辦法開銀行帳號的人，因為我同時Vitalik等人創業，我們在紐約是有RxC，非以營利為目的的組織，是院長簽准的，我也沒有收薪水，又是非營利為目的，所以我可以一面當政委、一面創業。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們在那邊解決的問題，可能你也知道乙太坊的鏈圈透過像Gitcoin等等的方式，一直在實驗新的平方募資、平方融資的平方投票等等的這些新興必須要純數位支付，在可以甚至想像新的治理模式，當然對這個很有興趣，也是主要花時間的地方，但是這個不一定適合在臺灣做，像無條件基本收入不一定適合在臺灣做，因為在別的地方，他們可以直接指著社會很大的困擾，就說如果有無條件基本收入就可以解決這個問題，不管是什麼問題，因為無條件基本收入是很根本的，但是在臺灣，你沒有非常困擾的事情，所以無條件基本收入是學理上有興趣，或是幫忙設計經濟模型，但是臺灣並沒有讓人家非常受不了的事情，一定要用無條件基本收入來解決，就是非常大的不平等，或是某些人的結構性大規模失業，就是一般UBI會來解決的事情，所以在這個事情上是很像，在臺灣有非常多的開發者，像乙太坊有多少研究員都是臺灣人，但是在解決的是別的地方的問題，所謂Taiwan Can Help，也沒有什麼不好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#徐偉倫">
                    <p>
                        我們在看公部門的部分，在看公部門的互動，有哪一些可以更數位化，再普惠到人民這塊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果永續的話，就是比較大的趨勢，像少子女化或者是公共行政替代役都沒有了，人力會一直減少，所以只要能夠省時間的就是好的，如果要加班，但是讓人民加班，就不是好方法。像口罩地圖或者是三倍券的郵局地圖都是這樣子，不用一直接電話到底哪裡有、哪裡沒有，這個是怎樣、那個是怎麼樣，每個排隊的人都幫他稽核，前面排隊的人買了，你看到真的少一份，這個時候你就相信這個東西，也不會再看，所以這個時候就省客服的時間，那當然健保卡過卡也省他們登打的時間，所以這個時間一省，他們就多時間來想創新的事情，當你把稽核的權限放給全民的時候，有機的參與驗證，像出了問題的時候，可以及早發現，及早發現的話，他們的風險就變小，後來亡羊補牢的時候，大家參與者自己稽核及早發現，就不會有人下台，風險就降低，接著是增加互信，也就是讓大家對公部門講的話有快速反映、很棒，這個當然很好，但是是錦上添花，主要是要省時間、降低風險。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#徐偉倫">
                    <p>
                        未來政府網站會不會有聊天機器人的功能，以回覆人民問題?
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在有了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#徐偉倫">
                    <p>
                        各部會最好可以整合到一個網站？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        目前的策略是先整合到各部會，再來處理各部會之間的整合。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        在英國，我跟GDS的創辦人群聊過很多次，有些出去創業了，創業的也遇過很多次，也就是Public digital的那些人，他們一直沒有辦法做成GDS，後來因為2008年的金融危機，突然間要省錢，所以各部會的資訊預算都不見了，大家都只好求GTS幫他們架網站，他們就趁這個機會來推一站式，就是gov.uk，後來得了設計獎等等，但是後來金融機構過去，他們又有錢了，所以就會放進文化部了，我的意思是各部會如果自己預算充沛，他不需要等GDS幫他做事，每個部會有自己的價值、標章跟抽獎規則，所以除非真的爆炸了，不然不會來找我，不然不會全部沒有錢，當然像GDS，只能透過GDS架網站，是會聽話一陣子，直到他有錢為止，看各國都是如此。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘玲嬌">
                    <p>
                        其實我們花旗在三年前有做臺灣政府的透明力，我看到有點是每個部會，像公文系統都不一樣，沒有辦法互通。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        本來是連三級機關都不一樣，現在有向上集中到二級的政策，之後都只有部會協調的問題，之前是部會底下的局處署都不一樣，這個是更誇張的狀況，部會跟部會間反而可以交換，但是這個署跟隔壁的局反而不能交換的情況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘玲嬌">
                    <p>
                        我們知道有這個痛點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是痛點，現在集中到二級，至少到中央最多就三十二套規則，目前的狀況是這樣。至於要不要集中到一級，就要看他們是不是有充足的預算，目前看起來都還有充足的預算，所以集中不到一級。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        你覺得這個什麼時候可以用在所有的事上？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也不一定要集中到一級，像新加坡、愛沙尼亞都是市政府層級的事情，因為在臺灣不同的價值有很多不同的主張，你硬要說健保署的那批人或者是經濟部的那批人同一套系統也不必對，當然是性質接近慢慢整併，最後是以主要的利害關係人習慣的生老病死，當然中間還有教育、養育、就業等等，就是以這些生活事件，這些生活事件關係到了，一件事情好比像你畢業了，要做什麼的這一段，可能相關的是三、四個部會，這個三、四個部會可以因為生活事件在這點上用一樣的系統，這個是沒有問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        我覺得今天很好，知道你給我們很多想法，我們知道你的優先順序，我們確實也接觸不同的部會，如果有需要的話，想到一些東西您可以再多跟我們說。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        聚焦在live event，好比本來不是臺灣人的，現在試圖說服你變成臺灣人，這也是live event。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#程雯">
                    <p>
                        他mentally是台灣人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        我很多朋友拿到了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他們有些人跟我說，本來沒有愛國心，但拿到金卡之後就湧起愛國心，因為他的家屬、兒女可以來，可以說安全島，就可以說服更多人來，都是拿得起金卡的人，就會一傳十、十傳百，這樣的情況就可以有集結，就是去看拿金卡的過程，裡面到底哪一些數位在找他的麻煩，裡面有國發會、移民署，還有如果是科技那邊的，當然是科技部或者是教育部，如果是經濟方面，大部分是經濟部，所以一下子就要碰三個部會、四套系統，他們覺得連送來的英文文法都有問題，甚至有些送來的並不是英文，在他看起來是一片亂碼，總之正確的情況會送英文，系統會出錯誤就是一片亂碼，這樣的情況是要優先做，好比像拿了金卡之後半年要辦健保卡，真的想要當臺灣人，就要歸化了，這個沒有錯，但是跟大部分的人生命事件不太一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是在他的場景裡面有很多你可以做的事，因為他的公司也在國外，為何要拿金卡就是不想來臺灣找雇主，他的雇主是他自己或者是他在國外，這樣你的幣別對他很有幫助，如果新經濟移民法通過了，那也有一批了，就是新經濟的移民，是移工變成移民，或者是留學生變成移民，如果這個場景並不是一致性是所有的人可以省百分之十或者是百分之十五的手續費，而是拿金卡、新經濟移民的人，他是什麼樣的情況，你可以解決一、兩個痛點，可帶更多的人來臺灣，這個國發會就會列到非常高的優先序位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        我有個朋友剛跟我說拿到金卡了，不用走了，三年。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        三年之後再申請一張，五年就歸化了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        三年之後就沒有稅的優惠了霽
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以再找五、六個人來。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在是一個傳一個的情況，臺灣這麼安全的情況，這個訊息是非常好的，所以你這樣子的場景，金卡是現有的，還不用專門針對未來的像新經濟移民法來設計，這個要研究，但是只對金卡的這群人，他們的後照例很大。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        所以政府應該找做金卡的人來做點事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是，我們正在做這件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        如果有需要的話很樂意介紹一點人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好的，也可以參考taiwangoldcard.com。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#徐偉倫">
                    <p>
                        雜誌都在講這些事，而且透過這些疫情，可以增加更多人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        這些人過來的話，會帶來滿多的商機。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這樣一來，雙語環境才有推的可能性，有一群人自認是臺灣的機制、開放式的創新，只會英文或者是別的外國語言，我們專門為他們設計系統才有意義，不然英文很像處理登山，你講中文就可以處理中文，你如果講英文可以傳真，所以我覺得這個場景，我們可以多想一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        我碰到以前的同事，跟太太搬到高雄，他放棄在香港，這些應該是金卡的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        可以往後再談。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘玲嬌">
                    <p>
                        金卡主要是來自於哪一些國家？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        都有，網站上有分析。這個網站完全都民間做的，民間做了然後直接約我的時間，然後來跟我聊，因為他們是open source，直接放在網路github上，我看到之後就幫他們改了一個錯字。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        這個idea是政府的嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個當然是政府的，當然是國發會的顧問，問了非常多可能可以拿金卡的人，但是最早好比像朱平老師等等，他們是有一群倡議的人，一直在倡議應該要有這件事，所以一開始的想法還是來自於民間，當然會叫這個名字也是來自於新加坡，我們也是學新加坡的，但是我們的條件比新加坡好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        他們有幾家是創投的，現在都很開心，來這邊就不用走了，我就把這個refer給你。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘玲嬌">
                    <p>
                        您是不是要邀請？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        另外，我們在全球有個很大的Pride Network，我們亞洲地區是在主辦這個network，我們都有一些leadership talk，我們的聽眾是幾萬個員工，如果您不介意的話，是不是有機會邀請您share supporting Pride network，因為我自己也在裡面，我們所有的條件都是一樣的，如果您不介意的話，是不是可以邀請您去當speaker？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        大概多久？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        45分鐘。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我大部分都是排在早上7點到9點，這個是最常見的，尤其美洲的人比較多的話，因為不管是東岸或者是西岸，這個時段我是可以約，沒有問題，就是週間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        看是不是，APAC已經開始有這個leadership，我們可以從APAC開始走。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這樣7點就太早了，印度那邊還沒起床。也可以是下午5點到7點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        沒關係，就看您的時間，看您哪一天，我們往後再看。因為上個禮拜就有印度的，我現在也想把臺灣弄來讓世界看到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我講的內容video或逐字稿之後願意讓我公開，讓之後的人可以看，我就沒有問題，這是我唯一的條件，其他是時區的問題，再跟子維聯絡。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#莫兆鴻">
                    <p>
                        沒關係，我們內部看看怎麼樣適合，看看題綱或者是比較適合您講的，很好的方式，非常感謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>