<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/問" id="問" showAs="問"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-11-30 男性雜誌來訪
                </heading>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        首先想要問一下近期的動向跟明年的規劃？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們的工作去確保在疫苗的分布等等上，也會用類似像實名制的動作，確保不管怎麼樣，但是在健保的系統或者是數位的系統可以因應它，明年就要看疫情的狀況，但至少有一個是確定的，也就是臺灣模式只有用在好比生物、身體的防疫上，也是用在假訊息危害等等，這些部分我們會更清楚地整理起來，會分享給全世界的朋友。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        所以現在主要還是以疫情疾病為主，對不對？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然，因為全世界還是最重要的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        看到有個建議是明年會有規劃數位發展部。主要是委員負責嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        目前主要規定的是施能傑人事長，我們當然希望在年底，大概是一個月之內的版本提出到立法院，但是就像任何組改的法案一樣，還是要等立法院三讀通過之後，才知道最後的形狀長什麼樣子，提出來是行政院版本的草案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        但是因為疫情導致很多電商的發展。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        無接觸取餐等等。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        你覺得明年會不會有更多的發展或者是新的運用？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們對於共同在場的這種感覺，現在很多透過視訊，我們這代覺得滿方便，但是再上一代以前也用過視訊，但是真的很不方便，所以這次等於是把腦裡的快取清掉，等於讓他們看到原來現在見面三分情，現在視訊也有兩分情，反正戴了口罩也是兩分情，就跟見面本身差不多了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        所以在臺灣的一些店家，您有沒有什麼推廣？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然中小企業數位轉型分成服務的部分，商業司本來就有一個計畫，也就是中小企業的數位轉型，但是另外一個很重要的是，也是需要有人來幫它規劃怎麼樣轉型，我們是需要數位原生代，也就是大學剛畢業、畢業沒多久的朋友，還有T大使的計畫，就是會希望幫助全臺灣需要數位轉型，特別是中小企業或是社企來進行這方面的規劃。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        剛剛也有提到假新聞的這件事，像假新聞橫行的狀況之下，是不是有什麼辦法用科技或者是數位的方式來解決？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        假訊息危害的防制，是靠著讓真相更有趣、透明，好比像在美國目前也有假訊息，跟我們在今年選舉的假訊息是很像的，我們當年解決的方法，並不是去查禁言論，而是邀請youtuber實際來看開票，兩方或者是三方都有各自的APP，有的是鷹眼部隊，有的是穿雲箭，但是無論如何都是他們現場直接唱票的時候，給各方的youtuber來看，也就是變成即時的計票是一翻兩瞪眼，不太可能是有什麼隱形墨水或者是其他的東西，也就是沒有被這些監票的youtuber發現，也就是變得參與更多、更透明，我覺得這個是很重要的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        因為這題想要再延伸一下，像講到言論自由的部分，因為很多人會拿到這個東西去抨擊其他的人，你覺得言論自由可以到什麼程度？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        最重要的是確保這個言論是在其他的言論的存在情況之下，被所有各方聽到，而不是只是大家顧著講，但是事實上沒有人在聽，如果沒有人在聽的話，言論自由也沒有辦法讓社會知道還有什麼進步的空間、可能等等，所以講的字非常重要，重點也是真的要聽到，所以很重要的是要設定好比打1922，有九成五以上的機率有人聽、而且立刻聽，他回答不出來的，馬上給指揮中心知道，記者會就用你的想法了，不管是粉紅口罩或者是彩虹口罩之類的，或者是電鍋蒸口罩，像這種傾聽的架構對我來講，當他比較容易被大家理解的，像1922這種情況出現的時候，大家覺得言論自由真的很有意義，或者是像PTT的醫師救了臺灣人，像吹哨的狀況，讓我們這邊的年輕醫師發現貼到PTT上，那也是因為有人在聽，像我們的防疫醫師們，也就是隔天說所有來的班級都要檢疫，也就是言論自由跟傾聽的能力，這兩個是很像鳥的兩隻翅膀。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        你怎麼看PTT、Dcard、社群平台？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個都很好，這是叫做群眾智慧，確保我們這邊想不到的，有任何想得到的時候，可以有一個交互切磋的空間，如果問很多等等，我們就看到有很多專業的五樓出現了，然後去說這個李文亮醫師貼的報告看起來是真正的報告、原因是什麼，就是大家不同的專長可以聚合在一起，把這件事的真相是什麼搞清楚，從某個角度來看也是新聞工作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        你們會去看一些資訊或是等到已經炒上熱度才注意？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        事實上我們都是鄉民，事實上公務員下班就是鄉民，本來就是在這個社群裡面。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        理解。在這樣的狀況下，你覺得大家買電腦、手機，也就是一些數位的互動，有沒有什麼想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果沒有現實生活的行動，當然這個東西感覺上很虛，但是我覺得這個題目可能2013年還可以問，到2014年就發現召喚行動是真正的行動，不是萬人萬讚、一人到場，而是可以二十萬人、五十萬人或者是更多都可以召喚得出來，並不是只有年輕人，像剛剛提到的穿雲箭，也可以動員非常多年長的朋友們，所以現在已經很難問出說為何只滑手機、不出門的行動，因為很明顯就是可以出門有所行動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        像剛剛提到PTT，你會不會有點壓力，也就是面對民眾的批評如何看待？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不會，你行你來，你批評我，表示你高明，那就太好了，告訴我如果你是我你會怎麼做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        我記得健保的什麼的⋯⋯
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，我們從報稅軟體，然後到口罩實名制，造成一些藥師發號碼牌的麻煩，但是我們就改系統、不造成他的麻煩等等，每一步就是看不順眼的鄉民，就是你行你來、開門造車。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        最近也有遇到類似的狀況嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        一直都有，像三倍券的時候，也有人問說為何不能把數位三倍券捐給社福團體等等，後來找我的朋友是德國記者，我說：「你行你來，如果換成你設計要怎麼樣？」他說：「可以刷3000元，領2000元，不是提款機領，而是直接捐出去。」我覺得這個想法很好，所以就變成正式系統。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        所以對你來說，很多人覺得你是天才，這件事是很有壓力嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是他的創作，就像標籤、井字號？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        幫你貼上標籤的感覺？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，現在井字號、標籤也不一定是特定的意思，現在有些人當作粗體在用，很像很稀鬆平常的事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        但是對你來說，過去有壓力過嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒有，就是別人的創作，也就是說我腦波控制，那個就是看作是說故事一樣，我也是欣賞他。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        你有排解壓力的方式？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是睡覺。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        因為我有看到資訊是你會定期找心理醫師？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那個是之前，我在諮商心理師界有分享過，不過那是我2016年入閣之後沒多久就停了，因為那個前提是我每半年要到巴黎，我在這個位置上比較困難。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        因為有提到腦波的這個問題，我想要問一下，如果你真的有這個能力，你想要替人植入什麼想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實我覺得最重要的還是控制自己腦波的能力，我並沒有想要控制別人的腦波，所以對我來講，還是像你剛剛所說的，不管是壓力或者是自己的感受比較局促的時候，能夠可以快速放鬆、排解掉等等，這部分當然很多修行、打坐都有用，對我來講還是睡覺最有用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        最後我想要問你一些問題，像5G、AI、區塊鏈很多人認為是下個科技的奇異點，你覺得那個時候到來，我們人類的生活會是什麼樣？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想對我來講，AI就是「輔助式的智慧」，所以很像戴個眼鏡是因為要看得比較清楚，或者是我阿嬤戴個助聽器是因為她的聽覺功能退化之後，還是想要可以聊天等等，所以所有這些都是因為人跟人的互動比較不受到生理上、時間上或者是空間上的限制，讓我們的活動更自然，也可以有更多的時間花在彼此的互動上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        你覺得會不會被人工智慧監管？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        事實上不是人工智慧來監管人，而是別人透過人工智慧來監管人，後面總是有個人，不管是大企業也好，或者是某個集權政府也好，總是有個人在這個人工智慧後面監管，重點是自己決定的能力，如果這個社會一直建立起來不希望透過AI讓權力過於集中，AI不是在雲上，而是在端上，不是戴個眼鏡，就被迫要看一些蓋板廣告，眼鏡就是眼鏡，也就是要以最佳利益而行動，這樣才不會出現剛剛講到的過度集中到單一監控者的這個事情上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        不知道委員有沒有看過Nextflix影集叫「台變」？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我有看過介紹，但是沒有看。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        簡單來講，他說人的意識是可以下載到載體，你會相信這在未來是可行的嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然，我們說人的意識是涌現的現象，所以你只要能夠好比像有些人覺得在腦神經的連結層級，有些人覺得一定要到分子層級，有些人覺得要到量子層級，能夠去複製所有的資訊，這樣子的意識體當然也會出現，但是這個以目前的科技還沒有辦法做到這點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        你覺得複製意識是代表同個人嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        雙胞胎是同個人嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        不是。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        複製意識也就是相當於跟你年齡一樣的雙胞胎而已？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        理解。網路上滿多算是陰謀論，覺得這個世界是虛構的，你認同這件事嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這件事情我們是不可知的，也就是登出的時候才知道，登出的時候看到又可以重新登入換角色的螢幕，那你就知道是虛構的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        對你來講「存在」的意思是什麼？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        存在的意思是，就是主體可以稍微靜下來，感受到有個感受者的這種感覺，就是reflection，有這樣子大概就是存在。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        你覺得現在臺灣有什麼地方需要大家共同的力量？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在秋冬防疫專案即將開始，所以大家平常的習慣，確實這陣子不管是戴口罩或者是其他的部分也是稍微有些鬆懈一些，有些部分需要大家共同努力，也就是把最後這段撐住，到疫苗真的大家都可以施打以前，還是要靠物理疫苗，也知道戴口罩、不洗手沒有用，因為主要是保護你、不要被自己沒有洗的手碰到自己的臉，所以戴口罩、勤洗手，不要嚇到吃手手，這個還是需要大家共同的力量。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        明年你覺得在數位上，也就是推動5G？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        5G現在大部分還是在現有的基地台，只是讓連結層比較快，主要是低延遲，這個很重要，明年會希望用越偏鄉、越先進的概念，很多地方不管是無人機送藥、無人車公共運輸等等，這個不是錦上添花、而是雪中送碳，特別是在他們的交通、學習及健康這三方面，盡可能讓這些新的idea或者是新的5G應用在還沒有很廣泛的商業模式之前，就先造成社會影響力，這個社會影響力也可以確保5G多出來的那段，並不是跑去國庫，而是會到5G來，是用越偏鄉、越先進的方法來使用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        理解。我剛剛有個問題很想問你，就是你相信地底的人？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我相信信仰的力量，你如果相信什麼東西的話，就有什麼力量，如果你相信有外星人的話，說不定有天你就去火星了，自己就變成外星人了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        委員有信仰宗教嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我相信信仰本身，只要信仰任何東西都可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        理解。我想問委員平常都穿這樣子嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我已經二十多天、三十天都快要穿同樣的了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        你有看過自己的維基百科？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有，但是不能修改。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        我都以為是你自己編寫的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不是，不能自己編，我覺得這個也是像這次的採訪，我們也會有個拋棄著作權的版本在我們的網站上，在你刊出之後會公開，維基百科是沒有獨立報導的這種事，維基百科就是必須要有外面的這些來源，所以我覺得為何我的維基百科比較相信，也是因為我在工作的過程，不管是累積了逐字稿、youtuber、報導等等，都可以用幾乎是拋棄著作財產權的方式可以去取用，對於維基編輯的素材特別多，我看作是社群運用我這個素材庫的方法，像維基百科之外的社群拿去做饒舌音樂都是很ok的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        因為我看過你接受非常多的採訪，會不會接受採訪到有些煩，像有些題目已經回答過很多遍？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，就從快取調出來，你可以感覺到有些要等0.5秒才回答，有些很快就回答，也就是放在快取裡面。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#問">
                    <p>
                        好的，謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>