<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀玲" id="黃秀玲" showAs="黃秀玲"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳正然" id="陳正然" showAs="陳正然"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/錢慕賢" id="錢慕賢" showAs="錢慕賢"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘國才" id="潘國才" showAs="潘國才"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/胡貝蒂" id="胡貝蒂" showAs="胡貝蒂"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/王仁甫" id="王仁甫" showAs="王仁甫"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/張文櫻" id="張文櫻" showAs="張文櫻"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/石怡佳" id="石怡佳" showAs="石怡佳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉嘉凱" id="劉嘉凱" showAs="劉嘉凱"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳怡君" id="陳怡君" showAs="陳怡君"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡志宏" id="蔡志宏" showAs="蔡志宏"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林秀貞" id="林秀貞" showAs="林秀貞"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/石以佳" id="石以佳" showAs="石以佳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/李嘉蓉" id="李嘉蓉" showAs="李嘉蓉"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/蕭景燈" id="蕭景燈" showAs="蕭景燈"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳世祥" id="陳世祥" showAs="陳世祥"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-02-18 2020年總統盃黑客松第四次工作小組會議
                </heading>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        準時開始，請。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        請長官參酌我們歷次工作會議，今天已經是第四次了，我們從第一次開始走一遍，有關於五院的拜會情形，非常辛苦大使幫我們細心安排，分別是在1月20日及2月4日都已經完成了，目前只剩監察院，看看大使有沒有要安排監察院的拜會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        意思是你要決定嗎（笑）？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        主席是這樣報下來之後再決定？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        應該沒什麼問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        應該沒有什麼問題。往下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        有關於國發會、外交部進行溫馨關懷進度，兩個部會已經規劃的方式在辦理的，本案建議解除列管，3月7日open data day跟學友會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        第三，外交部配合在我們的外館這邊，上個禮拜有做會前會的規劃，都是覺得很好、很積極，也建議解除列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        第四，外交部的外交學院跟我們的文官學院、人力發展處規劃有關於公務人員在整個相關對這個活動的認知、對這個活動的宣導部分，尤其是外交部的外交學院目前已經安排了兩次的宣導活動，本案建議可以解除列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個沒有問題，上次就已經說要解列了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        第五案，有關於外交部在上個禮拜的會議當中叫我們說，有關於NGO的出國的話，他們會把經費框列給我們，我們的建議是不能排擠本來要去高峰會的額度是不能外加的，請外交部說明。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我突然聽懂了，外交部有沒有要說明？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        就我去洽NGO承辦科的科長，他說這個部分的經費是沒有問題的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好，這個就解列。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        這個是有關於契約贊助的部分，本部我們的支持，有關於中華電信將支持355萬去做簽呈。另外的話，國營事業也有支持200萬，所以本案建議解除列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以是國際松或者是國內松？有沒有分？或者是一個大水庫？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        我建議是一個大水庫，因為現在水庫非常地擠。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        充分瞭解，解管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        謝謝主席。有關於第二次工作會議辦理情形，有關於相關open協力資料單位都非常積極，國發會等一下是不是要第三次的時候來補充說明，相關的資料揭露也會在記者會禮拜四時於網路上同步揭露各個簡報資訊的協力狀況，所以本案建議解除列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以解管，有一些是第三次的，也就是資料格式或者是什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        對，有關於上次的會議，第一案是有關於交流的部分，剛剛外交部也是很積極在上個禮拜的工作會議當中說到時會配合辦理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        另外，第二案有關於我們的LINE群組已經成立了，而且上個禮拜外交部跟國發會，還有相關的夥伴都已經加入了，如果會上的長官有意願加入的話，我們就積極輔導加入，我們成立了兩個，一個是學友會的LINE，一個是工作團隊的LINE，以上報告，所以也建議解除列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        第三案，有關於相關的廣宣TA，還有第四案邀請跟剛才第二次一樣都建議解除列管，我們把廣宣的對象，像外交學院非常積極，在2月27日、3月30日已經辦理兩梯次了，同仁把過往第一次跟第二次的影片剪輯了，等一下再看看影片的效果，本案也建議解除列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        第三次你就先都講完，我目前的原則上都可以，但是因為你剛剛說有很多要報告或者是之類的，但是我們先走過一遍，大家覺得應該要繼續列管，就隨時發言，不然預設相關的報告案結束之後就可以解除列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        會用另外的方式列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        請繼續。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        剛剛提到會上網揭露，也就是有關於資料協力的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        第六，有關於1月份的線上發布會，當時都已經把腳本改完來許願了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        第七，有關於這個禮拜的實體記者會，科會辦上個禮拜說已經發文了。我們已經積極打電話看各部會會出席，還有相關地方政府，我們也是通通都邀請，因為考量到相關人員，等一下會在規劃報告案裡面報告細節。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        第八案，有關於工作坊，因為兩次工作坊地點的時間配合，等一下也會跟長官報告再調整時間，等報告完之後會再建議解除列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        第九點，輔導團的上限等一下也會再報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        第十案，有關於重要出席名單，等一下一併報告。有關於評選標準的加分額度，已經獲至共識了，滿分120分，另外有20分是額外外加的，也就是跨域跟符合公民許願的狀況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        有關於黑客松主協辦的單位，等一下會列入報告，助學決很豐富，等一下調整會回報。接下來的等一下都會報告，不然我覺得有一點囧。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        請直接報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        大家的意見給予回饋之後，我們的意見很多元，等一下會就今天的議政來作報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        重要的時程規劃表，我們會分成兩個，一個是現在的開始，也就是開始暖身了、提案說明會，open data day，會召集來大家一起來協商，怎麼樣把國內松辦好，還有大家來徵才。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        國內松的部分，目前徵件的時間，是要訂在3月初，也就是3月2日至4月17日，初審之後的一個禮拜之內，我們會儘快進行初審。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        工作坊的時間，剛剛跟大家報告，民生大樓調整成5月22日，我們的國際會議廳是調整到6月13日、24日，依照慣例的話，覺得6月13日、14日是可行的話，再請總統安排協助。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        國際松跟國內松都在7月30日請總統府辦理，在學友會的時候，是希望在上班的時間來做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        國際松的徵件，等一下會再做另案報告，國際松的徵件比較特殊，是邀請制的，所以會在3月20日至5月22日來做邀請跟規劃。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        公告入選名單是在6月初的時候會公告入選名單，再邀請他們來國內，去年來了七隊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        接下來，我等一下依照這個tempo來進行報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        第一個是有關於禮拜四的部分，禮拜四非常感恩國發會有一個會議室來做通透的全程直播，考量到人員來的非常踴躍，所以我們會絕對開設二現場，在六樓，主要的長官會在B1，然後我們陪伴的同仁是在第二現場，這樣子加起來的話，大概是130位至140位的夥伴來參與，我們都發函邀請了，目前收件的狀況我們再積極回報。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        禮拜四的進行，因為我們有一個要點，那裡面有我們的召集人還有各個長官的角色，所以我們是依照這樣子來規劃，府方那邊是建議他們擔任貴賓致詞，所以這邊是如副院長、陳大使、國際夥伴來做影片的揭露，AIT的副處長也會參加、也會邀請他致詞。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        啟動儀式是五位的長官會來做啟動儀式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        大合影之後，我們有拜託政委來做國內松的簡報，那個簡報如果等一下會後有時間的話，我們會再走一次，簡報都已經做好了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        現在其實都是在做許願池，其實是有76件的提案，同仁有整理了，在今天的這張大張的表裡面許願的狀況，其中同仁很用心，他們的提案覺得很溫馨，也就是「歡迎參加零時小學校-建立『教育』主題的開源社群」，提案的狀況就如上面的狀況。許願的狀況，其實大家對於SDGs都有瞭解，而且願意實踐。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        以目前我們辦的這個學友會的建議，大部分都有落實，希望不是一次性的活動，而是多一點的參加，所以有額外加分的項目，官網的話他們有很多的期待，開了非常多次的工作會議，是把官網的資料都補充上去，有關於現場螢幕的話，到時會租借螢幕，除了自己的notebook以外，還有其他的東西可以討論。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        另外一個部分，我們覺得除了很天燈的獎座以外，還有一個榮譽的事項。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        另外一個是自我專區上線了，讓各路英雄好漢在規定的時間之內來告訴人家我們是很有意願的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        有關於各種的交流活動，我們其實都有熱烈地在辦理當中，其中另外一個有關於國發會的這個單一窗口資料授權洽談的事宜，等一下再請國發會的長官來說明，因為我們有一些需求，他們會覺得已經參加這一次的open data，填了這一次的表格，但是要細緻落實的時候，還要再填更細緻的表格，是不是協調，都有同樣的授權表格來作當年度open data的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        同仁增加了禮品的誘因跟鼓勵，像這次黑底T-shirt、登山背包，也象徵披荊斬棘、封頂成功，長官們對於這一次送的這些禮物或者是這一些得獎的禮品、帽子，看有沒有什麼樣的建議。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        這是我剛剛跟這一位報告的，在2月12日已經上的自我推薦區裡面，自我推薦總是不能把資料全都露，讓它填的時候資料是完整的，但是填完之後，如果需要細部的聯繫，自己工作人員再透過行政的協助。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        這個是有關於相關的提案說明格式，我們都有請科法幫我們看過智財保護的一些法規，大家書面上如果有字句還需要斟酌的話，請再給我們意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        非常感恩這一些協力單位的大力支持。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        現在國際松的話，需要各位長官給意見是評委跟給標準，我們需要大家再給我們意見，像國內松是一次任命兩年，國際松的部分，需要大家再多給一些建議。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        另外，有關於外館的直播，外交部都非常地幫忙，會積極地幫我們協助，因為時差的關係，不能同步的話，會之後轉載，非常感恩，謝謝中華電信給我們大力的支持，國外團隊來臺灣的時候，落地的招待應該是可以賓主盡歡。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        剛剛統整了以後，需要請示的事項滿多的。因為我看請示事項整理了兩頁多。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以報告事項都報告完了嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        對，因為我用快轉。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我剛剛對照一下追蹤管考表，看起來確實是差不多都有對齊了，非常感謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像和平鴿改了比較像、北極熊看起來比較像在北極了，感謝團隊的辛苦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是不是有其他報告要補充的？像剛剛有提到國發會這邊，國發會在資料授權上，看目前有沒有什麼想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        主席、各位先進，我們跟國發會有幾件事，我們先來討論、報告資料授權的部分，依照國發會的授權在我們的開放平台上就有一個非常寬鬆的授權條款，各部會都是依照這樣的資料在提供給一般的資料使用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        但是我們現在還不確定的是，有些部會所有提供的資料不見得就是平常在我們的開放平台上所提供出來的資料，也許這一次的活動，因為政委或者是陳大使特別拜訪，所以會提供特別的資料出來，所以我們目前還需要瞭解各部會所提供出來的這一些資料，有沒有是為了這樣的活動是提出來的授權方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        如果是這樣的話，我們還在做最後的調查，如果是這樣的話，他們應該大部分都是採用open data的條款，如果是有特殊的資料集是為了這一次的活動或者是他們有其他的特殊限制，我的建議是，我們尊重他們為了這個所提出來的授權方式，我們目前正在做這樣的調查。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        我們在這邊謝謝文櫻幫忙在故宮跟文化部，我們怕文化部或者是故宮平常可能因為著作權或者是其他的因素，並沒有像我們剛剛所講授權條款這麼寬鬆的話，我建議就尊重他們的設定。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        簡單來講，我們會去問每一個提報資料的單位，是不是有哪一些其實不是open data，而是為了這一次比較來參加的，最好的情況是大家都沒有，就算新開出來的資料也是open data，這樣子什麼事都沒有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果實際上有人來說，還是覺得只提供給參賽者，但是有100多隊，也就是上千人，國外的人也有，只要提供給這一些人，其他的人不能獲取，國發會建議只要講清楚那條款就好，我們就用一個超連結的方法，點到他的條款去，不再幫所有的團隊來做代辦申請的工作，是不是這個意思？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        是。中企處覺得？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        假設今年有150隊來申請的話，他們是很一般的open data，如果有額外特殊需求的時候，是不是就可以？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，不過到20隊的時候，確實我們常常部會也不一定是open data，歷年來都有很多的例子，也就是要特別運用巧實力，才能讓他們在限期之內，專門只對那一隊來協作，這個時候並是open data的概念，而是那個主管機關派一個人來參加的概念，我會建議這個可能是兩回事，也就是資料協力單位是一開始就說有這一些資料，如果要做題目就可以針對這個來做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果是民間選題或者是各機關選題，常常是這樣子，他們被我們媒合的時候加進來，這個並不會一開始當作資料協力單位，這兩個切開來，資料協力單位是往公眾的，如果有特別授權條款加一行，我們也不需要追認是資料協力單位，就是隊員。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        其實看整理的，也是像這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想我們就這兩個方式拆開處理。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        我們一般性是用國發會的授權條款，像故宮或者是文化部或者是國研院那邊，我們會去問他們提供出來的資料是哪一種授權的方式，這個是比較屬於特例性。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們是以開放授權作為預設，如果他們真的不知道為什麼沒有要開放授權，我們就再請他們寫清楚，然後連結到他們的網站去，這樣子也不用好像總統盃黑客松放一份，他們的市集又放一份，這樣子會變成好像不確定哪一邊是真的的情況，這樣子科會報有協調過一次，不會再出現這樣的情況，只會有一份真正的授權。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想這個就這樣子處理。其他的報告案上面還有沒有想要補充的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        我補充一下，剛剛專委快轉了一下第12頁的部分，特別要提出來獎座，像卓越團隊大獎座及個人獎，個人覺得滿昂貴的，個人是發給特製的獎品，這個要大家稍微看一下是不是妥適的，或者是總統是不是要給個人獎盃，或者是用其他的方式來取代，等一下可能可以討論一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        第14頁的部分，我再補充一下，過去的提案說明，我們再review一下，畫紅字的部分，黑客松還是希望公民協作，如果純民間來，應該是比較不介意吧！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        民間來最後會被媒合到有政府機關的人去，反過來也是一樣，如果全部都是公務員的話，總會媒合到不是一個是公務員，當到20強的時候，到快要開始輔導的時候，都有民間部門跟公務員在隊伍裡面。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        接著是提案限制，我們整理了文字，有一些還沒有招標的計畫才可以來提，不然很多人在部會當中的計畫會再拿出來提。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        非常好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        像智慧財產申明，這個黑客松的財產權是誰的，我們會請科法再調整一下文字，如果黑客松的團隊提出來的案子，所有權應該是那個團隊的本身，其他機關要用的話，應該還是要徵詢他們的東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你現在的寫法，行政院有等於是使用權，對吧！也就是無償授予行政院未來的使用權，行政院本部可以再授權給部會，這樣子就已經買斷了，你已經取得了授權。這樣子的話，著作財產權的要求會比前兩屆大，就會變成不管得獎沒有，只要是初審入圍，這樣子為了要取得入圍的資格就要授予行政院未來任意使用你的作品了，這個是比較強的，我們前兩屆沒有到這個程度，我們前兩屆只有說他的提案簡報或者是文字，其實是宣傳性的東西，並不是實際寫出來的程式授權給我們使用，之後如果想要在好比像當廠商或者怎麼樣的話，那就再談，也就是前兩屆都是這樣子，看JR？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        這個有公私協力，有一些是私部門，有一些會帶著自己已經做的工具，所以我建議比較維持像當政委說明的去年方式，但是後續活動相關行銷的配合。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        也就是行銷的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實參賽提案其實文意不明，不知道是不是三個月內寫出來的程式或者是提案說明的文字簡報等等，我們的意思是，如果把「其參賽提案」，好比像文字簡報或者是圖片之類的，你作為一個列舉，也就是在向評審說明的過程中，我們會錄下來的這一些東西，但是不包含他的實際寫的程式的話，那我覺得這樣子就比較不會有疑慮。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們的精神其實也很簡單，後面在做紀錄、報導、行銷、講課等等，不需要再回去問這一些團隊而已，並不是做出來的這個解決方式，我們之後就變成行政院可以任意使用，不用再招標或者是跟他買，並不是到這個程度。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        就把原來的文字再做一次。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        新的文字很好，並不需要特別改，而是把「其參賽提案」的定義框定到比較明確，是那個提案本身，並不是那個提案裡面為了達成這個提案寫出來的程式，好比像有demo，並沒有錄下來，那個就要授權給我們用，但是達成這個影片，實際上寫的那一套程式未必，而是要講清楚未來公眾使用的方式等等，我想本來的文字精神是這樣子，現在的文字當然是比較清楚的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        我們再稍微微調一下，就把它放在網路上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        去年其實原來文字寫得比較簡單，有討論過，原來可能的智慧財產的議題，可授權，也就是活動完成之後要洽詢團隊再使用，所以我建議你們可以用這個方式來寫，但是這個寫法，包含「須同意其參賽提案……」，人格權還是他們，還是要有事後的同意權。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        第一個是，一定要明訂參賽提案，可能像政委所提的，也就是作為宣傳用的財產權，不然如果沒有辦法的話，你們就用可授權條款，千萬不要「需同意」，通常用這個字眼是有法源依據才可以寫「需同意」，因此文字你們儘量不要用這麼強烈，我怕政委一夕爆紅，這樣貼起來是政府要免費用大家的東西，這樣會很麻煩。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我沒有很擔心一夕爆紅（笑）。但是確實啦！「需同意」後面又接「智慧財產權」，其實是要有法源依據，確實智慧財產權這五個字滿廣泛的，像積體電路布局，還有營業秘密，所以我想沒有積體電路布局或者是營業秘密會進入總統盃黑客松，如果這樣子的話，像外沿的字，所以「智慧財產財產權就不用使用……團隊……為……於相關行銷媒體……活動使用……應將其簡報……之類的」，然後就列一些實際上會產生的一些宣傳用的著作物，無償授權以不限區域等等，這個當中不限區域等等。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這裡面也不會有專利權，所以大概是著作財產跟商標權，只有這兩個，又不涉及人格的部分，也許寫清楚簡報中的著作財產跟商標來授權我們使用，這樣就可以了，不要在文官學院放一個影片的時候，然後忽然說：「這個是我的商標，然後要收使用費。」
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        不過著作財產權還是要括弧，排除程式或者是什麼，就是不要包含程式，也就是著作財產權，不包含人格權，因為我們不是共產國家，沒有辦法沒收人家的人格權。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想主體跟權力都列得很詳細了，再麻煩中企處幫忙。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        剛剛的簡報裡面，還有其他想要提出來的點嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張文櫻">
                    <p>
                        像你要頒獎大概還有5個月，如果有可能的話，也就是創新的想法，像剛剛的獎盃是第一年，我自己想了一個方式，也就是想到比較結合找藝術家合作，也就是希望團隊的團員都有一個獎盃，因此整個成本是比較高的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張文櫻">
                    <p>
                        第二年，因為太晚提出來，所以沿用第一年的，如果時間還可以的話，我建議可以公開徵求，可以找比較好的創意出來，也許可以降低成本。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所謂第二年太趕的意思是？本來有第二個案，但是那個不太行，所以只好回到第一年的版本。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為裡面內嵌微型投影機是很好的梗，我會建議，但是是不是每個人都有微型投影機，這個未必，但是至少有一個微型投影機給他們紀念，這個是可以有特殊性，並沒有其他的獎可以投影出來，我覺得這個滿有梗的，這個是最小需要保留的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其他的部分，因為我們的作業時間還不少，所以可以多想一下成本並沒有這麼高的方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        至於，是不是個人就用獎狀，這麼貴的獎盃跟獎狀一定存在某個中介點，一下子之間大家都變成一張紙。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        當初的想法是金馬獎都要給，如果很貴，就給他們小的，就給他們三個小的，把一個大的拆成三個小的，我覺得每個人要有一個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        如果要請人家設計，千萬不要在網站上可以買得到，去年為何沿用？因為從網站上買了一個插花器，就被拒絕了，因此我建議你們還是要找設計師來做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        如果你找原來的團隊好處，有一點像金馬獎，像這個獎是穩定的，可能幾十年來都用這個，如果你覺得成本很貴，他們之前挖了幾個洞比較便宜，就多挖幾個洞，就會更便宜，當然會不會到第十屆變成鏤空也不知道，再跟設計師討論一下，一樣臺灣的意像，但是不同的設計模式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        今年們的主視覺就已經很鏤空了，到最後只剩外骨骼，黑色的面是透光的部分，也不錯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        剛剛有提到某個形狀有這個東西比較好，不一定要這麼大，可以縮小，這個是一個方向；另外一個是留著這個形狀，但是把它做一些不同的創意、不同的變化，等於是它的表面或者是顏色，像材質等等，總之就是往實質成本可以下降的方式來進行一些創意，我覺得也滿不錯的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        所以大的成本要4萬，小的成本要2萬8，是指我把小的做成更小嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不是，那個形狀是那一回事，但是我們瞭解它的製作成本很貴，但是事實上可以用別的材質來做同樣的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        像煤灰社創獎。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我就知道你要講「煤灰」，當然成本是比較低一點，而且也有循環經濟的意涵（笑），想必我們庫存還有很多煤灰（笑）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張文櫻">
                    <p>
                        材質跟設計的部分可以找設計師討論一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石怡佳">
                    <p>
                        我們做的其實是沿用了原本的設計師，大的獎座上，其實並不會做任何的更動，我們有跟設計師講過了，還是不知道材質上可以做，每個人身上都有一個獎座的話，也就是是不是可以cost down下來。因為我也有參加社創活動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        你們之前說要用獎金，這個給他們也是值得的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        我們去努力。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OK，我們現在真的叫「煤灰」嗎？還是叫做「綠色水泥」之類的？好像有一個比較漂亮的講法。總之決定材質再跟我們說，這個大概先這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        其他小的T-shirt要不要考量扣合社創主題的部分，也就是朝這個部分來思考。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        既然都講到煤灰了，就可以用全循環的材質，我們認識400多家社創廠商，所以應該不缺能夠用這樣子材質的朋友。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石怡佳">
                    <p>
                        T-shirt跟包包都可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        帽子我不確定。帽子就換成小的獎座，是不是這樣子？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石怡佳">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也就是儘量用循環材質。所以獎品先這樣子，有沒有其他朋友想要提出分享的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        第18頁開始，評選標準就沿用，只是沒有加分項目而已。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        第二個部分是審查委員，這個部分是不是要增列一些。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        去年是三位國內評審，也就是政府代表，兩位是國際評審，這兩位國際評審的部分，他們的專業是偏政策面，而不是技術面，所以事後的部分是希望如果有一些技術評審的話，在現場Q＆A會有不同面向的激盪。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        就是要。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        上次基本上都是當然的，所以如果是3比2的話，當然有一個想法是，那就變成好比像4比3之類的，這樣等於是我們國內多一個技術評審，國外多一個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        是多一個OCP代表，另外一個是open。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不要都是偵測的話，現有的比例再多加一、兩個人都是可以達成的，我的感覺是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然第一個評審要至少徵件結束前要公布出來，不然不是非常有當責的狀態。另外一個是，我是覺得我對國內外沒有這麼堅持，到最後變成六個人或者是七個人，然後裡面四個人是國外的，我覺得也還好，所以我覺得現在大家先想一想，包含國內的朋友們，以及大家覺得有沒有哪一些人藉著邀他們來當評審的機會，也順便能夠做一些交流，這樣子就比較知道他來臺灣或者是不只是評這個東西而已，請大家想看看，還有一點時間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我是覺得再超過七個人就很難處理，所以我們是以七個人為上限。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        這個部分委員提下一次的會議討論，然後就會放在網站上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        大家想到會跟大家說，再排序。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        剛剛有提到350萬跟200萬部裡面的一些經費，就會用在國際性的評審邀約或者是團隊的邀約，這一次小聚的額外項目，本來就會在這邊支用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        第19頁的請示事項，也就是工作坊的時間，剛剛也有跟長官提到時間，本來很像是一個禮拜二的工作坊，後來改在5月22日的禮拜五，因為是端午節，我們沒有考慮到，現在是放在5月22日的這一天，也請長官留一下時間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        5月22日我沒有問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        我們就去下訂金了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        陳秘書長有協助我們處理，當時有透過國際贊助的部分，因為之前瞭解AIT來參與活動，希望透過GCTF來動，希望有贊助商，我們希望後續要處理，也是要回報給秘書長。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        第二個，這個使用的方式，可能也讓中華電信瞭解一下，因為他們的理解會是用在國際的團隊，也是可能會有一些不同，但是我相信他們不會有意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        是留在下面這邊。像強化國內跟國際交流的團隊，最後也是給國際團隊，也就是讓大家有一個方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你剛剛說有提到螢幕，那個是什麼東西？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        他們覺得自己帶自己的notebook，他們希望有一個螢幕。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        觸控跟沒有觸控的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是要租用或者是購買的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        租用當然可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        租用就歸在強化國內、國際團隊交流那邊，我沒有什麼意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        GCTF那邊，其實AIT也不是只能透過GCTF，而是所有駐處，只要有一個比較明確的是，特別從哪裡邀請團隊來，他們就會幫我們發到外館去，即使那邊的人沒有參加GCTF也是一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        本來是資料協力，換成比較高階的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        倒無所謂。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        我覺得把外交納進來是協辦單位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        還是真的要等找到一隊再說？看子維覺得？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我寫說這邊有寫10隊，1隊補助7,000元，會有AIT介紹或者是自己洽的、報名的，介紹的等等，AIT會問一個問題，10隊裡面有沒有我的保障名額？或者是first come？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個都是評審評的。不可能說AIT推薦的都自動加分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        評審都相當有智慧。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝肯定。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        這10隊要留給工作小組，要有一些彈性，像如果數值有落差的話，其實不用勉強。像bottom line是去年6隊，有1隊是特邀的，我們考慮到後續的外交，像去年是斯里蘭卡，確實有一些落差，考量到國情要特別來參與，所以效果很好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        我是留給工作小組跟指導委員會確實有一、兩個名額都特別邀的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        像入選的團隊來臺灣是7隊，特別有3隊是……也就是7＋3的概念。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        意思是AIT那邊是這邊已經通知他們了，還是還沒？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        已經放出去了，只是要不要放在協辦單位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好啊！如果他們覺得放協辦ok，我們也很ok，那就這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        到底是AIT或者是什麼事？我們可能可以再跟他們講？AIT會覺得很好決定。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想AIT畢竟也會參與，他事實上人會來，所以至於你說國務院要為了這個派一個人來，這個機率就比較小一點，我們是不是先寫AIT，如果真的有什麼美國官員來，我們當作驚喜，好不好？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        NASA？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我們火箭要發射，是看哪一支火箭要發射。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        哪一支？已經有太多支，我不知道你講哪一支。先以AIT為主，他們也比較有存在感。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我們過去外交是這樣做，因為AIT說願意邀請美國的官員、國務院的官員來，他們至少打電報回去講有這個意願，一定要跟他們講這個，他們打回去再回來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        另外一個方法是，如果我們一定要的話，就是要透過外交管道，請外交部幫忙去簽，也就是正式的外交部。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我會覺得現在好像還沒有到這個程度，因為他們事實上也還沒有，也就是從他們那邊推薦的隊伍還沒有真的來，我們這邊是不是有用隊伍會用NASA的資料還不確定，有一點早，不然就是弄到NASA的人來，然後沒有用NASA的資料，不知道要來做什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        因為AIT是跟我講這個，現在川普總統是比較開放的心，所以有很多的事都有可能。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        原來是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        你們可以試試看，他們是這樣子跟我們講。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        大家都有他的twitter帳號，大家可以直接約他。所以我們還是做一下決定，一個是這邊既然已經達到當時AIT說他們去邀的話，如果有進前7強之類的，也就是我們書審有入圍，我們就會補助一定程度的機票，我們有達成，我們是很明確跟他們講說有達成，第二個是有哪一些相關的國家是覺得還不錯，或者是美國去邀比較容易的，也取得AIT的同意，也就是列為協辦的單位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        至於NASA或者是其他的部分，是不是要透過外交的管道來要約，這個再請幕僚來評估。至於要不要邀川普總統，我們之後的工作層級再來評估一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        我們等一下會看記者會的首播影片，先討論具體的東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        本來許願池是到2月20日那一天，我們覺得因為有加分項目，就是有公民許願池的提案，如果有回應的話就加分，我們希望可以加到分，因此開放到4月17日，也就是提案截止的那一天，不知道大家是不是妥適？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        妥適。公民截止也是寫在提案的前面，不然目前的文字是公民會截止？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        會一起截止。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你希望是直到最後一秒鐘還可以去許願我要提的那個案子？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        太假了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        前資料也是要擺出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對啊進！好比像3月21日之類的，因為我們評審也要有一點作業時間，不然這個等於是把評審兩次工作的時間壓縮到一天來做，好像也對評審不太好，我具體建議是3月21日是國際松提案徵件，那邊也有時間點，像國內松的公民許願池也許在同一天截止，至少有兩個多禮拜的時間評哪一些可以列為加分的項目，還是要算到評審的作業時間，不然等於評審在17日至24日的一個禮拜之內要做兩件事，這樣是比較累的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        我們是很簡單的想像，如果有回應的話就加分，但是委員還是會決定哪一些是比較契合的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我們已經看到有一些字比較多一點，也就是包山包海的提案已經在許願池了，之前有說比較需要一些前置作業。所以我會建議留給彼此一些時間，這樣子評審心理也比較有一個底。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        好的，就到3月20日。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        在進公民許願池的時候，有一個IP，也就是到時會看到重複的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        它會要登錄，就是用HackMD，所以其實是同一個人，這個沒有問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        獎狀的部分剛剛已經解決了，因為剛剛說獎狀只是給卓越團隊的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        也就是有來參賽的人，是不是到20隊就可以？可以嗎？20隊只有參加獎。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        比參加證明再晉級的那種。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        獎狀不貴，而是裱框很貴，但是不裱框就還好。本來你要發一個參加的憑證，那個其實前兩屆也有，只是線上的，也就是你有被列在前20強，我們只是紙本化，是不是可以用再生紙，也就是循環材質。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我覺得你們用這個獎狀有一點老派，像是不是鐵上面有刻字，可以吸在冰箱，如果不用的話，還可以用memo，不然我以前去當過很多像委員，就說那個紙銷毀，剩木框留下來，很多變成是廢物，如果你用鐵，然後上面有刻，也就是做一些比較特別的，看吸在哪裡，還比較會用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是學友會有提出來的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        或者是學生……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        就給長官，長官可以貼在冰箱上或是哪裡？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        原則上可以，至於獎狀的大小跟材質？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        做貼紙也可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        紙後面有一層黏的就變成貼紙。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        做個人化的貼紙。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就很像那個獎狀，但是裡面有部分可以撕下來，可以變貼紙，或者是貼在電腦，但是不要弄太大。這聽起來非常有道理，請參考。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        但是是署名的部分？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        另外一個是badge，你帶的東西可以，終生都可以進出這個活動，也就是不用這麼老派，像你發一張紙，感覺到拿來燒，也就是太久以前。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        像我去申請學校的時候就可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        就用拍照。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        我們回去用面膜是不是可以拍。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們是不是可以請幕僚先評估過之後再決定？有些材質比較適合蓋行政院印、有一些是你蓋過之後就不太對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        學友會不但要紀念，或者是要做申請的時候，就可以存證，這樣就比較有創意的材質，或者是自然沒有誰簽名或者是蓋印的問題，也就是某種客製化的之類這一些都可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        討論到「獎勵」的方式，像參加獎、T-shirt，也就是給團隊小的獎品，今天看起來是材質要調整，確定了之後，我們才會放在網路上，讓參加的人知道可以得到，這個是下一次再follow。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        很多的文件是寫109年，我們想說是不是可以改2020年？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然除了《公文程式條例》以外的都可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        並不是內部，像會議紀錄還是寫109年，也就是對外。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        像我們高峰會也是有用西元。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這我都不反對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        其實我們比較想要用「2020」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我的意思只是，像今天的會通沒有必要特別改而已，因為這個工作小組會議就叫「109年總統盃黑客松工作小組」，對內改是比較無聊的事情，就不改了。對外包含網站什麼都可以用2020年，這是沒有問題的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        接下來是資料協力單位，在記者會或者是整個網站上，都有一些協力單位，除了立法院有答應給資料之外，其他沒有特別問到，也要邀請他們一起來擔任資料協力單位，或者是這樣子嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        考試院沒有給東西嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        他們自己有給資料開放的東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        我們有寄給考試院，還沒有回來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        我們會邀請他們一起。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        考試院拜訪的時候，也有講一些是可以的，確實沒有用open data來描述，有很多開發的東西，很願意民間一起開發。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我想人家沒有答應的話，也不用幫人家答應，只是再去確認一次。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        監察跟司法院去年就有合作過的，這次調查有放到他們手上嗎？也就是資料協力的詢問？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        應該沒有，但是會特別問一下，因為記者會的時候……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在確定的就放上去，這樣子是可以，為何國家實驗研究院又跑出來了？我們上次不是才說放在科技部裡面嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        行政院的所屬單位是要一個個列嗎？這次特別進來的是這幾個？或者是直接放行政院、立法院就好了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我覺得部會還是可以列，並不是不能列，上次說國研院改科技部就可以了，故宮也是內閣成員。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        但是文化、內政及外交，好像經濟部就沒有放，這個要列這麼多嗎？或者是都列就沒有關係。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        為何沒有經濟部？你們自己不協力嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        我們已經兩「肋」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        你要加一立，才是「三立」（笑）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        逐字稿都可以改的（笑）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳怡君">
                    <p>
                        上次會議會把它改成資料協力單位，是為了讓更多的單位參加，像經濟部、國發會及外交部其實都已經放在共同協辦單位等等，所以就沒有另外放，當時政委的意思應該是說文化部、內政部、交通部等等，他們的資料可能也是配合SDG的目標，所以我記得當時的提議是這樣……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我們現在的網站是直排，並不怕它變長，我不建議要用括弧，就是「行政院」，然後縮排，然後文化部、內政部、外交部等等，立法院跟美國在台協會都可以放到……或者是立法院放在行政院上沒有問題，事實上說不定還是比較好的，也就是委員們會比較高興，所以我想我們先把資料協力單位，所有目前這幾個行政院所屬的都留著，往右縮排一個，上面加一個行政院，也就是「行政院所屬機關」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像立法院跟其他三院，他們真的有資料過來，我們就放在行政院上面，大家的心情就會比較好一點吧！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        美國在台協會不是資料協力單位……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不是，這個剛剛已經決定了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        外交部應該是資料協力？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        外交部補充說明，這個應該是上次工作會議小組要提出來，上次沒有提出來協辦單位，今年變成是資料協力單位，但是事實上本部在這個案子裡面扮演的角色並不在於資料方面的協力，目前為止本部配合的部分是本來就可以做的，我們沒有額外做什麼，也有先取得經濟部跟會報的亮點，我們沒有提資料部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        外交部不要，因為都是密件。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以外交部從資料協力裡面拿掉？
                    </p>
                </speech>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （王仁甫點頭）
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        意思是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        如果全部拿掉，是不是不尊重他們？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們尊重外交部意願。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        目前看起來是比較尷尬，因為上次工作小組有提到要符合什麼條件，才會放在什麼協辦單位，本部並沒有那部分的貢獻，所以不敢說是放在那個部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        目前是協辦是科會辦跟國發會兩個單位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果是這樣的話，外交部要放在哪裡，我們也許不需要在這邊先決定，一方面我們到國際組那邊，我們還有另外一堆credit可以放，說不定外交部放那邊是比較合適的，畢竟他們來的是需要外交部來幫忙，甚至協辦或者是第一協辦都講得通，像國內組的話，也許先移調，我們先在國際松那邊，把外交部列為到co-organizer。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像國內的部分大家都沒有意見的話，就不算資料協力單位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        國際松的部分，剛剛有討論過了，想要跟各位請示的事項都差不多了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        有關於禮拜四記者會事務性的工作，我們想要跟主辦單位確認一下，因為是用國發會的場地，但是也謝謝主辦單位自己跟中華電信申請線路，我們剛剛的同仁回報，今天已經去拉了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        但是很像並沒有考慮到wifi的使用，你們拉的都是網路直播，你們有沒有要去設一些wifi點位？這個提醒一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        另外一個事務性的工作，有關於貴賓停車位，其實國發會的停車位，就是用總統府前面的廣場停車位，因為今天總統府的科長也有來，總統府那邊要先知道停車的車號，是不是由主辦單位直接去跟總統府通知哪一些車號就好了，如果你們跟我們講，還是要跟總統府那邊去拜託，所以是不是這一塊可以由主辦單位跟總統府講說有什麼車號會到？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        另外一個是非常事務性的，像當天是要準備額溫槍跟噴手，像高階的長官，比如政委，我們是不是要做這樣的動作？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        量手溫好了（笑）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        也就是這幾個事務性的細節，請主辦單位再確認一下。目前學友會已經成立了，我不知道未來的運作方式怎麼樣，因為學友會看起來是各個之前的單位都有加入，也就是之前獲獎團隊都有加入，但是在早期的時候，他們有一些進度要報到國發會，然後再陳報出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        但是學友會都加入的話，經由學友會直接就取得了，或者是還是要他們報給國發會，我們並沒有特定的意見，只是請主辦單位去思考一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡志宏">
                    <p>
                        我想請教一下，因為20日很快就到了，如果以現在媒體的氣氛，我們可能要準備1、2項F＆Q，或者是回答的題庫，因為他們會當場提問，這個是最典型的兩個問題，疫情會不會影響到活動的範圍，這個是很典型的，幾乎很有可能會問。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡志宏">
                    <p>
                        第二個部分，我舉例來講，像剛剛所說的，現在黑客松的團隊是有人提案來，能夠幫忙疫情控制的提案，政府是不是可以積極辦理措施？因為現在是媒體發燒的議題，我只是建議我們先備著答案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        停車指引的部分，到時再麻煩。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        現在才知道這一件事，因為總統府有停車場，我不知道當天有多少的來賓車輛，因為我們在北廣場那邊，原本就有同仁停車，而且同仁的停車位是有付費的，臨時通知變成要請另外要求第三局來清場，要先瞭解有多少的車位要告訴我，屆時還要去會另外一個單位來引導。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        我們活動幾點開始會有來賓，請先告訴我們，我好可以先接洽府內另外一個單位，報告完畢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        現在在院裡面……後續都會連續到底是哪一個長官來出席這樣的會議，如果有什麼隨扈的話，我們會再詢問這樣的人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        因為總統府的車子不是隨便當天才告知的，所以一定會有前置作業，因此到當天才講的話會來不及，今天已經是17日，時間真的有一點趕。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是不是我們以無論如何18日下班可以掌握到的來提供，給他們19日整天去作業，如果沒有在統計裡面的，可能就沒有辦法，因為實際上幕僚作業是不可能壓縮到這麼趕的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        有關於學友會的事，其實本來是思考用臉書，但是後來後續的整個消化系統沒有辦法處理，所以只能用LINE群組來回答，會透過辦理很多的概念，讓過去參加過的，或者是未來要參加的人來做媒合，或者是進一步瞭解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        因此在案件的掌控上是另外的，至於個案的落實跟卓越團隊的後續輔導，是不是要麻煩國發會那邊處理？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        國發會並不是不做，我們非常願意做，也就是要考慮到團隊的想法，如果在學友會當中都知道跟誰取得什麼資料或者是進度等等，我們又再向他們要說你們的進度到底怎麼樣，這個部分可能要請主辦單位再思考一下這個學友會運作的方式，也就是輔導進度的方式，兩邊有沒有會重複？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        群組裡面，現在國發會有在裡面嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        我們有邀來開會的同仁。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳怡君">
                    <p>
                        他加入工作小組，但是學友會還沒有受到邀請。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        先潛水一下，看一下氣氛，很踴躍，大家都非常融洽，說不定直接從裡面，也就是就會知道狀態。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是如果後來看一看還好，或者是有不太敢說話，因為人員組成的關係，還是需要這邊的溫馨關懷，還是留著溫馨關懷的選項，但是就是先確保working level有加入學友會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        有邀請國發會跟長官有空的話，就可以邀請來參加。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那就先這樣子，我想國發會就先不放掉，我們先看實際的情況，非常感謝國發會的協助。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        剛才提到現場要wifi？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘國才">
                    <p>
                        這個建議是主辦單位還是在事先，雖然今天拉好，明天可不可以，或者是後天看主辦單位有空的時候，還是到現場看一下，比較可以感受到當時開記者會需要什麼的情形。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        反正直播就直播自己的線，不要跟現場的wifi對衝，這個應該是自己的一條，不然大家都上網，然後直播就斷掉了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其他應該都有回答了嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        有兩個問題，第一個是你們的平面是找誰？十家網路電子媒體最大的是誰？剛剛政委有講直播，前兩屆我有去看，你們預計直播的人數有多少，拉得頻寬有多少，都要跟中華電信check，我覺得這個滿重要的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        直播的部分，我相信廠商經驗豐富，這個應該沒有問題，媒體名單的部分，看如果剛好手上有的話，就提供一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        目前到明天為止才會發採訪通知，像經濟、工商及自由這三個都會起來，這個是保證。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        另外一個是網路媒體，像中央社一定會有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        沒有台視、中視、華視嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        有關於2月20日那一天，我超緊張的，因為有人力配置，所以剛剛有講到額溫槍跟要不要噴長官手的這一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        他們有隨扈，你拿出來人家會以為拿槍。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        我們正常是可以幫他做這一件事嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        除了總統、副總統以外都可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        我只是很怕。我想說是不是要安排人力在那邊？沒有問題。我們就一個人幫他們專門做這一件事，好不好？謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        額溫槍本來就不是非常準，主要就是一個安心的作用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        那個動作太敏感了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        如果真的發燒了，要怎麼樣？有沒有需要配套措施？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        很委婉跟他說：「不好意思，你發燒了，請到隔壁，你可能要回家休息一下。」是吧！不然我們有貴賓室。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        第二間也是要量體溫的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        要量體溫就是要執行啦！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        你們邀人家的時候就要寫清楚，超過幾度就不要來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他們會通裡面可能沒寫這個，沒有怎麼辦，就是該怎麼辦就怎麼辦，可能你要有一套已經預備好的說辭，讓工作人員比較瞭解，然後就把直播的短網址給他之類的，有一張貼紙寫「恭喜您獲選在家看直播組的機會」（笑）。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        不管是記者也好，量到他發燒就麻煩他。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就給他有一個短網址的小卡片，背面還可以附1922宣導的……1922大家應該都知道，就不用特別宣導了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        剛剛有問到記者會的部分，我們會建議每一個長官，也就是其中裡面會有5個長官，也就是就SDG，大家許願比較多的SDG項目，然後請他們稍微說明一下我們現在大概有什麼願望在裡面，所以今天的桌上，大家有比較長的紙本，有畫灰底的話，大家可以幫我們宣導一下提案的內容，不然有時其實是我們自己的暗樁。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        這個是很natural的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們現在還不需要做什麼，我們是實際上……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        背面就是有提到許願的項目，也就是民眾的願望是什麼，就是稍微介紹一下願望的……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是沒有什麼問題。只是你的簡報裡面是學齡前教育地圖給副院長，但是你的附件是零時小學校給副院長，可能要搞清楚哪一個，兩個都很好，兩個也不錯，其他的我覺得都ok，應該沒有什麼問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        李諮委會參加這個活動，但是不用去什麼頒獎，也就是合照的時候跟你們一起，時間我已經幫執委book了，因為每一年都有到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        國際松的部分有一個問題，基於去年的經驗，因為去年來的國際松參賽的程度，其實比不上國內松團隊，有沒有辦法提升這個品質？但是提升品質是門檻太高、報名會下降。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        還有一個問題是他們來臺灣那幾天，去年花一半以上的時間在做很有價值的交流上，並不是在做他們自己的……其實有一點是他們做完之後來臺灣交流，現在有遇到這一些困難，有沒有一些指引的方向來設計配套的細節？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們之前的討論是他們來臺灣以前可以做到一個程度，並不是來臺灣做作品，而是來臺灣交流已經交流一定程度的作品，如果CK有，也就是對於國際松的頁面比較明確的，也就是文字上比較直接建議的話，就可以更新上去，也就是報名的時程跟期待是什麼，我想這個是比較確定、一定可以做的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其他的話，我覺得就是要更廣招一些，上次的問題是知名度比較不夠，上次很感謝AIT的幫忙，也就是變成協辦單位了，之前有參加過AIT的NASA跟魚客松的團隊，反正AIT碰得到的就儘量碰，碰不到的請國務院碰，也就是讓之前有一些實力的團隊，可以更願意考慮臺灣的總統盃黑客松，我想這樣子比我們自己再去滾動兩次、三次要碰到的人，本來的人是菁英，只是願意不願意來做這樣的題目而已，這樣的品質會更提高一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        相關對評審來講，評分完之後，剛剛預計是7＋3隊，7是固定的數字或者是看情況再決定？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是看情況再決定的，如果評審有一些堅持，然後發現只有6隊可以那就6隊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        寧缺毋濫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，如果你覺得真的有8隊很好，那就是8隊，這個真的很好，剛那個只是在估機票錢，所以其實看前幾隊從哪裡來，也會影響到有幾隊的機票錢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        這一次國際松要寫參與誘因，要把機票這個寫上去嗎？或者是到時個案私下處理？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這是可以寫上去的，因為這個是我們promise的一部分？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        是每一隊的嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對啊！我們提供最高到幾千元。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        還有旅館喔！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不然發現所有的人都是在同一隊，那就報個50個人來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        你還是要寫清楚，好比到百萬的經濟艙。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        去年的狀況是，從A地來臺灣，然後就去B地，有順路繞一圈地球，要寫清楚，才不會到時有爭議。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        相當於往返臺灣的經濟艙，不要超過那個，也就是臺灣回到出發地限額的，那個是無所謂的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個我想在國際松的頁面很明確寫出來，這個可以成為誘因。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們是不是有影片要看？
                    </p>
                </speech>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （播放影片）
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        還不錯。沒有貓，但是有小英。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李嘉蓉">
                    <p>
                        我們有針對色調的部分要去調整，之前有說比較像鬼片的部分，有比較好一點，像總統的部分有加入跟團隊，還有跟人像的部分，這個影片也有給人總看過，也有調整方向，之前也有提到帶到過去的團隊，剛剛有提到一個是戴安全帽的，也就是搶救水寶實拍，也就是去三峽那邊拍攝，所以有把之前的帶入，未來有一些其他的團隊，還有接下來的入選團隊，我們再加強，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝，辛苦了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李嘉蓉">
                    <p>
                        還有一個是開放資料，我們目前是講公開資料，19日會重新錄音，所以之後會重新錄音。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        感謝國發會的同仁提醒。儘量半形標點都換成全形好了，剛剛的頓號左、右兩邊沒有留白，儘量是用完整的留白，不然就會有全半性混用的感覺。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我只有這個東西可以抓，表示完成度非常高。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （鼓掌）
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        很用心在弄。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        應該差不多了。有沒有什麼想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        冷感的感覺稍微有一點熱情，後面有幾個產品，我之前有提的是，因為駭客跟黑客不一樣，這個影片拍的是駭客，也就是冷感、寫程式，然後每個臉都很臭，不想滑一些資料出來，黑客是比較熱情一點，黑客的概念是一群人一起討論，駭客為何會一個人作業？因為不想駭入，所以在那邊當宅男。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        像意像的呈現可以再想一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        你們很可惜有幾個畫面，像能源，只是跑出一些東西，但是沒有讓人家感覺到要讓人家感覺到做什麼，所以有幾個畫面是浪費掉，也就是到底要做什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        當然最好的是總統府弄成彩色，因為黑白有一點奇怪，因為我們那邊比較陰森，如果要再用黑白就會讓人這麼害怕，因為我覺得黑客比較熱情，但是你們拍的比較冷感一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        最後一段是燒那個錫，我第一個看是以為在抽菸，菸酒是駭客比較有，你們最後一個煙的那個可以再想一下，但是因為時間有限，我覺得可以再想一下，快速可以改的是幾個元素，也就是幾張包含太陽能版的那一些東西，那幾頁我覺得有一點浪費，看是不是可以再加什麼上去？那幾頁是讓人家根據太陽能板，上面跑出了螢幕，那個代表什麼？那個是什麼東西？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        第二個，跟我們議題的接觸點是什麼？像小人接觸的點是什麼，我覺得那個是你們可以再加一些東西上去，不然那幾頁是有一點浪費掉。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我看到會寫一些關鍵字，也就是想要知道有什麼更多的關聯可以去找。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們的具體建議是知道後製的時間有一點有限了，像你們現在有一些是「#SDG」的數字，那個是最好的，你只要知道第幾項的永續發展目標，那個可以自己看，都有處理過sdg的logo，或者是本來的logo，在不破壞畫面協調的情況之下，其實只是SDG的編號而已，這個很容易加進去，這個是永續發展，只要確保場景，像太陽能版，也就是有到潔凈的可再生能源，那個印上去，或者是印上去的空間沒有，只要寫「#SDG8」就足夠了，這個是仁甫的重點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像跟資安相關的是0個，所以不要讓大家往資安的方向想，許願池也沒有資安的東西，像有一點深色調的液晶螢幕，如果不是做資安的，比較不是這一種感受，仁甫的意思是這樣子，可以再調得更溫暖一點，不一定要每一個都是駭客任務，意思是這樣子，也就是可以離駭客任務遠一點，也就是調色調可以調得到，並不是描述跟腳本要改。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蕭景燈">
                    <p>
                        有關於這個影片，剛剛有提到把前兩屆團隊的參與活動的影像剪進去，以前我想過這類的宣傳影片可以有更多的參與，只是沒有找到機會做，我的想法是定稿後把這個版本的影片專案檔開放出來，放到github，想要改的人把它fork出來，然後就可以把自已團隊的影片替換上去，這個是最open的做法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蕭景燈">
                    <p>
                        另外一個簡單一點的作法是，把它變成影片產生器，自行上傳一段影片固定替換某個區塊，這個影片會幫自己團隊宣傳，也藉團隊的參與來宣傳總統盃黑客松。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個非常棒，不過集智館的作業，用得應該不是開源軟體吧？即使原始檔放出來，大家沒有很容易編輯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是蕭老師是說放出來原始檔的話，也就是之前各個卓越團隊，都可以把它混搭成一版。我覺得這個是很好的想法，如果著作權還是在主辦單位手上的話，這個並不是開放資料授權，就是CC by的授權，也就是創用CC裡面只要署名的授權，我們儘量
                        <a href="https://youtu.be/iZSm1XWm4r0">
                            把這個素材公開
                        </a>
                        ，而這個也是一個梗。也許先做到這個程度，至少不會加深集智館的負擔，手上要什麼就放成什麼，沒有要改成什麼格式，先這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我們有一個建議，其實「嘿  你在嗎？」你們做得很好，很有創意，但是我希望你可以錄唐政委的音，最後就是寫還不錯，那個梗一放出來就很不錯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        比較有百花齊放的感覺？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        或者是經濟部錄「歐吉桑：你在嗎？」
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個素材很好，要怎麼混搭都可以，但是先出一版記者會可以放的，再交給無盡的創意來分享，這樣子仁甫也可以錄一個版本。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我沒什麼形象。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        開一個官網。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        仁甫的版本是easter egg。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        彩蛋。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可執行的部分執行，我們瞭解不太可能做到百分之百，現在這樣真的已經很好了。
                    </p>
                </speech>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （demo 官網）
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有什麼很大的改變嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳世祥">
                    <p>
                        多一個「自我推薦」，「我要報名」的時候會要收一些資料，除了個資之外，我們加匿稱，會蒐集單位跟技能等等東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳世祥">
                    <p>
                        這邊就可以查你是誰，這邊有顯示「匿稱」，現在只有這個上來說「自我推薦」，就可以看到比較細部的報名資訊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        這個是真的或者是假的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳世祥">
                    <p>
                        真的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        這是內部查詢或者是外部的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳世祥">
                    <p>
                        外部的。但是上面並沒有個資，如果要修改的話，因為我沒有帳號密碼，所以用email寄OTP，也就是單次的驗證，在email之後會有一組號碼，就可以修改自己的資料。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳世祥">
                    <p>
                        我覺得這個專家，要跟他聯絡的話，按「與我聯絡」，我只要留我的稱呼、email跟他講的話，就會有系統發一封信給這個專家，中間也沒有任何的個資，你們要聯絡的話，就由政委辦公室來作聯絡，其他的聯絡方式，你們再自己去，像LINE或者是什麼再自己加，所以主辦單位就是幫忙做到同時溝通。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳世祥">
                    <p>
                        之後你們私底下自己去弄了，以上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        建議一個小小的資安問題，如果你的模式是用點點機器人，一直聯絡就是垃圾郵件，比如跳出一個安全碼，要確定一個人，不然有人一直收「與我聯絡」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳世祥">
                    <p>
                        我加一個圖形驗證。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        專長那邊，「Office」是不是可以改成「辦公軟體」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        不然會幫微軟推薦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看其他的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        還有另外一個，如果要收個資，就有個資宣言的話，就要小心一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        你按一下，我記得有請科法看。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個沒有問題啊！也就是個人專長報名資料，這個是對的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王仁甫">
                    <p>
                        我每一年都提醒。因為之前資策會辦的，也就是請資策會資安所再看一下，如果今年你們web還是確認的話……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳世祥">
                    <p>
                        這個有做弱掃。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在資安的觀念，大家都做得非常好，就跟要用肥皂洗手一樣程度的良好習慣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        官網是這一塊是新的，有關於字樣的部分，按照會議再調整，看有沒有別的要補充？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒有的話，今天就到這邊，謝謝。剛剛說全部解除列管的，就全部解除列管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        Ya！
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>