<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/鍾怡珊" id="鍾怡珊" showAs="鍾怡珊"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/石以佳" id="石以佳" showAs="石以佳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳正然" id="陳正然" showAs="陳正然"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃秀玲" id="黃秀玲" showAs="黃秀玲"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/張文櫻" id="張文櫻" showAs="張文櫻"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉嘉凱" id="劉嘉凱" showAs="劉嘉凱"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/胡貝蒂" id="胡貝蒂" showAs="胡貝蒂"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/戎華敏" id="戎華敏" showAs="戎華敏"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/錢慕賢" id="錢慕賢" showAs="錢慕賢"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/侯宜秀" id="侯宜秀" showAs="侯宜秀"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林秀貞" id="林秀貞" showAs="林秀貞"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/廖雪妃" id="廖雪妃" showAs="廖雪妃"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡志宏" id="蔡志宏" showAs="蔡志宏"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-06-08 2020年總統盃黑客松第七次工作小組會議
                </heading>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        第六次工作會議決議辦理情形的部分，第一項是針對第一次工作坊，辦理的狀況會列入今天的會議報告，第二個部分是請事先調查長官評選委員專家輔導團出席的方式，我們已經問卷調查了，在團隊加評委、專家的部分有260名會現場出席，線上參與的部分有9位。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        另外調查提案入選團隊是不是願意呈現討論交流的畫面，大概20隊都是同意的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        第三個部分，原本是說總統預錄致詞稿的部分，我們有接獲府這邊的通知，總統會親自出席，所以細部的規劃也會列入報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        第四個部分是獎盃，等一下也會向各位報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好，這應該沒有什麼問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        國際松的部分，原本舉辦的方式，我們原本的辦理時程跟想要調整的部分，國際松的宣傳跟台美防疫松的結合，在6月8日的時候，其實我們已經……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不管有沒有得名，都有收到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        上次報告的辦理情形到此。工作進度的簡報，在5月5日的時候，徵件截止，這邊有一些統計數據，可以請長官參閱，可以看到公民許願的人數或者是民眾投票參與的人數都有滿多的成長，在提案件數的部分，今年有250案的提案，跨組織合作件數跟民間單位的提案也有顯著地增加。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        在提案的分析部分，民間單位、個人、學校是分別在250案的前三名，政府機關有43件，在提案類型分布的部分，提案相關的是SDG 3健全生活品質、SDG 11、SDG 9工業化創新的基礎建設。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        連數據都成長20％。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        在5月19日的時候，我們的初審共識會議，我們的評審會議都希望增加這一次入選提案的多元性，所以現在24組的入選。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        提案的類型是SDG 11，也就是永續城鄉跟SDG 3的品質。這一次入選提案的組織，只有一個來投的只有12件，其實5個以上的也是有2件。在回應公民許願池的願望，大部分可能因為有加分的項目，所以有83％都有符合，提案團隊成員有公部門16是11案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        在5月22日，官網公告入選名單之後，我們開始進行問卷跟電話的需求調查，去確認24組團隊的技術與資料的需求，在明天會請政委主持團隊媒合共識會議，去確認每一隊的媒合情況是不是妥適，也會確認評委跟專家顧問在19號那一天是採認養團隊的方式或者是其他的方式來協助團隊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        需求調查的結果部分，24組團隊裡面有18組需要技術顧問的協助，因為在書審共識會議的時候，也就是佳作的團隊，排名25至40的團隊，如果有想要參與前面24組入選團隊的話，我們也可以去試著媒合看看，24組裡面有9隊是願意接受團隊成員或者是自我推薦的人才，這個部分是讓他們自己會去媒合。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這樣很好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        24組團隊裡面有12組公部門未開放的資料，這個部分其實國發會都已經有跟相關部會聯繫、發文，在6月10日的時候會回收這一些部會的意見。另外24組團隊裡面有18組要技術顧問的成員都已經媒合完成了，裡面是團隊的現況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        下一頁是不需要技術顧問的6組，主要的原因是內部都有技術專才了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        第三個是媒合人才資料庫的情形，這個人才資料庫是一開始徵件的時候歡迎大家來自我推薦，24組名單公布之後我們也有問卷調查這一些自我推薦的專家有沒有希望可以跟哪一個團隊合作，目前的媒合團隊如下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以水盒子多位的意思是都要的意思嗎？其他人不要就都收嗎？這個「多」是很多的意思。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        其實找了幾位在上面，請他們回報給我們。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        瞭解。就是很多個他們有興趣，但是對方有沒有興趣還不知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        在6月17日之前一定要，有就有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        我們已經有說到期了，只是還在媒合當中。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        離6月17日還有幾天，我們逾期不候。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        這一次分兩棟，也就是A6跟A3，A6是參賽區，技術跟資料的支援，24個團隊是在A6的11層樓，A3是一樓的戰情室，我們初步擬了總統的動線規劃，基本上在入口處一進去是活動大廳了，這個動線規劃是看維安看了之後就會配合辦理，這個活動大廳是容納80個人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        總統來到活動大廳之後我們分成兩個區塊，第一個部分是5分鐘的勉勵與啟動，在大家入座之後透過線上視訊的方式，總統來致詞，致詞之後，我們會有一個大合照，但是都是投24隊的團隊在螢幕上，接著致詞結束之後會有啟動儀式，這個部分上週有跟科會辦稍微討論一下，是有想一些創意的合照跟創意的啟動儀式，這個部分今天g0v有到現場，等一下再請說明一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是蔡總統第一次到？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        我想媒體會很喜歡。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        今天有拜託住都一起。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        瞭解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        我們現在的安排在致詞完之後，會希望團隊每一組出一個人到這個活動大廳，所以他們可以自我介紹自己團隊在做什麼，所以可能這個時間，我們也依照總統府這邊的指示，要在一個小時之內。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        應該是說虛實併進的方式，總統在戰情室跟24組的團隊代表來進行互動，同時在這個圓桌的部分，也會有每一個團隊所屬部會的長官在這邊一起互動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        提案團隊會依照部會的順序，比如像內政部的提案，我們就會排在一起，這樣子讓變動最少的方式之下來進行整個流程。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        每一組團隊介紹完自己之後，會有一個合照，其實也都是在這個大螢幕上的分割畫面，一個部分是現場總統跟團隊代表及單位長官，另外一邊是第幾組的成員會在會議室裡面一起。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是螢幕快照？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        是螢幕快照。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是全螢幕的合照。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        截圖的意思。這個部分是整個議程，在9點45分至10點40分的團隊介紹部分，每一組是限時2分鐘，原本有安排在下午3點的時候是讓行政院副院長及部會長官有跟團隊有實際的交流，但是這次的改變，所以全部都會放在總統出席的這一個區塊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        這個是目前的出席情形。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        「尚未發文」是誰要發？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        科會辦。會著副院長。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也是要邀請他，不能不邀請他，他是召集人，不邀請他，他會自己發現嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        應該是副院長邀請，他是工作小組。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們是他的幕僚，次序要搞清楚。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        所以是要用副院長的名義。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        當然。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        而且他們比較會來，這個滿重要的，當然擬稿的部分，科會報應該沒有問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張文櫻">
                    <p>
                        可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        依慣例。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就跟前兩頁一樣的狀況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        獎盃的部分有依照上次會議的決議，我們設計了兩種款式，第一種款式是把SDG 17永續發展目標用摩斯密碼的方式均勻放在臺灣的本體上，下一個是用SDGs的四個字母的摩斯密碼呈現在臺灣上，四行字是SDGs，會塞SDG。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以是兩個兩個放？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        第一個看起來密密麻麻，就很像駭客任務，轉90度而已，這並不是往下掉。第二個，SDGs會引發大家的好奇，這個到底是什麼東西，但是看起來比較顯眼，比總統盃黑客松還要顯眼，其實是主、次的差別，我覺得都很好，所以就看大家有什麼想法，如果沒有想法，等一下有想法的人再講。Betty？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        都很好，兩個都看不懂。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        之前JR對這個有想法，看你有什麼意見？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        如果這樣現場是不是可以設計一個或者是找一個APP，就是弄下去以後會把這個東西……可以變成中間的滑鼠。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有，現在都有現成的摩斯解碼，其實像google lens也有這個功能，可以試一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        讓總統感受一下，用手機照一下，或者是安排來看，讓它變成中間的橋段，這個獎盃現場看得到，我覺得可以是一個梗。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以試著掃掃看，因為摩斯密碼太細，電腦鏡頭或者是手機鏡頭沒有辦法辨識，可能只能用第二案，第二案能夠辨識的機率應該比較大一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        9月才……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，但是已經有尺寸了、也有設計稿了，你就可以直接試著列印在紙上。我們現在要問的是你離獎盃合理的距離，你拿手機開google lens能夠辨識摩斯密碼的東西，到底是不是可以解碼？這個大小一定可以解碼，沒有什麼問題，第一個要湊到是不是到非常近，如果事實上解碼很有困難，其實意義就有點喪失了，剛剛JR要提醒的是這個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在發現手機的鏡頭解析度非常好，就算這樣子掃下來，google都可以立刻翻成中英文這樣很有效果，所以說不定先看一下有沒有解碼的APP，有的話就有，沒有的話就改成運用第二案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        第一案如果可以的話，承載的資訊量比較大，所以第一案當然是比較有意思，第二案當然是把中、英文印上去，字型可能要挑比較好看的，但是至少保證可以解碼，所以我的具體建議是先試試看第一案的解析度是不是一般的手機鏡頭可以解到碼，要是不行的話，就完全喪失意義，這樣就會用第二案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        是指9月嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在就可以測測看了。你在紙上，因為你現在已經有長寬高了，所以現在實際印在紙上，就好比像用一個霧面的紙去印他，在合理的距離掃他，看能不能解碼，在第一案印出來也沒有解碼，也沒有現成的APP每一行都翻譯成英文字的話，如果找不到這個東西，就用第二案。如果找得到的話，就像JR講的，我們順便推薦大家安裝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        如果第二案的話，我會建議三行就好了，那個「s」不要，那個是複數，沒有道理成為第二列第四行。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是要放17個點，第四行不見的話，你要怎麼……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        我知道那個困難，SDG就是三個字，如果縮寫的話，就不會加「s」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        會，是單項的時候才不加「s」。SDG 1跟SDG 2的「s」會小寫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        所以不應該成為一行。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        摩斯電碼好像沒有分大小寫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        是兩個「s」，所以會兩個33。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝，秀玲講得非常好，也就是「s」開頭，「s」解尾。確實，我覺得CK講得有道理，因為SDGs沒有全大寫的用法，但是我們如果把最後一個「s」拿掉的話，其實文法上也不對，因為專門講SDG，事實上也不是這樣子，所以我具體建議，好比像後三個點，好比第四行的三個點稍微小一點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        代表「s」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        跟大寫、小寫台是一樣的。所以你的前三行的點位要一樣大，第四行點位稍微小一點，有一點傳達摩斯電碼的感覺，因為摩斯電碼沒有辦法做小寫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        我們試試看。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        再往下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        現在國際松進行報告，按照我們上次以9月15日舉辦實體頒獎典禮，還有活動週改線上的情況之下，我們反推回去，中間需要一些新的工作時間節點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        在宣傳、徵件的過程中，其實也收到很多國內外，特別是國外朋友的一些疑慮跟表達出來的擔憂，所以我們產出了方案A、B，我想等一下就整體的活動時程規劃及決選方式的規劃來說明，如果主席許可的話，是不是可以聽一下外交部的意見，因為我相信外交部有很多來自外館第一手的消息。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        先從方案B來說，假設在9月15日舉行實體的頒獎典禮，有關於外籍審委的部分有提到幾次的訊息，他們對於到時飛行的這一件事個人人身安全有顧慮，特別是有家事的審委，他們對於這一件事有很高的疑慮，其實對於這一些國外朋友在徵件時，他們其實私底下也反映了這樣的一件事，就是如果到時很幸運獲獎了，也受邀來台，但是他們時間或者是金錢，這個是另外一件事，但是對於個人的人身健康安全是顧慮的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        第二件事，我們如果要按照可以看到決勝規劃的方式，應該會是由線上的方式來舉行，不管是投件方或者是外籍審委方的顧慮之下，應該是會線上舉行。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        線上舉行可能會有兩種方式，一個是如同初審完全非同步的方式來進行，這樣子就完全沒有任何時區或者是安全上的顧慮。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        第二個方式是異地的同步評審，我們的構想是到時所有通過第一輪篩選的進入決賽的隊伍，我們會散播在全球的三個或者是四個時區，按照這個外籍審委時區、主辦方的時區，大家就異地在線上同時做final pitch來做問答跟環節。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        如果這個方案的話，我們的疑慮是萬一任何一方有技術上，像通訊品質不良，是不是會造成某種程度上的隊伍會覺得有一些公平上的疑慮，還有一個可能是會不會審委跟這些我們主辦方跟這一些隊伍在時區上有一些難以磨合的困難。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        就回來看這個方案B，像剛剛整體時程的規劃，還有一個缺點，包括外籍審委再次提醒我們7、8月對於歐美人士來說是他們休息的時間，所以要他們進行線上的評審或者是要來台是有困難的，優點的話是整體性來說，這個實體感會比較強，我們會稍微寬裕的時間來提邀請，不管最後來或不來。這個是方案B的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        相對來說我們有一個方案A，有鑒於全球上半年疫情的關係，臺灣是非常幸運，因為疫情到南美洲的朋友，就像我們2、3月的大爆發，是不是可以把收件的截止期間往後延一個禮拜，10至19日，也就是連假之前的上班日，也就是星期三的時間，就會有更充裕的時間來號召疫情稍微趨緩的地區，讓他們參與投案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        我們也想要表達的是，在徵件的過程中，我們也瞭解到對於國外的一些潛在團隊來說，沒有到被受邀，或者是知道不會飛到臺灣的這一件事來說是很大的誘因失去，所以在收件的時候遇到很大的困難，常常會被問到動機是什麼，或者是外館或者是外國的組織單位，其實他們也很想幫我們作推廣，但是很直接問說誘因在哪裡。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        當然我們也一直強調這個是為全人類來努力、奮鬥的事情，所以可能在金錢上，其實是次要的，但是還是提出一個想法，像是不是明年在邀請他們來臺灣受獎或者是參加一些擺放活動等等，這個提案是需要各個機關集思廣益看是不是有機會來實行，說不定明年會發生什麼事，這個也是一個不確定的因素。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        方案A的其中一個優點是，在入圍決選的提問環節及後面的頒獎典禮都會有線上的方式來舉行，以夥伴的線上技術來說應該是沒有什麼太大的困難，主要是在我們以9月15日要舉辦頒獎典禮，不管是實體或者是線上，我們往前推勢必在這個方案A跟方案B之間要做一些取捨跟抉擇，所以這邊要請各位可以集思廣益一下我們的整體時程規劃及決賽的評審方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        以上是關於時間跟活動的安排，是不是可以先到這邊？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        先在這邊停一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        簡單來講，我們對於來投件的朋友們，他來臺灣的這一件事，理論上是可以延遲給付，我們還是要編這樣的預算，但是進入現在叫做「通行泡泡」，我不知道具體名詞是隔離泡泡再來，權限有這個選項。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        我們在飛行的過程中，他們在機場裡面不知道會遇到什麼樣的人或什麼樣的情況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解，所以我們要給的變成只是好比像等明年疫苗研發出來或者是接踵過的時候，得獎的團隊會來臺灣，就會變成像這樣的措詞才有意義，不然的話，延後三個月給付說不定三個月以後疫情更嚴重了，所以其實所謂的延後三個月沒有太大的意義，因此必須要兌現支票的時間變成是等疫苗研發之後再來，這一種比較奇怪的措詞，我只是要提醒這一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看CK？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        這個關係到方案A、B的選擇因素，我們打算會有實體的頒獎典禮，如果沒有的話，就可以9月初在線上決選，如果要提前一個月，至少一個月確認，其實現在也沒有班次，也就是要8月中之前……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在已知到9月初會進入即使臺灣跟其他進入通航泡泡，那可能只有屈指可數的國家，這個是CECC有的資訊，除非限制只有紐西蘭可以提案，這樣就不叫「國際松」了，這樣看外交部有沒有什麼想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        外交部補充報告，我們確實接到駐紐西蘭代表處回報當地的Creative HQ團隊非常關切舉辦的方式是線上或實體，因為即便是紐西蘭防疫有成，而且也是一開始就倡議跟我們有旅遊泡泡，他們尚且有這樣的顧慮，是不是一定要實體到臺灣來，他們對這點非常顧慮。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#錢慕賢">
                    <p>
                        他們提出詢問的時候，正好是5月中下旬決定國際松舉辦的方式，本部把報名截止日延期及採線上辦理方式訊息一併答覆紐西蘭代表處，不過紐西蘭代表處還沒有回報Creative HQ最後的決定，以上補充報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        確實，因為Creative HQ有來過臺灣，他們其實算是動力最強的，他們去年年底才來過臺灣，如果連動力最強的，而且疫情最好的狀況都是這樣，其他可想而知，所以這邊聽起來，大家的基本想法是來台領獎基本上不可行，這樣子後面就很容易了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        至於非同步跟異地同步評審，這兩個必定要選擇是一定要公平，對不對？並不是在亞洲區就同步一下，在別的地方就非同步。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        一個是為了公平，另外一個是為了尊重審委，心理有一個預期知道會是用什麼樣的方式來進行，是不是在某個時段知道……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        必須要爬起來，簡單來講就是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        是不是可以三個時區都一起pitch。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        現在是英美跟台，只有哥倫比亞的時區是哥倫比亞的時區嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        有倫敦、美東、美中及臺灣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        假想的時間什麼時候？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        在臺灣的傍晚時間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        因為如果7、8點的時候，紐約是7、8月（東部），英國那邊是下午。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        基本上不是臺灣上午6點就是臺灣的下午6點，大概是這兩個時間，而且這兩個時間不是完美的，我們經驗很豐富。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是我具體的建議是，我們能不能等到審委們都表達過意見，這個是不是可以問審委？審委是不是已經表達過意見了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        我們有四位外籍審委，由於據悉審委沒有收到正式的邀請函，所以沒有辦法很有禮貌……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是不是可以附一個意見調查？我的具體建議是邀請函裡面附具體調查。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        所以附一個附件是希望非同步。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是這個表翻成英文。像外國的審委，我們都在同一個時區，我們的意見並不重要，如果他們決定就是願意臺灣時間早上時間、晚上6點都爬得起來，我們一定配合，配合沒有成本，如果他們都覺得沒有啦！其實大家非同步就好了，大家在聊天室裡面，審委彼此交換意見，這樣子也沒有辦法逼他們，這樣的事情主體是國際評審，所以邀的時候是同時邀。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        是不是可以請主席裁示以方案A來說，整體規劃的這一件事是不是可以再次延後19日至24日？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我ok。因為投件之後還可以修改，所以對於先報名的人並沒有任何的不公平。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        因為投件數不多，所以manually……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        現在的理由是主辦單位把確定的事項訂下來，在這樣的狀況之下，可能有助於他們。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不能來臺灣玩的就取消可能性。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        不能取消。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解。就像JR所講的，現在是我們第一次把這個新的權限方案公布出來，所以對於所有投件的人來講，包含團員的成員數量，他們要做的題目都要有更改的機會，因為這個牽涉到他們有些人可能本來不能來臺灣，所以就沒有等等，所以這些我想就讓他們再有一次更改的機會會比較好，如果CK不反對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        沒有反對，我們只是要確認國際松的啟動，是不是跟國內松一樣要修改，或者是不是改系統？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        應該是可以改吧！我記得是可以改。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        除了送件跟一直修改內容。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是「或延後」，就是後面選右項，每個時間點都選右項，就是每個「或」選「或右邊」，因為這是一整包的，就是你延後，其他都要順延，所以剛剛是說可以延到6月19日，後面每一個都要順延。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        是不是延到6月23日禮拜三嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        原因是？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        時間長一點或許會有比較多件。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        反正端午以前趕快，所以我們的作業時間，因為也有端午節的關係，也會被壓縮到，我們只剩29日到7月9日，對不對？等於是剩10天的時間可以做審核作業，如果幕僚做得完，我們就沒有意見，包含跟團隊聯絡等等，你要是不反對，我也不可能反對，因為做得人並不是我，我沒有反對的立場。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        像活動決選……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        我想影響最大的                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                           是審委這一塊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        會壓縮？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        也是10天。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        10天可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        以各位審委，就是國內松的工作量可以應付的話，對於國際審委來說，我們的收件數不會太大。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        突然出現200個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        我可以許這個願望嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        至少我可以，但是因為我講不算數，因為我不打分數，我不知道，我並不是忙的人，會忙的人都沒有意見，我也沒有意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        24日。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        從20頁這邊開始是我們目前對於線上活動週的整體規劃，在活動週開場的辦法也想要邀請行政院的代表、長官幫我們錄製一段影片，也就是做了活動週的開場，有關於這個部分，我們稍微忙完之後再跟政委請教，是不是也可以請政委來錄一支，不限一支。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        有關於團隊交流的LIVE場，我們同時有跟去年兩個優勝隊伍，還有銀髮天使隊、救急救難一站通等優秀的隊伍可以加入到線上活動週的交流。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        有關於專題演講的部分我們會規劃一場，可以預期有很多的隊伍是散落在全球各個時區，希望他們可以至少派一位成員代表，到時上線來跟我們一起做LIVE的專題演講。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        這個專題演講同時也會包含一些預錄，會請去年的優勝團隊、銀髮天使跟救急救難一站通剪成一支，像工作坊的公共留言版都是為了促進各隊在做final pitch來完善提案，接下來幾張都是針對各個環節的細部規劃，各位長官如果還有意見的話，歡迎給予我們參考、指示。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        我想剛剛其實最主要討論的已經到整體活動跟評審的方式，我們現在是不是可以在最後一次的確認我們的徵件時間是到6月24日，我們在7月10日公布入圍的團隊，活動中延後從7月20日至31日來進行線上活動，Final pitch跟決選都是在線上舉行，但是會用attachment方式來詢問外籍審委的意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        我們是不是可以適時請科會辦幫我們把這個發出去？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，外籍審委，包含問卷，這個應該不是問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        有關於獎勵方案的部分，各位長官跟一些……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這兩個我們權限上不能送獎座嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        原來的那個嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        我現在是送機票。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        我們是一定會送出獎座。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你的寫法是不來臺灣就沒有獎座。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        我們還是會想。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不用省這種錢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        還是會寄給去。獎座是一定有的，是確知不會來臺灣的情況之下，他們覺得insentive很少，希望在獎座以外的部分可以給更多。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是獎座加上了電鍋跟口罩，這個誘因也沒有變得比較高，你如果要誘因高，你要送他口罩工廠，一天可以產生200萬片的那種，那個我們可能沒有辦法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        可能會先海關留下來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那是現在外交部目前主要輸出項目。但是得總統盃黑客松送口罩工廠，這個是非常大的噱頭，只是不知道外交部是不是吃得下來。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我會建議電鍋、口罩的意義沒有非常大，而且是一定要送講座的情況。第二個是我們等之後回覆的時候，因為明年也會有總統盃黑客松，也會有來台交流，明年理論上至少對某些國家來講，疫情應該控制住了，所以至少到明年黑客松的時候，我們理論上也可以是今年國際松的得主，等於參與明年的國際松包含會前跟國際松本身的活動，他們在頒獎的時候就有類似補領獎，也就是2020年的獎項，不會像東京那樣子，明年還是叫2020年，我們做不到，但是2021年同時頒2020年的獎，這個也許是一個想法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        所以今年的獎座不會在今年郵寄出去？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以讓他選，可以先拿到獎座，但是明年再來，連他帶來，我們再頒一次給他，我講真的，並不是開玩笑，因為是總統頒獎給他的動作，然後他認識來台的其他團隊，包含明年的優勝團隊等等，但是因為畢竟是得了獎，所以也沒有扣留的道理，獎座也不是徵用項目，所以還是要給他，但是獎座也沒有很難帶，所以明年再給他一次。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        我建議有效期限是一年，如果疫情到2022年去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這樣我們就三批一起辦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        要不要有期限？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然是到總統的任期。總統不能幫下一任總統承諾頒獎事項，我是真的，完全不是開玩笑，這一任總統理論上至少會全程參與三次，也就是今年、明年、後年，所以這個是到後年，再到大後年的話，理論上也是，但是不一定會是在幾月辦，這個很難幫他承諾，所以我覺得rend track就是明年來，就是整個活動一起辦，也不用demo pitch，就已經得獎了，我們只是追認，如果明年還不能來，那就是後年，後年不能來就是有更大的問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        延期邀請外國的評委嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我覺得可以。這樣子至少延遲給付，而不是消失，這樣子就還有一些動機。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        我們的預算編列是用明年的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那當然。但是你明年就可以多編這個項目，但是其實那麼幾個人的機票，所以應該是也還好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡貝蒂">
                    <p>
                        把它編進去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看有沒有其他的動議？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        第21頁，就是活動週的規劃跟過程的進行，我們目前的規劃是用一些現成的免費視訊軟體，或者是特別像國內松採用g0v的解決方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        g0v。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        為什麼？我的意思是有必要用到這麼強大的解決方式嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有沒有人要講一下？跨時區在建模過的林口新創園是不是更有感之類的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#侯宜秀">
                    <p>
                        我們有跟中小企業處有討論過，因為我們的解決方式其實並不是視訊的部分，重要的是協作部分，當然視訊可以解決一些事，但是如果把臺灣公民科技的協作精神接到國外去的話，我覺得整合的工具跟做的解決方式是有這個機會的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#侯宜秀">
                    <p>
                        其實在這個過程中我們也累積一些東西，希望這個解決方式會更完整，也許以後可以變成臺灣的亮點，真的是臺灣可以幫忙的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就跟500萬片口罩「護台灣助世界」是一個試吃包的概念。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        要提醒、注意的是，到活動週的設計上，目前考量是偏視訊的形式而已，沒有用到其他的任何功能。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        國外的評委要用非同步的話，很多功能就會開始用，如果大家都全同步，然後凌晨爬起來，一般的視訊軟體就可以對付，但是這邊有非同步評審，而且評委之間還要彼此討論，比較多的工具就會開始使用，所以我覺得那個意見調查表還是滿重要的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        我主要是針對第一次工作坊的事，因為我們有LINE的官方帳號，希望主辦單位針對黑客松主視覺的AI圖檔給我們，我們會在LINE的網站宣傳。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        再來，這次可能因為總統對於黑客松的活動其實很有興趣，所以本來是要採預錄，會覺得預錄太乏味了，要親臨跟大家作互動，但是看到目前主辦單位規劃的方式，可能跟以前的方式是不一樣的，所以不知道總統會不會很失望？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        她還是會看到活人，不會都是螢幕。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        剛剛一直在看目前紙本規劃。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        剛剛有提到提案團隊的介紹，因為每個人都有介紹，其實總統是可以到的，要不然就是總統不動，他們動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我建議應該是每一個團隊，除了他的長官之外，你看圓桌，實體是一個代表、一個長官，一個總統——當然只有一個總統——剛剛JR的意思是這樣團隊只有一個人，有一點乏味，是不是人數酌量增加？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        現在的防疫狀況是預先設計有一點距離，事先安排一個地方，就是總統不動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們評審的時候也是輪流進來沒有錯，但是像我們在民生公共物聯網，那個是我們有非常大的空間，所以才可以全隊進來，縱使是這樣，也要限人數，請團隊算一下戰情室裡面有幾個代表而不局促。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        只有80個人不局促。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以輪流。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        他們在等的人會很熱，很像賣火柴的團隊，就是在玻璃外面。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        後面不是有兩個可以放30個人的空間嗎？就在那邊讓總統跟隨扈坐定或者是陪同的坐定，他們團隊從上面下來，輪流報告完就可以了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        提醒一個數學的問題，24隊加進出場算5分鐘，就超過總統的可用時間上限。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        我猜不會是90秒，但是可控的，你就一直等，時間到了就走，下一組就進來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好。基本上，我們都知道如果一隊是15個人，他一定沒有辦法在這個秒數裡面處理完。中間經過媒合還是會……人數會擴增。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#侯宜秀">
                    <p>
                        人數我覺得沒有辦法控制，其實50分鐘應該做不完，我覺得對其他的團隊來說，其實那個時間區塊是可以看到其他人的介紹，可是如果整隊都移到總統在的那個地方，就變成大家都在移動中，沒有觀眾。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        至少在standby的人是沒有觀眾。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#侯宜秀">
                    <p>
                        因為我想像可能要提早到15分鐘，而且那個場地其實有距離，因為原來設計的是在他們的場域裡面去看。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        但是剛剛組長的意思是總統很希望能夠看到各組，因為往年是會去各組，現在沒有辦法到各組去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那個螢幕離圓桌的距離是多遠？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        3公尺。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        拉近就解決這個問題了。團隊代表派兩個活人來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#侯宜秀">
                    <p>
                        其實其他的人是可以從螢幕上看到的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳正然">
                    <p>
                        你要知道有些人參加總統盃，有些人沒有那麼近看到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在的問題是第一次的倍數太多了，以前的總統都是第二次，變成十隊的時候，然後二十隊因為這次的評委們再增量20％，加量不加價，當然如果現在瞬間讓所有台電的隊伍都合成一組就沒有這個問題，但是顯然沒有協調成功。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我要講的是，我們還在24隊的情況之下，我理解以仁甫給的時間會換場，也許團隊代表會空在兩個人，兩個人的原因是因為理論上是公部門跟民間的協作，當然單位長官其實不會下去寫程式，我們也知道，除非很奇怪的像我，所以跟總統解釋一些這個一定全力以赴之類的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是實務上一定，是給一個業務機關跟可能合作的民間朋友，兩位都來代表，這也是有一點MSF（開放政府國家行動方案「多元利害關係人論壇」）的精神，這個是滿重要的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以兩邊各派一個人，跟總統補充從他們的角度看的事情，這個還不錯，而且甚至建議團隊這兩個不要是同一部門，不要長官帶署官，而是表示協作的精神，其他的人就再拉近一點，讓總統稍微感覺得到，我覺得這樣子換場才比較有可能完成，不然真的是比較困難。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張文櫻">
                    <p>
                        也許可以彌補一下遺憾，剛剛有看到拍團體照是螢幕的截圖，其實人很小，而且看不太出來，因為現在疫情慢慢在解了，我的意思是最後的時候，也許那天有跟團隊講說最後的團體照是在戶外，因為剛好有一個空間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張文櫻">
                    <p>
                        其實虛、實整合的感覺，讓總統也覺得原來在螢幕的人全部跑到在外面等他拍照，這一些工作人員也覺得有跟總統拍到照，就覺得可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個很不錯。可以嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        我們有跟住都中心（國家住宅及都市更新中心）說過1、200個人要在那邊拍。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖雪妃">
                    <p>
                        我先報告一下，府院那邊有通知我們次長，總統會在活動結束之後再預留一個小時，在那邊聽取住都中心簡報，也會想要參訪一下非營利幼兒園。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以本來她就不會立刻走？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖雪妃">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以合照就變得比較容易？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖雪妃">
                    <p>
                        對。換場的時候，剛好走到對面的多功能空間跟非營利幼兒園。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以就會有一個terrace滿滿的大平台。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        就是有那個畫面。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        非常感謝住都中心的大平台。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        A3到A6是三棟，但是事實上有一點遠，目前現在有260個人是不包含任何的長官，除了各位會出席的長官之外，我有一個建議是大合照的時候，即使可以在戶外拍照，但是來的人是每一隊如果是三個人，像剛剛講的長官跟剛剛講的兩個團隊代表，還有當下的評審，其實評審大部分都會來，還有專家委員，我覺得在外面拍，室內是完全沒有辦法，如主席所說的，當日媒體非常熱絡的情況之下，絕對裡面是爆場的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        另外兩區其實是有30個人，但是事實上並不是主控的空間，在那個團隊裡面還要扣掉那一天的主控台，我的建議是大家滿滿的大平台，將近是80到……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        A3到A6要多久？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        3到4分鐘左右，那邊的風其實非常不太適合，我們要順風走，我不騙你。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以具體建議是只有跟總統簡報的人合照？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        跟團隊介紹，從螢幕投出來是有隊伍的，也就是有透過螢幕的，所以也許總統沒有辦法感受到以往的狀態，但是今年工作坊最大的特色是是用一個線上的方法，我覺得這個未來是一個趨勢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是要環場度比音效什麼低音。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        還有帶音響板。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        OK，我們在空總有一個音響實驗室，你走進去，閉上眼睛就把你帶到別的地方，這是全環繞聲音的狀況，不是說林口要做成這樣，但是我的意思是確實可以做到一定程度的臨場感，這個沒有問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果所有的人走30分鐘過來，大平台可能會放不下，第二個是這個時間可能出各種狀況，所以時間也不好控，媒體都在，如果不小心牌子掉下來又會上新聞等等。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#石以佳">
                    <p>
                        擔心媒體沒有辦法拍到好的地方。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我沒有去過現場，我講話也不算，看執秘有沒有什麼想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡志宏">
                    <p>
                        如果一部分的行程跟活動在室外的話，要有雨天備案，都要先看一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        跟就職典禮一樣。中間有沒有什麼機會？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        我們今天才會邀請住都中心一起來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以合照平台，戶外的話，下雨可以加嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖雪妃">
                    <p>
                        可以。因為拍照完可以做A2，會做住都中心簡報，然後再到對面A1的幼兒園。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以中間的過程是同一個動線。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖雪妃">
                    <p>
                        是走斜線的距離。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是確保下雨的話，不會淋到雨。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        第11頁繳交很漂亮的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是入口處，不是嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        那個也是本來要拍照的，那個本來是寫「林口新創園」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，那邊除非有非常高的樹。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        總統的車不用放在那邊，旁邊也有停車場。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖雪妃">
                    <p>
                        那個地是斜的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        拍團體照要在哪裡？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖雪妃">
                    <p>
                        你現在看到後面白色鏤空是大門，也就是社區的大門，會變成維安的問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        只有入口沒有維安的問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖雪妃">
                    <p>
                        會是在這邊，也就是像現在淋雨區。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是在入口旁邊，對於維安來講，動線拉起來就可以了，跟入口處是相同的。所以停車格上……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        上面是不是可以拉塑膠棚之類的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#廖雪妃">
                    <p>
                        我們評估一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        雨備也防曬。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也防風。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        因為下個禮拜五就要開始了，也就是第一次的工作坊，其實之前19日就要場勘，19日是那一天的活動，往前應該是哪一天，也就是布置現場完之後，會有維安要進來場勘，是什麼時候可以做場勘？還有維安要進場處理，這些都要做考慮。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        場勘要多久的時間？因為通常都只有前一天，很少有好幾天前。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        因為有維安的問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        沒問題，我們那個常常配合。只是帝王帳……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林秀貞">
                    <p>
                        像照相的地方，這些都要知道。可能要維安，那是總統的規格。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個不要省。你需要搭起來看就搭起來，我們只有一位總統，所以不能從她的替身先來看，不可能，所以從維安的角度來看，只要你現場當天跟他測的不一樣，就是維安漏洞，所以不能省。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        我們跟住都一起合作，我們回去請廠商估價才知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        知道，麻煩估一下，而且今年國際松的機票可以少很多。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        還有一個待決事項，就是評語提供給團隊之類的，第26頁，這個是國內松或者是國際松？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        事項一是國內松，國際松是到了第四題以後。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鍾怡珊">
                    <p>
                        因為有很多團隊在詢問。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個我我們有一個標準回答就是尊重評審，就是個別的評審願意提供就提供，這個去年我記得景燈老師有說就連某位朋友的都願意提供，所以我們已經處理過了，這跟去年一樣，不用再改變，尊重評審。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        還有沒有？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#戎華敏">
                    <p>
                        有關於對四位外籍評審對於A、B案調查的這一件事，如果最後的結果是2比2，是不是要請主席確認？想要先break a tie嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒有，我就會用量子的亂數來源來決定。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        你真的聽得懂？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不是啦！就是擲筊杯啦！有一個QRNS，是真正你事前物理上也無法預測那種亂數來源，就交給馬祖之類的。所以雨備、場勘跟派多少人來合照，看實際的情況來決定，我沒有辦法坐在這邊決定。剛剛如果2比2的話，我就預先說會按照不可否認、不可預測的亂數方法來決定。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        看還有沒有動議？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        根據目前報名狀況，我滿擔心品質。OCP 最近每週都舉辦線上研討活動，協助推廣。上週已經進展到獲獎團隊的經驗分享跟討論，有80位報名參加，已經破紀錄。本週則是一對一的提案諮詢時間。我們既然已經決定延長收件時間，是否可以探索其他行銷管道？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我可能沒有辦法在這邊確認，總之就是希望大家動用手上可以有的資源，也就是CK指導，我們自己來加碼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我們現在cohack已經辦過了，接下來也沒有什麼太大的事件，從外交部的角度來看，就是以現在在場各位的所屬機關跟人脈試著來看，只能做到這樣子，上次之所以可以是跟防疫松綁在一起，如果有的話就大家想一想，然後在大的國際活動來綁，就是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉嘉凱">
                    <p>
                        之前有次在中小企業處開會，AIT 同意掛名協辦，也就是GCTF與co-hack。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個可以，我們還是會去問AIT，因為現在新的方案才剛出來，也需要一段評估的時間，我的意思是趕快……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃秀玲">
                    <p>
                        AIT打電話給我們說在忙NASA松，也是要搭著宣傳。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我瞭解。現在要做的就是把這個新方案的英文做出來，然後再試著找各個使館，不一定只是AIT而已，我的意思是這樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        今天謝謝大家。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>