<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/羅申駿" id="羅申駿" showAs="羅申駿"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡佳穎" id="蔡佳穎" showAs="蔡佳穎"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/王日暄" id="王日暄" showAs="王日暄"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-07-20 JL金馬團隊來訪
                </heading>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        這次的主題我們討論很久，今年在Covid-19這麼重要的事情，其實我想要隱性把臺灣的角色帶出來，我覺得不能說臺灣做得多好，所以跟金馬的連結是每個人的眼睛看到什麼、記錄到什麼實，因為我覺得雖然大家都在討論事情，可站在金馬的角度，整個臺灣的社會看到什麼，金馬有點抗拒，覺得為何要在電影的角度，我說因為我們的生活、我們的生活方式改變了，這些都建構了接下來說故事方法的不同。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        接下來是希望金馬站在一定的高度跟社會溝通，邀請大家在這一段時間看到了什麼，所以我們邀請社會的每個人在這段期間，任何想要講一段話、想要有一段聲音及影像，任何東西都收，把這些大家都共創的素材放在金馬的典禮使用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        我們就分階段，所有的素材收來會有網站，這個網站就想要做到的是每個人在refresh這件事的時候，1月19日、25日，可能有我的這一段話、你的動畫或者是哪個人的聲音建構這天的樣子是什麼，我覺得其實的組成不外乎來自於對象、場景、對白、情節及人物。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        這件事是不是可以藉由不同的環節讓更多人來參與，所以第一波規劃了五個電影比較有群眾號召力，其實也是去年的黑馬，去年這幾個人先來講《返校》拿蠟燭，是不是拿著香芬蠟燭來告訴大家說你遇到什麼事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        可是我希望再往下，不希望只有電影的人參與，所以我希望能夠邀請更多人，這次有邀請名單。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有，我都看過。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        像志祺、阿滴及你看過的這些人外，今天主要的重點是希望大家一起來參與，其實分兩個部分，第一個部分是我們見的Miin桑、金馬的社群跟social network，另外一個是假使素材是在典禮當天，選了去年總共是16個個人獎的得主，就是怎麼樣用群眾的素材來做文創，假設你選到的我們就會跟你說你的素材有被用到，沒有用的其實網站上還是可以一致refresh的使用內容，所以這次還是希望更多臺灣的社群可以有更多的人一起參與，其實金馬之前不會這麼大量跟社會的人溝通，因為這個是電影，但是我希望我們可以藉由這個角度，金馬其實是亞洲最高的獎項，又base on臺灣把影響力擴張出去，所以邀請您一起來參與。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以這還是文化部，就是一開始有點抗拒，意思是？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        金馬有點抗拒，在於電影的角度在哪裡，後來我們才慢慢給他們內容，因為其實大家的生活都改變，大家社交的生活都改變，所以之後的故事跟取材一定不一樣，雖然大家都講防疫，但我覺得站在金馬的角度，我們會用不同的角度來訴說這件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        而且剛剛也提到我們在典禮當天，我覺得由金馬把臺灣不同領域的人的素材一起用上去的時候，對我來講，那是臺灣另一種面向來告訴大家，也就是臺灣的位置、貢獻也好，甚至不要講貢獻，而是大家的生活到底改變了什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        之前我有處理過衛福部有一個「TaiwanCanHelp.com.tw」，就是「護臺灣、助世界」，主要護理人員相關的，因為是護理助世界的，也是邀請大家，但是做法並不是不一樣，並不是為了這個活動，也就是打「＃」，就算參加過這個活動，聽起來這邊的訴求是這個素材要上傳到網站上？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        對，我們會用幾個環節。我們現在還在想辦法解決您是可以直接FB，就是直接加「＃」就可以過來，因為還是希望允許這個東西是可以讓我們使用在不同的平台上，而這個想法是要做的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像我的影音都是直接選CC授權，我選了之後，理論上就不用再問我。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        不知道大家是不是都這樣選。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        瞭解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        我們現在跟社群團隊討論的是，能在FB上一次解決最好，但是假設有些人是……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在用IG也非常多。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        我們現在也在解決到底上傳各個平台是怎麼樣解決好的方式，這是社群平台邀請大家來參與這件事，也就是看各個平台都會開始徵，就是看怎麼樣最好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        什麼跟平台談？是跟Max談嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        怎麼樣很快把FB跟IG的素材傳給我。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        很直觀的方法是直接貼連結，我在FB或者是IG的PO文都有個網址，所以用FB私訊傳給你的粉絲頁，或者是公開傳給你的粉絲頁，這已經算是完成了，這個可以用技術確保貼給你的那個人同時也是照片的作者，你貼給別人的沒有用，簡單來講就是這樣，當然「＃」也很好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我比較想要知道的是，因為我們邀請大家來做這個行動，而這個行動這樣子聽起來，因為你要的是在2月的時候、3月的時候、4月的時候已經創作好的素材，並不是今天對著攝影機再去回想，所以勢必是當時根本時間軸上就已經有的東西，所以要的比較像我們是橫跨現有素材選定的策展，有點像國家記憶庫的活動，也就是一個主題，而是用既有的素材，不是其他的。因為這個聽起來跟國家記憶庫是一樣的事情，國家記憶庫的團隊你們有沒有談過這件事？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        我們不認識他，也不知道他在做什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是可能考慮的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        另外，如果這個是純粹在社群媒體上進行，我聽起來你要的會是一整個圖集，對不對？很像這陣子上傳了非常多的照片到時間軸上，你要的是他批次授權，或者你真的希望他精挑細選一、兩張？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        希望挑一、兩張，你要上傳一串，也可以的。但是我們希望盡可能的不能只傳照片，還是要講一下這是什麼事情，所以其實是看使用者，他們講是一串，當然對我們來說是更好的，所以我剛才講說對媒材不限的這件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以意思是，如果是影片，就是那個影片本身可以用，如果是這個照片要配一段口述？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        不用，你記錄的當下是什麼，感受是什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        聽起來還是對話機器人就可以解決的事，這樣我大概瞭解了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        在這上面的角色是，自己先一馬當先做類似的事情，是嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        然後就分享給大家？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        對，邀請大家一起來參與這件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以這個聽起來，我是可以以我的工作身分做這件事，沒有問題，因為本來我現在FB的帳號也只剩工作的帳號了，我在防疫期間確實也有一些相關的照片、演講，應該是可以用，所以我想我自己參與是沒有太大的問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果你到最後的機制設計是公開的，就是不是私訊的話，我當然也很願意公開參與，這個之前Yahoo有發起給感謝防疫國家隊，就是每個人貢獻一張手寫，寫「＃Thank you Team Taiwan」然後配上一張防疫期間的照片，然後公開上去，我也有響應，所以比照這樣的方法應該是沒有問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        我們會把更詳細的流程分享給您，就是看專委覺得是不是有一些更好的建議方法，因為像我是先跟志祺談，志祺那邊也有一些建議。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像我4月22日有5分多鐘的影片，這個是滿適合的，因為等於一開始就已經是開放授權，是我在web研討會講快速、公平、有趣的這三件事，算是我對於這個事情的時間軸詮釋，如果這個影片要貢獻出來當素材，其實只要你這邊技術上告訴我到底要做什麼就可以了，我很願意來做這個事情，先用4月22日這份當作素材。其他我還有什麼可以幫忙的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        您的建議非常好，就是流程上怎麼再優化，我覺得對我來講是越多人一起參與是最好的，因為我們瞄準的是一千件，我們現在徵件是到9月6日，其實是很短的時間，要大量的量做出來，當然現在是有些電影系的學生，我們都已經綁樁綁好了，就是要貢獻他們的素材。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以你7月的KLL已經做完了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        還沒，現在要開始。應該這五個人……我們已經收到五個了，但是有些人，我們覺得可以更好，所以就請他再準備。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以你的「＃」是什麼？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        「金馬57_TakeOne」、「2020計時開始」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        還用底線？這是很高難度的「＃」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        現在還沒有弄。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡佳穎">
                    <p>
                        我們會統一7月28日上線的時候，KLL也會看得到各種貼文。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        我們的步驟有幾個，第一個是金馬是記者會，然後公布主視覺，公布主視覺的同時，也會講說這次有多少人參與這個事情，像剛剛前面那五位的電影人，然後同時間再來找有哪些人一起參與。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我滿好奇為何不直接用「金馬57」就好了，為何加「take one」的用意？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡佳穎">
                    <p>
                        電影裡面「take one」是有意思，所以對我們來講「take one」也可以是拍攝的手，所以我們取得的是雙關的意思。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我具體建議底限非常難輸入。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王日暄">
                    <p>
                        沒有問題，我們客戶也有反映出來，我們會再簡化它。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        底線真的不行，我們當時有很多護臺灣、助世界的時候，他們本來也是要用底限，後來我就直接說用「taiwancanhelp」，再發明底限沒有人受得了。當然take one沒有問題，因為不會出現還有什麼複數型態或者是「taiwanishelping」，不會有到底是持續跟復數型的狀態。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以你把底線換成「＃」，就是「＃金馬57」、「＃take one」，等於「take one」變成是關聯「＃」，但是大家都加強「＃金馬57」，我覺得可能好一點。計時開始是什麼概念？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        應該這樣講，我們之後會給最正確，就是全部細的內容，其實計時開始，就是這個計時開始的角色而已，這個實際到底會用什麼，不管是剛剛說的下底線不好用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        然後計時很容易選字變成另外一個計時，如果用注音輸入法的話，「計時」兩個字要選字，主要是時間的那個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        所以怎麼樣的形式可以看什麼樣的形式，政委可以再給我們一些建議，可以變得更好讓大家一起來參與，目前還提案階段而已。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我覺得「take one」比計時開始好，但是中英文都要，我也沒有意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        本來完整是「金馬57」，下面是「take one，前往明天的路上」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那也不錯，滿好的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        這個才是完整的，這個裡面有很多目前先放的「＃」而已，完整的名稱是「take one 前往明天的路上」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        「前往明天的路上」可以用「take one」縮寫。計時開始，用意比較不明。「take one」一定想到電影沒有問題，紀實開始會不會想到電影不太確定，似乎跟電影的連帶比較弱。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我就是挑我的video，加上你的「＃」，然後放到你們的活動網頁或怎麼樣，我大概就是做這件事？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        麻煩你公開做這件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        簡報我沒有一頁頁過，我直接切入重點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我已經看完了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        不好意思，這份簡報有調整一下，綜合名單的考慮，我覺得對於金馬來講，他們是盡可能維持住他們中立性的這件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒問題，不用擔心。那是一個真正的政黨，我們公職人員所有相關的法律都適用，所以應該就是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡佳穎">
                    <p>
                        時間上我們希望是7月28日的晚上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#羅申駿">
                    <p>
                        應該這樣講，我們先給流程，流程你們先都看完以後，當然公布的時間或者是訊息都會在上面，我們再一起做確認，我覺得到時看……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我可以。可能傍晚5點左右可以貼。28日下午5點，逐字稿是我貼出的同時就會出去，也請大家在此之前完成修訂，因為整個脈絡比較清楚。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>