<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/竹中溫雄" id="竹中溫雄" showAs="竹中溫雄"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-04-29 竹中溫雄來訪
                </heading>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        初次見面。今天很高興跟你見面，我可以叫你ドリドリ嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以啊！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        今天的會議可以用Skype錄影嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以的，我們這邊也會直接錄音的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        我先簡單自我介紹，不知道你是不是已經讀過大綱了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們有稍微看一下，也會做成逐字紀錄，所以還是希望您簡短介紹一下，我們看逐字稿的比較可以瞭解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        現在在臺灣有成立一個公司叫做「不用客氣設計有限公司」，在這之前20年從事教職，專業是數學、科技、心理諮商，我這20年來的教育理念是透過數學、科技等等的工具，培養小孩子的整體素養跟自我價值的建立，在我的母語綜稱為生きる力，所以最著重的是引導小孩子去主動思考學習之後要運用在哪裡，讓小孩子自己去思考、行動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        以教職經驗來講，小學四年級到中學三年級是心智關鍵期，還有邏輯思考建立的關鍵期，因此覺得有引導人的必要。而現在社會對於學校的定位，需求跟以前不太一樣，與時俱進改變，在現行傳統教育的懷疑論當中，我想詢問您所認為的未來教育會是什麼樣的型態或者是怎麼樣的趨勢發展？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我之前有陪一個學校的畢業生一起來跟蔡英文總統進行線上的拜會，他們的學校叫做Minerva，他們每一個學期會選一個不同的城市當作校區，都是在網路上發生。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        線上拜訪的時候，採用的就是他們學校自己開發的一套叫做active forum（主動學習論壇）的一套軟體，是自己開發。對我來講，active是學生主動的，forum是綜合不同立場的人，也就是像論壇一樣談論不同的價值，這個是現在教育最重要的事情，為何叫做學習的論壇，而不是教育的論壇，就是因為已經沒有什麼教育者了，大家都是共同的學習者，這個是我的信念。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        有接受到這個理念，想跟您說明一下目前在臺灣的具體行動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        目前正在做的第1個是像剛剛的學習論壇一樣，我是在線上集合臺灣跟日本的學生，透過教數學來讓大家一起集合討論，互相激發出新的東西，在這樣的活動中只是把數學當作工具，也就是大家的共通語言，使用手段並沒有拘泥在數學上。第2個是名為夢咲く（YUMESAKU）的夢想發聲計畫，讓台灣和日本的小孩子自己說出自己的夢想，播放實例影片給您看。
                    </p>
                </speech>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （播放Youtube影片）https://youtu.be/_wvdlz6WNeA
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        小孩心裡的夢想是優秀獨特的。我希望能幫忙將這些夢想向世界發聲，透過Youtube。之後，因而得知夢想的大人們或給協助或給建議。像這樣，夢想產生互動就太好了。
影片做法是，背景以小孩用蠟筆畫成的畫當背景。抓取小孩子的表情同步在虛擬角色上。考量到有的人比較重隱私權，不想要小孩子的臉露出，因此使用了虛擬角色。虛擬角色都是我公司自己做的，小孩子可以從中挑選，那目前影片中的這個是實際給城隍廟的角色。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        目前設定初期的目標是做100個人上傳到Youtube發聲。因為聽說我所住的台北今年將迎接台北市建成100周年。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以現在多少人了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        還沒滿10個人。做了一些人，覺得現在小孩子對於配音滿有興趣的。我覺得小孩子夢想的力量最強大的就是非常純粹，沒有考慮任何現實，因此可以看見很多創意和潛力。我想，這些夢想就是未來發展走向的關鍵集合體。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        我想問的是，目前這一些想法，覺得如果官方或者是ドリドリ有沒有什麼可以幫助或者是合作的形式，或是有什麼想法，是不是可以務必告訴我？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們在skype有貼一系列的攝影作品，這個是最近在臺灣，包含像客家委員會或者是財政部都已經運用這個攝影作品做成了二創的創作，像動漫的角色。因為採用的是所謂的「非商業使用授權」，所以大家這樣子很歡樂去改編，仍然是不能把它拿來作商業的利用，只能做公益的使用，而且必須要允許大家不斷再次創造。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是如果你有興趣的話，從像這樣的照片來產生出像動漫一樣的角色，然後再透過您剛剛所講的，就是臉部偵測的技術，把它變成漫畫或者是卡通版的ドリドリ，我是很有興趣的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我每次要錄一個演講的錄影時，像看我的FB或者是Twitter都會看到5分鐘的錄影，每一次的錄影都要調整光線或者是打光，非常地麻煩，所以我現在也有在想說是不是乾脆用動畫做就可以了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        同樣5分鐘介紹的短片，如果有一些想法，看用5分鐘的卡通或者是動畫的方式來進行這樣的宣導，這樣對我來講也不用再進去攝影棚、化妝，就像這樣的方式，我覺得就是非常地有效，當然我也可以說這個是由「不用客氣設計公司」所提供的技術，這一方面我是很願意合作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        真的嗎！非常謝謝您！也給您看看我們的作品風格。
                    </p>
                </speech>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （提示圖片）https://store.line.me/stickershop/product/11664006
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        非常可愛，這個是海獺嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        是海豹。這是我們最近最新的作品。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有個畫我的作品是海豹，還出了胸針等等，跟這個滿像的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        是。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        右邊打電腦的是ドリドリ的海豹版本，中間的是衛福部的大臣，左邊是院長。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為院長的女兒是蘇委員，對設計界非常友好，她昨天才告訴我，院長也同意了這一隻有長長牙齒的生物，他們也已經授權做出像胸章或者是商業的設計來，我想整個內閣對於這樣的二次創造都是很友善的。左邊那一隻是海象，我不知道日文要怎麼翻。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        如果願意我們幫您做一個角色，您有沒有喜歡的動物？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就延續這個海豹的設計就已經很棒了，當然不可能跟他完全一模一樣，不然有一點侵權，我覺得大概是這個風格，會讓人覺得很溫暖，以及會讓人覺得比較放心、安心的感覺，大概是主要的角色風格。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        角色想要命名為ドリドリ。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果以後錄影都是用一隻叫做ドリドリ的海豹解釋、在那邊走來走去就可以了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        確認一下，所以是用這隻海豹嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那隻海豹不是我畫的，而是一位叫做黃立佩的朋友畫的，如果你要跟黃設計師談，我可以給你那一些聯繫方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是像我給你的相簿的照片，尤其是穿條文那幾張畫成海豹的形狀，也不一定要完全按照黃立佩的設計，可以按照照片上面的設計。照片在一開始會有幾張看起來像企鵝，之後有幾張看起來像海豹。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        所以可以用您剛剛所說的照片為影像，然後做出一個……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        做出企鵝或者是海豹的ドリドリ。您決定是海豹也沒有關係，創意是沒有著作權的，只有使用同樣的畫法才會有著作權的問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        的確，使用剛剛的畫的話會考慮到版權。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是攝影師我一開始就談好，只要是非商業利用的話，就把相同的方式公開的話，就不用再問他。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        畫好的話可以再給你看嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以啊！把我自己變成像初音ミク（MIKU）的角色，或者是語音合成都是很有興趣的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        作業上請您來我的電腦做，或者是我把技術給您，您自己作業，您比較傾向？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我自己可以作業也比較好，我也會寫程式，我如果對它有所改善的話，也會分享出來，所以如果你願意把這個程式放在網路上，好比像放在github上的話，我也很願意參加這個開發。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        好的，我會在跟公司的繪師，也就是我哥哥夫婦他們討論。另外我有在您的推特看到您有幫推一個防疫專案，邀大家來報名，我想要報名，目前構想是用角色IP來做政策宣導。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        舉例來說，現在口罩是3.0了，我在想作業的系統、概念是不是可以應用到選舉投票上？當然，可能技術上會有很多的問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        還有社會接受度的問題，如果想讓社會廣泛接受的話，我在想是不是可以用角色IP來做政策宣導？比如2016年的時候，日本政府有要推類比訊號變數位訊號，他們就有創造一個數位君(地デジカ)，沒有做成一般的電視廣告，而是節目播放的時候，那個數位君就在電視的一角跑出來，然後再跑回去，我想之後如果臺灣有打算開發數位投票系統的話，很希望幫忙做政策宣導，也希望以這個方式來報名防疫專案。不知道有什麼想法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我覺得這個很棒，我們現在有一個叫做cohack.tw的網站，在上面可以提出各種各樣的想法，包含你剛剛講的想法讓其他人投票，其實就已經是一個線上投票的網站了，我們就六個不同的防疫相關想法可以用IT技術幫忙的，我們就邀請大家來提出意見，所以很歡迎把你的想法貢獻在這個上面。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        已經在過去兩天超過228萬片的口罩由大家自願由外交部捐贈出去了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        了解，之後我會去看看這個網站。剛剛講的數位君的動畫也是我哥哥作的，數位君是做政策宣導，日本是從正式的轉換半年前就使用這個角色，算是滿長期的規劃，如果您有覺得將來政策宣導，或是像現在的口罩，有需要更親和的方式宣傳，我這邊也可以幫忙。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好啊！非常歡迎貢獻。我們每一次有一些每年都舉辦的活動，只要一有設計師加入，馬上看起來跟以往都不一樣，像有一個叫做總統盃黑客松的活動，因為今年有新的設計團隊加入，整個質感提升非常多，永續發展目標也是日本也很關心的議題，所以未來都歡迎很多的合作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        非常期待將來的合作。提到這個，我想跟您說，您現在在日本非常有名，日本的媒體常常報導您。對於日本的年輕人，您有什麼想要傳達的事情，透過這一次的機會，傳達給他們？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我瞭解到很多日本的年輕人運用我的名字來對於他們的政府提出一些激勵、策進或者是建議，不一定是我本人，而是像槓桿。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是槓桿還是要有支點，我覺得這個支點是年輕人本身，也就是他們如果看到了任何缺口、做不好的地方，萬事萬物都有缺口，缺口就是光的入口，可以自己進行那一道光的改善。改善的方法文學、藝術、程式設計，或者是理工或者是任何方式都很棒，就很像三菱鏡是光的支點一樣，就可以變成七彩的彩虹光線，很希望日本的年輕人不但只要把我的形象當成槓桿的支點，也希望把自己變成槓桿的支點。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        謝謝。我會當面對我的學生們，也用FB，來向我們的年輕人傳達您說的話。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        還有件事想跟您確認。其實6月3日我們也有預約跟您的會見，因為您的行程關係被取消了，想要知道如果想要約下一次的話，要怎麼約會比較好？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        6月3日如果是在下午的話，其實我看起來還是有時間，我就再請我的秘書跟你們聯絡，不一定要改日期，說不定只是換一個時間而已。我禮拜三是早上7點到晚上7點常常都會約這樣的視訊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        好的，那就6月3日再見。今天真的非常謝謝您。我非常欣賞您在各地奔走，廣納百川的態度。我現在來台三年，想說今後也要跟臺灣繼續建立更深的感情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不用客氣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        「不用客氣」是我在台灣學到的第一個字彙，因為臺灣人很好客，總是會對我這麼說，我感受到了你們的熱情，所以就把這個字彙拿來當做我的公司名了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不用客氣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        夢咲く、剛剛提到的小孩100人發聲計畫，所以您覺得這個計畫是ok的，就是趕快蒐集100個人？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你也可以把我當作其中一個小孩子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        非常歡迎!!!有機會給您錄。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這樣練習是終身教育的概念，不管年紀多大，都可以保持不用客氣的態度。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#竹中溫雄">
                    <p>
                        說的沒錯！順便說，我現在穿的是以前我在國際AI輔助拐杖競賽優勝紀念所做的T-Shirt。那下次再見，掰掰。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        掰掰。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>