<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/詹壹雯" id="詹壹雯" showAs="詹壹雯"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/胡明輝" id="胡明輝" showAs="胡明輝"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/梁玉珊" id="梁玉珊" showAs="梁玉珊"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/余家光" id="余家光" showAs="余家光"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/蔡玉琪" id="蔡玉琪" showAs="蔡玉琪"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/許恩恩" id="許恩恩" showAs="許恩恩"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/張一鳴" id="張一鳴" showAs="張一鳴"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂佳洳" id="呂佳洳" showAs="呂佳洳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/許仲豪" id="許仲豪" showAs="許仲豪"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/劉宗熹" id="劉宗熹" showAs="劉宗熹"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-10-13 開放政府第79次協作會議 會前會
                </heading>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        今天要確認議題手冊、心智圖和出席名單。先從議題手冊開始，因為這案比較單純，就用簡報的方式做，這是會寄給與會者的資料，前面會介紹協作會議，不是官方立場，是各種意見收集讓大家知情討論，也有你們提案緣由，宣傳跟訪談。相關意見摘要三大塊，忘記、不知規定跟刻意規避。現行法規在資料裡法條是這兩份，檢驗站、民眾或地方政府的建議，有維持現狀、改良通知方式等，調整日期有包括燃料費跟同月份區間，民眾可以互相提醒，第二個是跟你們提議一樣是車主生日前後一個月，另外是提議像口罩一樣用身分證末碼，公司就用統編。日期之外，改良方式包括簡訊、電子平台，有些地方政府跟車商有在做，但民眾可能不想被收集個資或年長者不習慣使用，改善紙本通知的方式包括郵寄、格式醒目等，另外是針對不同對象，例如年長者要另有配套。另外維持現狀很多車行覺得是民眾不知道規定應該盡義務，政府不一定要因應調整，可以增加裁罰或誘因。重機可能跟檢查的日期不一致的問題。還有其他待改善問題，當天不處理但也會列，包括監理站加裝重機排氣檢驗線，或者應錄影避免檢驗站作弊，還有保養和排氣合併方式。會跟大家說這是會前收集到的意見，議程和心智圖。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        我們從如何讓出廠滿五年的騎士可以去檢驗，有法條，未檢的原因，當天會帶過，讓大家不要重複講一樣的內容，架構一樣，會有比較多細節，有人認為是有效通知或民眾意識的問題，生日月份會有現場確認的問題，上次有提到如果集中月份會不會有壅擠的問題，但車行表示是不會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        紙本格式是誰決定？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡明輝">
                    <p>
                        地方政府，但我們可以協調要求一致，因為以前是環保署自己寄，後來才改成地方去寄。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        還有檢驗貼紙，當天也可能有新的建議，但哪些可行不可行，當天需要做說明。還有人說行照沒有貼檢驗提醒或另一張卡。另外還有長者跟偏鄉的狀態。最後就一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#梁玉珊">
                    <p>
                        顏色有什麼分別？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#余家光">
                    <p>
                        建議顏色可以簡化，這樣比較清楚。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        心智圖沒有要確認的話，因為這次比較單純，大場應該不會那麼久，小場預計也不用兩個小時，所以抓五個小時。大場引導發言時我們要有一個主要題目，有沒有建議修改的方式？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我建議是「如何在行政成本可負擔的前提下。」
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        「如何在行政成本可負擔的前提下，讓民眾記得辦理機車排氣定期檢驗？」大場就是任何建議可以丟出來，小場就可以更細節談各種解法下有沒有人會被漏掉，針對困難可以進一步想什麼方法。因為我們對象跟情境也沒有太多種，有時間的話可以談第二個是紙本改善方案，未來如果還是有通知但的話，格式怎麼調整。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        很多人都只想要權利不要義務，所以環保署要跟大家解釋行政成本是什麼，最方便是乾脆有人來家裡幫我檢測，但那都是納稅人的錢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        大家可以看看八十分鐘裡有沒有你們更想討論的題目。給大家看一下不同縣市的單子跟個地方政府想要宣導的東西，有些很不明顯或很複雜。所以我們有個工具單，大家協助引導，可能很多建議方案，方案適用哪些對象，盤點理由，可能面臨什麼困難跟挑戰，後面有什麼配套，都要講理由而不只是許願。第二題是通知單，必要資訊可能是環保署或環保局一定要放的，怎麼樣的排版跟字型大小會讓大家知道，格式調整完後有寄送方式問題，另外還有不要再搭配簡訊，會有一個使用者自己設計工具單的討論。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蔡玉琪">
                    <p>
                        「設計簡訊」不一定會討論到？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        對，但很多人提到，大家可以一起想那個字眼。還有沒有第三個項目可以探討的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡明輝">
                    <p>
                        第一個可不可以寫成調整檢驗日期？因為我們主要是檢驗日期。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        日期跟其他方式都可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡明輝">
                    <p>
                        第二個小組討論題目，是不是不要只限制在通知單，是通知方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        但小場希望更細節，看有沒有更希望細緻討論的東西？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡明輝">
                    <p>
                        寄通知單一年要五千萬，希望討論簡訊、e-mail、line或app等如何落實，讓通知單轉去那邊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        「除通知單以外」，有何種更有效？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        但大場心智圖已經有了。還是改成「如何更有效的通知方式」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許恩恩">
                    <p>
                        本來保留第二題應該是希望大家一起設計內容，如果不是很精確的討論題目，要不要改成「如何設計通知內容」？可以是社群平台或簡訊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        但就要不同平台下，line跟不同平台各自的形式？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許恩恩">
                    <p>
                        如果確定是簡訊，要不要直接框定那個格式，有個版面讓大家設計。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡明輝">
                    <p>
                        我比較在意怎麼從紙本變非紙本，比較不在意內容。從成本來看這應該是未來一定要走的路。例如轉成簡訊沒有車主號碼，app不一定大家願意加裝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        如果環保署想法是這樣應該早點講，一開始我們只是問大家怎麼去記得日期，原來你們其實已經有這個前提，這個會影響一些會議的規劃，如果開放討論，那個前提是做不到的，我認為紙本很難取消，三倍券也是九成要領紙本，你是要討論哪個檢驗方式可以讓大家記得，還是要替換紙本。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        前面那個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        那就不要執著後面那個，不然跟你核心目的會扞格。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        前面可以有如何落實。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        你們的心願可以在簡報做呈現，第一大困難是不來檢驗，二來是紙本通知檢驗成本高，滿足第一個前提下再討論第二個，因為不管怎麼樣檢驗是最重要的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        那就留在第一題，包括app、line是符合什麼族群，那怎麼樣才能落實。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張一鳴">
                    <p>
                        檢測日期通常是一天，目前生活中最不會忘記的是例如七月前，如果是一個區間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        檢驗日期跟通知方式，其實還是有兩題。膠著處這邊要請你們準備說法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡明輝">
                    <p>
                        以前要罰兩千塊，但是汽車未定檢才罰九百，所以我們107年修法後改罰五百，已經有少部分縣市環保局已經開始不檢驗就罰。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        車行也有說都沒關係。民眾會說可能確實開罰就會怕。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        如果有這樣狀況，怎麼通知都沒用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡明輝">
                    <p>
                        我們有先分階段，高污染的先罰，我們了解到沒辦法開那麼多罰單，還有後面強制執行和訴願，雖然只有五百塊，有的人乖乖繳，有人還是做這件事，統計起來行政人力沒辦法，所以我們就分階段，因為才剛修法，希望通過幾年時間罰完，你有罰人家就會來驗，數量就會變少，去年就有協調過了，今年有輛數少的就都罰了，直轄市比較困難。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂佳洳">
                    <p>
                        之前是因為需稽查確認車輛為使用中才能開罰，空污法修法之後把「使用中」拿掉，改為以牌照狀態而定。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#余家光">
                    <p>
                        因為有些車丟在那邊沒在用就不罰。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許仲豪">
                    <p>
                        以前是一張一張開，我們可以讓他用電腦系統大量開，但主要還是每張罰單後面的處理模式，訴願答辯、強制執行，還有承辦人有其他業務。交通部有個交通裁決所專門處理，但環保沒有，這是為難之處。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        民眾可能還是等到罰單來才會去做，蘿蔔跟棒子要並進。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        你們已經加強提高裁罰率的措施你們已經在做，另外也要加強宣導等再接下來。小場討論資安疑慮時你們也可以有些簡單說法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#劉宗熹">
                    <p>
                        簡訊通知方法，就JOIN平台會員驗證透過簡訊通知的經驗，客服信箱最多民眾反映的問題是收不到簡訊，經查很多民眾手機會把這類通知當成垃圾簡訊而擋掉。這有可能在第二題討論時會遇到與會者的提問。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        其實各種方式訪談時都已提到，可以請大家幫忙想的是已經提出的方式，每一種都有優缺點，可以先整理出來，小組討論就可以幫你想辦法，那種資訊性的東西，你就讓大家針對各種方案的問題提出解法，不然大家都在討論現狀。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        如果方案都羅列，為什麼要讓民眾重複聽到這些資訊？可以把這些都列出來，再讓環保署做回應。心智圖先掃，講完之後環保署簡報做相關方案初步研析，就是針對環保署的內容有沒有要補充或寫錯，針對你們的說法補充，那很快就可以進小組，上半場就不用那麼多時間。那我會建議小組討論題目也要對調，應該直接進第二題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#胡明輝">
                    <p>
                        檢驗日期我們也會回應，跟下面小組討論比較沒關係。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        我們要叫大家講細緻方案，就不會回來跳這題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        這應該是兩個平行線。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        題目還是分兩個，但工具單設計上我們會全部擺在同一張，落實旁邊會加檢驗日期。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        大家可以評價這些優缺點，或者哪些方案有更多優缺點。
                    </p>
                </speech>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （出席名單與行政庶務確認）
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>