<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/薛秀媚" id="薛秀媚" showAs="薛秀媚"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃子維" id="黃子維" showAs="黃子維"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳綺韓" id="陳綺韓" showAs="陳綺韓"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/賴秋蘋" id="賴秋蘋" showAs="賴秋蘋"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/許恩恩" id="許恩恩" showAs="許恩恩"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃元建" id="黃元建" showAs="黃元建"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/葉長春" id="葉長春" showAs="葉長春"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/蘇佳敏" id="蘇佳敏" showAs="蘇佳敏"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/詹壹雯" id="詹壹雯" showAs="詹壹雯"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-08-27 開放政府第77次協作會議 第二次工作會議
                </heading>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        按照上次討論情況，第一是個讓院裡面知道有關如何改善我們便民服務流程，局內一直思考，也在檢視如何改善，過去網路預約填表先走一段時間，自去年底回國服務就有規劃還能如何加強，內部也有發現網路填表功能有限，就是提供一個格式給大家填，填完後需要列印，跟紙本送件一模一樣，就e化程度是白做工，意思就是資料沒有倒進去我們系統裡，沒有預審作用，我們暫存已經是保管個資，這部分只有列印出來後刪除，臨櫃提供kiosk套印機只有省身分證影印的步驟，原來填的資料沒有進到製程，因為有資安考量，也牽涉流程變更，臨櫃硬體調整也需要有預算，所以落實可能要兩年，從提想法、編預算跟開發系統、調整櫃檯到完成。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        從民眾登打資料到系統中間的轉換防火牆的設計，這部分我們簽證方面已經先在進行了，外國人填電子簽，在海外審核申請人要先填表，到櫃台印出我們就進製程，可以自動帶入，一填資料我把資料叫進系統，填表後就有防火牆功能，但進製程還是要臨櫃申請，出示護照跟相關文件跟繳費。那是外國人我們沒那麼擔心，國人比較需要注意個資的問題，還有護照是身分證明文件，簽證只是一個文件，所以嚴謹程度不同。我們也注意到國發會mydata跟內政部New eID，大家都是希望可以方便民眾，但我們還是要把關是人別確認，還是有高手可以辦護照給非當事人，所以還要防止冒用冒辦，這都是我們防護的重點。我們有發生過堂兄弟，照片是自己的，證件也是真的，但照片因為親戚關係有相似度，後來改進就是我們內部有影像比對，這是當科技越來越發達，精準度會比較高，但上次跟政委辦公室討論，我們是要把關人別確認，正常核發還要擔心偽變造，這是我們要把的關卡的地方，上次同事來這邊得到結論是我們首辦已經有，至於旅行社為什麼可以代辦，前提並非所有旅行社都可以，要向交通部觀光局登記，要說明旅行社的責任，登記時就有管理規則，原則上申請人要在旅行社前親簽。這有罰則，所以他執行了一個很小的公權力賦予的這塊，當然這部分風險很大，但責任在旅行社，交通部也有相關的法規來管理這些旅行社。生物特徵這部分目前照片不像指紋精確，但因為也要求嚴格，目前已經有臨櫃申請後可以委託樓下郵局代領寄回家，另外是線上填，本人領一次，領照我們同仁再做人別確認，不把這個關就有冒用冒辦的風險，也有當事人個資曝險的問題。所以便民同時也要把關。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        之前曾經有人冒辦有成功嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        之前有冒辦成功案例。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我的意思是說，即便你叫他去現場，還是可以冒辦？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        如果我們的系統沒有問題，並且都按SOP的話，同仁不用記過，但是沒有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳綺韓">
                    <p>
                        是同仁沒有照著操作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        是比對哪個？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        有跟影像檔案比。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我的意思是我去現場，我給你兩個東西，一個是我現場人臉，跟身分證。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        還有一張照片，比他身分證跟舊護照，他就直接跳過人臉比對。這是同仁作業疏失。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        如果有人拿我照片去，你拿我照片去跟我戶政系統比對一樣match。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳綺韓">
                    <p>
                        戶政系統照片並沒有給我們領務局，是護照舊照片，相片比對我們可以調到多少的相似度。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我現在講的是他拿我的照片，都是我的照片。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳綺韓">
                    <p>
                        用誰的身分證？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        假設他拿的到我身分證，他是可以代領的，因為你們一直說臨櫃人別確認。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳綺韓">
                    <p>
                        他是需要身分證。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        他拿我的照片你是辨別不出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴秋蘋">
                    <p>
                        我們在現場常常發現有冒辦，我們看就是有差異，發現有差異就是冒辦。舊護照跟身分證是同一人，我們現場每天都有兩三件。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我在想你有抓得到的，一定會有你抓不到，犯罪一定是這樣。上次我已經跟組長談過，本來覺得領務局提這案，首辦我們理解，其他國家方式等就是明文規定，那我們著重是補發，理論上他跟外交部接觸過，你也有他的照片跟出生年月日，上次也聽說有些外館也可以用寄的，我們問題只是這件事為什麼不能純線上來做，你們要的只是他最後拿身分證就可以領到，癥結只是那兩分鐘，我到現在還沒聽到很強力的理由說那兩分鐘是線上不可能取代，不管照片或身分證，你到現場跟在網路上是一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳綺韓">
                    <p>
                        人別確認全世界一樣有資料庫，人跟證件，這要驗證一致才能通過，人無法確認的話會有冒用狀況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        你講的風險存在沒有錯，但我們盡量降低，目前管理方式有非常小的方式會出狀況，其實就我個人意見來說，我們參考過其他國家，泰國能完全不冒用是因為他們早就是晶片身分證，有指紋、影像跟簽名，這種狀況下護照還是要親辦，但時間很短，因為放進去讀卡機坐進去申請人對面，做兩件事，就是現場拍照，不接受照片，現場擷取影像，本人一定要在，沒有影像比對的問題，晶片身分證指紋跟現場指紋比對精準度更高，身分證上資料個資要一模一樣，不用填表，自動帶入，但我們國內身分證跟護照都不是，因為國內一般民眾反對，認為指紋不能被收集，但指紋是比較適合比對的生物特徵，所以目前能用的管控方式就剩這關。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我不覺得是這樣講，你剛說他看照片比對人別，現在5G理論上鏡頭到解析度，他不見得輸你櫃員用肉眼看，甚至照片直接比對，他看得比肉眼還精準。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        這個我同意。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        你們一直說本人拿一張照片跟身分證，櫃員會看得比電腦清楚，這我沒辦法被說服。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        當然如果大家的環境都是解析度非常好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        你可以要求啊，局內有這提案所以我們想辦法，你還是可以回到填表，上次局內同仁講得很詳盡，那我講的是如果你鏡頭很爛，當然請你來二樓一趟，但如果我有很高解析度鏡頭，掃描傳給你，你可以要求我規格，我如果達不到你叫我來一趟，但我現在還是沒被說服很高解析度的照片會輸給肉眼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        那我也同意，我們要做得調整的幅度很大，臨櫃也要有精準儀器，我們要有足夠的設備。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許恩恩">
                    <p>
                        所以是上次我們希望確認兩件事，一個是法規上有沒有可能性，有寫到或沒寫到，另外就是技術上的可行性。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        法規上，如果有需要就可以去修正，現有法規沒有寫這麼細，護照法規有幾個層次，條例跟施行細則跟作業辦法，目前是沒規範到線上申辦，我們叫做填表，所以法規沒有符合線上申辦，但當他變成政策或要推行的製程時自然是要調整，同事前次開會後回去報告的就是要不要做，要做的話調整幅度跟程式系統都要做相對應調整。另外技術上就是代價多大而已，未來趨勢，科技發展速度是十年二十年前無法想像，我們檢討線上填表進系統，就只是希望申請人在櫃檯停留的時間越短越好。他填的資料如果跟mydata可以match，不是直接介接是因為沒做好防火牆，這部分還沒開發，但如果馬上可以做國發會mydata今年要上線，上傳前可能要仰賴自然人憑證或New eID，很多環境慢慢到位，我們關注到這不是單一部會做得到的，我們跟內政部討論New eID確認也討論很多年，一站式服務戶所這邊也都上線了，光法規檢視兩系統機關介接到戶所人員過去不知道怎麼收護照，要注意哪些事項，系統後的教育訓練跟測試，發想到完成也是將近兩年，現在要再進一步推，如果身分證像泰國做到那步，第二證件跟第三證件就比較容易。New eID延後一點舉行，過程中我們跟內政部串接資料也在建檔當中，兩個系統串接，可以介接他們資料這塊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃元建">
                    <p>
                        現在已經接好了，明年會有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        局裡面有中長期的計劃，但不是只有單一部會做得到，護照最大掛勾就是戶政，受理護照時還有未成年子女的監護權和法定代理人判斷，十八歲以上相對容易，代理人這邊我們需要由申請人提示戶籍謄本證明，如果mydata這邊有，那臨櫃時拿身分證號碼給你去查就可以了。所以戶政送一站式服務，今年碰到疫情申請人少，不然應該有四十萬首辦族會在戶所收件，這已經分散掉很多了，我們一年平均一百七十萬件，七十萬會到戶所，剩下會屬於換照或遺失補發。我們資料庫也必須很完備，因為有責任問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        剛聽副局長講到這邊，我確認一下我們討論的範圍，局內對於我們上次講的換發可不可以純線上，大概態度比較保留，成本和風險等各種考量，暫不考慮。再來是網路填表，但你也說幫助不大，櫃員還是要重新輸入，簡單講你們覺得網路填表沒什麼用，省的只有申請人要在現場填還是網路填。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        所以這個要改，但我們規劃到完成預計也要兩年時間，除了這以外，就是照片掃描，因為線上填表有個線上傳輸照片，其實照片也可能藏毒。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        這個應該可以克服？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        我們對於我們系統防護很謹慎，傳進來一定要防火牆，照片要掃要另外技術，現在已經有在進行，預計明年採購，照片掃毒這塊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃元建">
                    <p>
                        明年採購。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        所以已經準備要優化線上填表，本人來要申請時，不是填完後就不來，不會存太久，會有個暫存區，要不是臨櫃才進製程，您剛提的是更進一步，送完就開始製程。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        不是。我記得現場是可以刷卡，先給錢要領不領是你的事，現在一本多少錢？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        1300。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        你可以說線上預收兩千塊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        不行。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#葉長春">
                    <p>
                        其實收1300就可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        線上預審也可以先刷卡，就可以做了，現場來領就好，這是不是會比較快？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        這是我們未來的規劃。人工比對這塊有他的法律責任。資料預審、照片預傳。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        錢也可以預繳。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        我們收到錢就可以做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        線上刷卡也可以啊，為什麼不開放這個選項？就變成大家跟你預約網路的時間，之前有講到能夠預約的數量太少，以後就是預約領件的時間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        這是兩個，有些人只是預約，但不放心。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        我又沒有裁掉現場。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        所以我們現場有好幾種櫃台。目前線上預約櫃檯只有一個，也有討論疫情之後民眾怕聚集，有討論說看預約的量，要不要多開預約櫃檯，這是機動調整櫃臺，沒什麼太大問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        上次跟同仁討論過，因為櫃檯有限，挖東牆補西牆，如果有用就不用討論下去，但如果維持一個櫃檯，能不能從30分鐘處理12人，變成30分鐘處理30人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        你用預約就不會臨櫃，總量不變。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        總量可能增加，疫情結束之後大家要出國旅遊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許恩恩">
                    <p>
                        這是我們討論的源頭，擔心現場負擔太大才要處理這問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        可能需要增加人力。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        不一定，重點是簡化流程。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        我們也希望線上填表這部分，其實內部也討論過，證件我們不太建議線上掃描傳送。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許恩恩">
                    <p>
                        那安心旅遊也可以掃描證件？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        那就看誰膽子比較大。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#蘇佳敏">
                    <p>
                        建議從my data那邊準備齊全的資料再帶到機關來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        這是保護當事人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        你們一直把實體跟線上看兩件事，但我臨櫃給你跟掃描給你是一樣的事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        上次有說是內外網問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃元建">
                    <p>
                        內外網的問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        剛剛不是說你們明年要處理了嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃元建">
                    <p>
                        那個點還是在，這點打通剩下都是技術問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        另外就是一個齊一的作法，跟內政部的資料。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        所以今天會議結論，之後先找戶政司先談照片的事情，因為大家都有身分證，戶政司有一定解析度照片，領務局希望未來民眾在申辦護照時可以介接，民眾就不用再上傳照片？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃元建">
                    <p>
                        還是要，是申辦護照可以做比對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#薛秀媚">
                    <p>
                        比起數年前的護照，身分證還是比較好，然後因為護照要求六個月內，我們無法直接採用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃子維">
                    <p>
                        這個細節就再討論，有價值就再來約，畢竟是你們提案，也是希望做到你們滿意，明年新制推出來，民眾也會有這些反應，你們也至少要協調過。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>