<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳怡忻" id="吳怡忻" showAs="吳怡忻"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2020-03-31 吳怡忻來訪
                </heading>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        其實目前在市場上，display分成兩個大系統，一個是發光顯示，一個是反射，反射式能用於生產的材料非常少，目前在所有的研究裡面，我們把它分成幾類，一種是所謂的電泳式，臺灣很高興是有一間非常大的廠商，整併了美國跟日本的所有研究，就是所謂的電子墨水，也就是元太。當然這個也是目前在地球上的唯一值，這個當然也是臺灣的驕傲。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        我們這次是為了向您介紹一個液晶材料，實際上這個材料在2010年前，台灣政府已大力支持達成video mode動態驗證完成的狀態。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        當時在做的時候，已經把video mode驗證完了，為什麼沒有往下？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        幾個灰階？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        可以支持全彩，灰階數可以調整材料及製程逐步拉升。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是全彩又有影像？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        是的，全彩動態，稍後會向您演示影片。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        CLC在2010年一個斷層就截斷了？原因2010年底iPad出來，反射式顯示的推進在臺灣當時的社會環境裡面，支持元太，反倒是液晶產業拿到最大的支持。
那年日本富士通已經做到了電子式彩色電子書，而且在沒有操作系統的狀態，連整機都做好了。
後來富士通把項目終止，iPad問世也是很大的影響。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你講小學生的話，他們的父母也是一天到晚在滑手機的時代，很難想像父母告訴小孩都不要用滑動式的螢幕。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        從一個新材料的電子紙顯示器裡面，如何去創造一個新的環境？在2010年的時候，實際上已經驗證過了膽固醇液晶是可以動態的，但是2010年的光電技術套到2020年的光電技術，實際上差非常地遠，而虹曜團隊，將主動態的膽固液晶實現在產業上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        跟唐政委報告這個材料，但今天來的最主要想法是，當今天有一個顯示器的材料，可以往產業界投放的時候，希望想跟您探討的是，這個材料的終極目標的使用客群，還有所建置網路環境，甚至包含了整合教育系統的環境，是不是可以因為有這個材料，而開始達到所謂智能化的無紙張環境？因為可以很安心的將小朋友手上的印刷品改成電子產品。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        這個時候其實從這一些小朋友或者是這一些使用者，一點一滴建進系統裡面的使用行為，是不是可以開始去歸咎整個，甚至是他的邏輯，或者是他的使用習慣，甚至是包含了其性向、智能，像我們以前常常講的是因材施教，所以如果今天是一個對數理化學非常有興趣的孩子，我們是不是可以將教綱真正從一個可智能化無紙化學習的材料開始，推動所謂的模組化學習？我覺得在這一塊，可能跟唐政委您現在在這個環境裡面所塑造出來的形象，我認為是有相呼應的地方，所以我想提前在這個材料面之前，先來把這個材料來跟唐政委說明這個材料的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我知道這個技術，我們之前很認真考慮過，是不是有一種虛擬的健保卡，有可能是用手機的NFC或者是RFID的chip，等於把手機裡面的健保卡裡面轉到這一張健保卡裡面？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        可以。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是因為我們當時找到的技術非常昂貴，所以沒有考慮這個方案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        CLC的驅動可以很多樣化的，可以電，可以溫度，所以當時CHLC在日本的時候，其實大廠的投入都很大，原因是可以取代知道的辦公室用紙，因為打印機裡面有一個熱滾軸，也就是可以用這個溫度來做改變，所以他的紙就可以不斷使用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        還有可以是壓力，或者是三項全部結合之後，去把干擾的介質區隔開，其實會有各種不同的產品面向可以被發展出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        類似像這個材料在現在的這個狀態裡面，其實想跟唐政委分享的是，CLC現在的主動態，介接的是TFT的產線，玻璃基材上透過面板製程灌注CLC材料，轉化TFT LCD的產能轉化到TFT CHLCD的電子紙生產領域，其實主動態的膽固醇液晶發生之後，其實接下來要面對的是如何將TFT的產能收斂回來之後去做紙，我相信現在TFT的產能非常地多，所以基本上期初量產跟材料的供應其實是沒有太大的問題，接下來其實就會是需求在哪裡，其實需求有非常多的面向。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實也不只我們，南韓也碰到相對的情況。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        對，其實全球都有這樣的問題，像臺灣有面板產業、電子組裝業，假設人一輩子從0至80歲，其實我們目前所有做的display的產品，基本上都是為了17、18歲開始，一直到80歲的成人去設計，但是還有1/4的人需求並沒有被滿足。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不是沒有被滿足，而是用純類比的方法被滿足。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        對，就是用印刷品。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        或者是感覺感應式小壓力的手寫黑板？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        可是因為沒有內容，所以對於孩子的吸引力。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        並不是顯示器。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        所以這次團隊在這個環境當中，我們一直思考的是以元太創造的e reader的這樣議題，再面對到現在的顯示器，我們通常會說是多媒體撥放器，或者是一般的monitor，這個到底是什麼樣的產品？也就是這個材料轉化出來是什麼樣的產品，其實我們跟日本的團隊也在討論，之後會有更明確的名字。
當一個顯示材料出來之後，其實到裝置是非常快的，因為這一段其實是市場上非常成熟的一個產業，但是到了裝置之後，其實你要開始去想它的使用場景，它的使用場景，假設我今天只是想消費電子產品，我覺得太弱了，應該要重新思考的一個地方是這個材料面向的對象應該是誰，所以我們再把這個材料做更基礎的想法與投放時，我們認為這個材料應該要滿足基礎教育的材料。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個我有聽懂，你講教育是完全對的，因為現在的教育大部分的時候是學生手上的手機跟老師的投影機、黑板的拉扯，學生手上的手機一定贏，所以才會出現在高級中等學校以下，希望上課的時候，不要拿手機出來，但是這樣子會有成癮的症狀、注意力難以集中等等，這個比視力上更嚴重，視力還可以點一下加以減緩，但是如果沒有辦法專心，也就是大家都處於注意力缺損的狀態，這個是對於課堂是更大的威脅，我如果是第一線的教師，我想的是學生黏手機的事情，並不會想視力受損的這一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以如果學生一組或者是一桌有這樣子比手機還要好玩的東西，可以變成教具的一部分，可以按照學生各自的進度，然後跟他互動的話，這樣就相當好的情況，之前我們有看過一個裸視3D或者是戴眼鏡的3D，那個是偏光眼鏡，並不是很複雜的眼鏡，最多到五個項目可以聚在我的iPad的螢幕上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        要能夠真正把場景定義完，不外乎是因為這個材料出來之後，一直到裝置，其實都可以，但是問題是再往更前面，難道只能是一般商業的電子產品嗎？或者是今天還可以再往所謂的基礎教育或者是必須品的方式去走？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我剛剛沒有講完，像裸時3D並不是毫無應用，但是在教育場景裡面，應用是比較受限的，就像您剛剛所講的，最多可同時看的人數、最多可操作的人數，這兩個是很難突破的限制，所以到最後就會變成還不如用A、VR，不如做成終身教育還比較簡單一點，就是以產製內容的能力來講，因為如果你是成人，你拿一個遙控器就開始畫畫、雕塑等等，等於每個人就是內容產製者，但是如果你是小學生或者是幼稚園，你要他產生出3D的內容，是一件相當困難的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然，你剛剛講的這個場景，也就是完全幼稚園就可以用的場景，所以產生2D的內容，像幼稚園或者是小學一、二年級的同學都不是很困難的事情，大家都會畫畫，但是3D的內容就需要空間感等等，所以我同意你說用第一學習階段來當作必須品，是一個很合理的概念。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是當然這裡面就碰到兩個，一個是您剛剛已經提到的，也就是作為必須品的價格，像一個班上才有一個，或者是一桌可以有一個，或者是每個學生可以有一個，這個是接下來最想知道的事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        對，其實就要看市場怎麼去定義它。
其實我跟研發團隊也在討論一件事，我們在做這個材料，其實就想像在做紙，但是問題是我們當然知道很多的科技化，也就是技術其實一直都在領先，而且一直都在挑戰極限，我們現在這麼講，現在是30Hz，也就是往上走的時候，是不是應該往上走？其實我們在做這個材料，是在做這個材料的研發跟材料的統合，好了之後會釋放給所有的TFT廠。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        當然TFT廠開始量化之後就會往EMS廠那邊開始發生很多的裝置，可是相對的，如果我們自己守不住去挑戰極限的那個態度時，相對的，我們就會做出很多其實不應該要給消費者的東西。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我有聽懂，企業的社會責任。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        對，我覺得那個是社會責任。我舉一個例子，我不能說看起來很亮、很好，但是其實很亮真的很不舒服。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        所以其實就在想，就像您剛剛所講的，有關於研發團隊，像我們的社會責任在哪，我們就應該守住，而且我們應該要給市場投放什麼樣的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，如果我聽起來，如果你是小學一年級或者是幼稚園大班的使用情境，不外乎是這個桌子或者是這面牆，所以是這張桌子跟這面牆，還有粉蠟筆可以圖畫，還是可以用粉蠟筆來圖畫，只是這張桌子知道他在畫什麼，可以做出相應的顯示。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我聽起來在幼教的情境，這個是不用學新的東西就可以做到的，你的重整率，不要說30％，像15％大家都很開心。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        甚至包含了，如果今天要做到高年級，或者是中學或者是高中的時候，就像現在所有的課綱或者是教育內容，也就是數據化完了之後，就可以以電子紙的這個viewr的裝置來作為取代印刷品的一本本國語、數學、社會、自然的課本，而作為這樣的顯示，可能基本上或許機器……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        但是可能相對要定義的是這個機器在面對高中的時候，是多大的台，平面的面積有多大，像顯示、按鍵的功能是不是要有。我們要說即便是一台機器，也不要考卷了，因為從這裡面就可以直接把考試的內容、考卷的內容拉出來，在作業同時的時候，都有驗算區域，驗算區域完了之後，懲處完寫上名字、發出去之後一秒鐘就批出來，甚至是把驗算過的一些過程及錯誤點可以點選出來來做一些訓練，或者是去找出錯的情況，重點是可以慢慢地逐步去提升要無紙化的目標，是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        應該是說對於K-12的這一個段落，也就是從國小六年，及國中、高中三年的階段，像小朋友的繪本、故事書，甚至是小學生、中學生及高中生，甚至可能再更高的環境別裡面的時候，就是在這個基礎交易裡面的運用教材，這個實際上我認為是可以值得被探討接下來要怎麼樣去沿用的，原因是因為我覺得從裝置出來，一直真正到消費者面前的時候，這個時間是滿快的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        可是要將他推進到基礎教育，我認為需要很長的時間，因為包含了系統、包含了內容的改造……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可是我覺得剛剛講說黏在桌子上、牆上，因為除了多人寫入之外，沒有別的要求，這個是很好的想像。像到高中之前，其實還有10歲左右的這一段。當然我看他自己也有想到一個做法，也就是變成手機的保護殼，等於你正面是傳統的液晶顯示，反面就變成是膽固醇顯示，就是手機變成兩個螢幕，這樣當然有一個好處是，你可以手機的運算、通訊的模組都交給手機做，你被動從手機接收資訊而已，所以就變成要上課的時候，就把手機翻面的一種情境。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        其實我反而比較想要探討的地方是，像今天唐政委今天在用的notebook，其實應該這麼講，如果今天我們說notebook好了，其實是一般的TFTLCD，但是產品的設計，我們可以說其實是為了長大的人去設計的，沒有小朋友的notebook。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不就這個嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        我知道，但是我想跟您說的是，其實類似像這樣的產品，並沒有辦法給孩子一天看8小時。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個我理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        我的意思是，如果今天來做一個產品，是用AMCHLCD做的小朋友版的notebook，這個時候其實是可以看長時間的，為什麼？因為是全反射式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        所以可以完全地替代現在TFTLCD或OLED的產品。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        所以如果以剛剛所講的手機產品，在成人我沒有意見，但是在孩子身上的時候，其實手機的這個產品的這個TFT的這個panel，是不是使用頻率還要再這麼高？應該是說他的市佔率或者是……
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個很有趣了。
簡單來講，你希望全反射重新變成大家預期當中電子設備應該要有的主面板？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        有一類的年齡層或者是一類的客群在使用行為上，應該要重新定義採用全反射式的主動顯示器。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果不先把幼教跟小學一年級的實際情形解決，你就會碰到你的顧客在7歲的時候，或者是5歲的時候，已經習慣主動發光的東西，所以怎麼想都要從最小的時候開始解這個情境。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        所有孩子會接觸到的東西都是大人給予的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我的意思是，一個小孩一定是先4歲、再6歲、再8歲，不可能是先6歲，除非是班傑明的奇幻旅程，像如果在4歲或者是6歲的時候，已經習慣手上這一種發光的東西，不管對他的眼睛多差，要他到9歲的時候，回過頭來用這個當主品，這個是很難想像的事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        我們的整體社會環境跟整體風氣，甚至包含了品牌商，又或者是裝置的設計廠商，怎麼樣定義產品的使用場景，如果這個使用場景已經被強化定義教育消費者，主動態的反射式顯示，應該是說不傷眼的情況，這個時候其實是有特定類的產品就會去選擇。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我有聽懂。我用這個form factor的原因是，我大部分的時間可以看著你，我不用看他，我想到什麼就記下來，相信記下來的東西會被OCR呈文字，其實對這個裝置只有這個要求，他的都是額外的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        當然，如果你現在把我的手上換成這個，像是你剛剛所說一下子會變成灰階的先，或者是他一開始重整率沒有這麼好，說真的，我不care，我隨時都可以換過來，對我並不是很重要，因為最後要做簡報的時候，還是投到投影機，也就是把這整個主屏換掉是可以接受的，因為我是成人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        但是我如果是小孩，我已經在一、二年級形成習慣，如果要三、四年級的小孩換過來，我覺得比較困難。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        我覺得是現在的孩子可能跟爸爸、媽媽要手機的時候，爸爸、媽媽可能在忙，他就會把手機給他，可是多半就會被禁止，只能再玩5分鐘、10分鐘。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你希望他跟塗鴉板一樣？愛玩多久就玩多久。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        其實等到可以變成兒童繪本、故事書，或者是講義的時候，事實上爸爸、媽媽不會有一個選擇是把手機給孩子，而是直接把一個電子書給孩子，你要上網就可以上網，你要學習就可以學習，你要上網也可以用這個，你要寫字、塗鴉都可以在這個，如果要在網路上截取動態的資訊，實際上可以靠一個載體，先不說是學校的書，或者是家裡面的遊戲機或者是學習機，類似像這樣子，其實已經可以有一個對於孩子比較安全的選擇，是這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        感謝把一部分的未來帶到這邊來，我們也一起想一想，像這樣的顯示科技，尤其是幼教，先聚焦在5至7歲左右。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        只要套一個國際性品牌上去，大家什麼都可以買，所以對他來講，他可以承擔兩、三次的迭代？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        其實對我們來講，我們當然有自己研發的步驟，對於把整個研發的部分落在臺灣，相形之下，我們還會希望有更多一些跟科技局或者是工業局一些更深入的合作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        其實最主要的目的是往產業界推廣，這個時候實際上包含了TFT剩餘的產能或者是EMS廠，就是臺灣組裝廠是不是可以也開發出更多不同客群的使用場景，這個也是希望帶給臺灣的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們一起想一想，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳怡忻">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>