<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/汪純立" id="汪純立" showAs="汪純立"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2021-01-06 汪純立來訪
                </heading>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        跟您分享一下我的活動，我今年36歲，但其實30歲之前我都不知道自己喜歡什麼，也不知道自己擅長什麼，前三份工作，最後都是被解雇，那年我30歲，覺得很絕望，覺得自己很沒用，也很沒有自信，不知道可以做什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        但因為還是要找工作，所以就在網路上做了一個適性測驗 (16型人格測驗)，測驗結果突然讓我發現，我好像從小到大都一直在做相似的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        比如說我小學喜歡帶衛生紙到學校給同學用，他們流鼻涕用了我的衛生紙就會很開心，高中、大學、研究所、當兵的時候，我很常上台表演娛樂大家，扮很醜都沒關係，因為我希望看到他們笑
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        所以從這些事件中好像突然間發現了共同點，就是蠻希望讓別人開心的，而且我好像也還蠻能讓別人開心，那瞬間我就發現自己好像有這個能力。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        那個時候我剛好看到馬雲的影片，影片裡描述到，他青少年時想學英文，但那時他比較貧窮，無法透過上英文課學英文，所以他想說乾脆去西湖，當外國遊客的免費導覽 (他家住西湖附近)，就可以跟他們講英文、練習英文了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        他的故事啟發了我：我是不是可以去街上跟路人講話，讓路人開心？ 於是在2015年6月某天下午，我就開始上街挑戰去跟路人說話，想讓路人開心，一開始我只想找外國人，於是我從外國人很多的信義區商圈開始。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        到了那邊沒多久，就遇到一個外國人，我很想跟他分享我的想法，但有點害怕，因為我沒做過這樣的事，所以在他身邊走來走去走了大概5分鐘，然後想說要不要放棄算了？ 但又覺得有點可惜，於是我還是上前跟他分享了我的想法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        我跟他說，我希望讓你開心，讓你笑。我之所以會這麼做，是因為我們生活中常常有很多事讓我們不開心 (比如工作壓力)，有時我們甚至會把負面情緒帶回家給家人。我想如果今天我跟你說了一點話，也許你的不開心就會消失了，這樣就可以減少許多人際糾紛，而且相信你的笑容會感染到身邊的人，他們會因你而開心。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        外國人聽到後，就很阿莎力地答應了我的請求，他就是我的活動「100個笑容」的第一個參加者。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你說100個笑容，是每天一個嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        那時候我給自己的目標是蒐集到100人的笑容，但一開始我想說：我真的能夠蒐集到100人的笑容嗎？我心裡有點懷疑
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所謂的「蒐集」是什麼意思？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        就是讓他笑，至少在過程中要笑。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不一定要拍照？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        對。他有沒有拍照沒關係，重點是他過程中有笑，我就會覺得自己做了一件很棒的事！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        這段期間我常用的方式，也就是直接分享我這樣的想法，然後請對方拍一張笑臉照。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        後來有一天，我遇到一位從紐西蘭來臺灣工作的人，他跟我說：「你請人家拍笑臉照，好像有點刻意，是不是可以再自然一點？」所以他建議說：「你可以問別人一個問題，今天是不是有開心的事情可以和我分享呢？」所以後來我就用這個方法來問其他的人，蠻多人會和我分享那天讓他開心的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        後來用了這個方法，果然自然多了！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        後來又做了一段時間，我就發現一個狀況，我發現有的人一天可以分享5件、10件、15件很開心的事情，有的人卻連1件開心的事情也沒有
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        於是我再問他：「一個禮拜以內有沒有開心的事呢？」 他還是沒有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        於是我再問他：「一個月內呢？」，他還是沒有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        所以我就覺得很奇怪，為何這兩種人差別這麼多？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        後來我就去研究原因，我後來發現兩種人的差別在於「心態」，而且我知道我過往能夠帶給別人歡樂，比較是表面、短暫的的歡樂，但比較內心深處的那種歡樂，我好像做不到。我想解決這個問題，所以我想說是不是要考心理師？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在有諮商心理師。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        對呀~ 但後來發現要花很多時間才能成為心理師，目前有點難做到，所以我就買一些書來自修，希望有機會的話，還是可以協助到一些朋友，至少協助他們解憂，讓他們情緒比較快恢復正常。後來也發展出其他的方式帶給人開心。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        像這個就是後來我設計的一種方式。這個方式的理念來自於，很多年前我看了一個故事，講到中世紀義大利有個咖啡廳，有個人要做實驗，就是他買了兩杯咖啡，一杯自己喝，第二杯送給下一個人免費喝，他想看看下一個人會有什麼反應。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        待用咖啡。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        對！下一個的人收到前一個人的免費咖啡後，也會買一杯咖啡送給下一個人，這個故事給了我靈感，於是我就設計出這個模式，希望大家把祝福傳給下個人。我邀請路上的人寫一張祝福卡片給其他人，你寫一張給別人，你就可以得到別人寫的一張卡片，這個方式我用了很久，這四年來都是用這樣的方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個不錯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        對了剛剛有講到，我注意到很多人的問題是心理上的問題，我想要解決，所以我去自修相關知識，但後來發現心理問題的層面太大了，是不是可以縮小範圍？後來我觀察到很多人工作上不開心，原因可能跟我過去被解雇的原因一樣，就是沒有把自己放在適當的位置，所以我想說是不是可以協助對方認識自己，了解自己知道喜歡什麼？擁有什麼能力？這樣他會比較容易找到適合的工作，
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        我自己從小到大的教育並沒有教這些，我在升學跟找工作時，都是聽父母的聲音、聽同學的聲音做決定，大多數都說未來要進名校，要進大公司，這樣以後才可以賺錢。但當我照著他們的話去做，結果我卻被解雇了，這個結果讓我很疑惑。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        所以這個問題引起了我的好奇心，我想要改善這個問題，所以我就開始去學習生涯規劃、職涯規劃的相關知識，希望能更認識自己，也協助更多人認識自己。我希望可以協助大家在工作上找到適合自己的定位，因此獲得成就感和滿足感。這種感覺是比較深層的，但卻是比較難獲得的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        六個月前我剛離開公司，成為自由工作者，也取得了一張職涯規劃師的國際證照，這段時間也協助了很多人找到自己的成就感，我很為他們開心。但其實這段時間都沒有收入，因此我在想說是不是可以改變我的方式，但是目標不變，但是希望為我的「100個笑容」帶來微薄收入，這樣我會更想做這樣的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像職涯建議跟心理的諮商，這個一般都有收費，你的意思是有給職涯的建議，但是沒有收費，是義務在做嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        會收費，但是我們也會有一些公益的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以目前已經有收費的標準，也就是一個小時多少之類的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        對。不過還在發展中，而且我發現自己的一個心態是：「不太好意思跟別人收錢」，我發現跟自信有關，因為從小到大都沒有自信，後來因為上街跟陌生人說話後，自信才慢慢提升，但還是不太好意思跟人家談錢，這個是我目前在調整的地方。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不過如果已經明訂，好比像1000元、2000元等等，就讓自己覺得在這段時間，要為對方創造出多於這個的價值，這個並不是壞事，而是讓自己更有專業性的提醒，所以如果這樣想的話，就比較不是很像在跟他要錢，而是創造至少比這個高的價值，他就會認同在跟你做生意，這個是平起平坐的關係
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        有的時候並不是老闆把你解雇，而是你解雇老闆，尤其你是斜槓的人生，自己的成長及學習上等等，這個比例其實就是你自己的主觀認定，並不是哪一個老闆說教育訓練時數是四個小時的情況，我作為一個自由工作者，多少一定會累積出像這樣子的個人經驗，而這些經驗跟你的案主分享之後，並不是你的專業知識，而是你個人也會很有幫助。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        對呀~ 而且我發現自己有一個盲點，就是事情大部分都是一個人做，不善於去運用同伴的力量。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是不是有想過，可以把你用過的這些方法，整理出步驟，也就是任何人照著你的方式做就可以快樂呢？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        我沒有想過耶。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是幫助他。像小卡片，好比像我今天聽到了，明天就可以開始做，這個沒有專利，這個真的很適合，很像推薦別人也可以發起做這樣的行動，像在網路上也會有各種各樣的挑戰，點名你的三個朋友等等之類的，一開始是誰忘記了，已經沒有人記得了，我覺得你的這個做法很有機會變成這種
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們叫做「迷因」，也就是自己會傳播的概念，這個是有機會，因為你就不用自己做，而且之後大家去問說大家是誰第一個開始做的，誰在字前面放「＃」，也就是叫做主題標籤，大家就知道參加什麼活動，大家就會去溯源原來是2007年是Chris Messina的人發明的，他還是那個發明家，只是因為他沒有申請專利，這也很難申請專利，這樣擴散出去，達到當年要的效果，大家也尊敬他，我覺得這個很適合你。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        這個真的沒有想過。這段過程其實有想過用其他方式，帶給對方快樂，比如說曾經遇到一、兩個朋友，結果他們願意跟我一起上街，這是一種新方式，但比較不容易遇到這樣的朋友就是了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        之前我也曾看過英國有一個女生，她看到報紙報導很多負面的東西，所以她決定要創立另一個報紙，裡面只放快樂的新聞，這個也是我曾經想過的方向。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        我在交換卡片的過程中，也發生滿多過趣事，像曾遇到有一個男生失戀，他抽到一張卡片之後，突然之間好像領悟了什麼，他就感覺被療癒了，那時我覺得我很像 #移動性的交友平台，但後來又遲疑是不是要這樣做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你分享出去，說不定有人在做，就可能發展出所有的人在做移動性交友平台，每個人因地制宜都會有不同的發展，像一開始是口罩，後來變成粉紅色、彩虹色的，大家的創意會加在裡面，一開始提出這個概念的人來講，等於大家幫你創新，這樣就不用一個人想。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        這樣也許也不錯，這樣遠在別地的人也可以這樣做，這我真的沒有想過，但是我會試試看。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        這個是我畫的是個人網站心智圖，上面列的都是我想要放上去的內容，大部分都跟職涯、生涯有關，目標是希望透過這些方式讓人開心。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們看一下這個QR code。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        那個會連到
                        <a href="https://www.facebook.com/SmilesTriggerSmiles">
                            我的粉絲頁
                        </a>
                        ，我的活動累積到昨天是1492個人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不少，很不錯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        我的目標是2000人，但目前創造的開心大多是淺的，也就是小確幸，如果能夠創造出更大的火花會更好玩。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個很可愛。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        對啊！大概是這樣子，我自己也覺得比較缺乏故事性，因為大家寫的比較像一句話或者是格言之類的，我比較難做延伸，我發現有時多帶一些故事，可能會渲染力。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        其實你只是提供素材，而是讓會講故事的人，運用這些素材講出一些故事來。我舉例來講，像之前很多攝影師幫我拍照，像有客委會幫我做「唐鳳過臺灣」，其實沒有想到會這樣做，也沒有問過我，但是我們採取這個方式，也就是「CC授權」，也就是如果有人拿去改做不會告他，他就很放心，所以就各種惡搞。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為一開始拍照只是為了拍照，並不是為了講故事，但是後來發現這些圖很適合拿來講故事，像T-shirt的笑臉，讓大家自由運用，就會讓大家知道放在哪裡，這個也是可以考慮的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        像唐委員有很多素材庫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，因為我們有個國家文化記憶庫，那個是網站，你可以找一下，所有的素材，像影像、照片，你不用付錢、放儲存空間，都可以自由運用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        所以可以用那邊的素材。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，可以運用那邊的素材來講故事。我也有把一些小時候的照片放在那邊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        這樣我以後又有很多事可以做了！
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝，碰到你之後真的就比較開心了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        方便再請教一些問題嗎？我有看你的自傳，我發現你調適心情的方式非常特別，你有提到會做一些自己喜歡的事情，請問像是什麼樣的事情呢？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好比像喝新口味的飲料，這個我很喜歡。任何都可以，而且會把不同的味道混合在一起，有點像調酒，但不是酒。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        可能是豆漿加可樂。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        只要不是可樂加曼陀珠就可以。（笑）
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        可以再問幾個問題嗎？像今天有個朋友，他可能有點迷茫或心情不好，你會推薦他做什麼事？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        睡覺，就是睡滿8小時。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        你會送朋友書嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不會，因為我自己都看電子書。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        那如果今天你是計程車司機，有沒有希望載到誰？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒有，我如果開計程車的話，當然空車也會很享受。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        OK。最後一個問題，自傳中有提到，您其實很喜歡金庸小說，你比較喜歡的是哪個部分？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        都很喜歡，我印象比較深刻的是張三丰那段，那個應該是倚天屠龍記，就是太極拳那段，就是甚至連他的敵人都願意分享。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        在他面前show招。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，那個就是素材庫，太極拳、太極劍就是素材庫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        原來是這樣子。我最喜歡看的也是那段。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        〈太極初傳柔克剛〉。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        對，就是那個。我發現委員你非常有包容力，是不是跟你以前受過的教育，或是看過哪本書有關？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        主要是因為有睡夠，連續每個星期有六天以上有睡夠8小時的話，就會變成很有包容力XD
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        你都不會失眠嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        會，但是透過午覺來補眠，加起來也要8小時。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#汪純立">
                    <p>
                        原來如此！恍然大悟！謝謝唐委員！
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>