<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/關美館代表" id="關美館代表" showAs="關美館代表"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃建宏" id="黃建宏" showAs="黃建宏"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2021-01-04 黃建宏來訪
                </heading>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        因為我們本來想要做直播，但是因為學校太多的學生想要見到您，但是因為疫情的關係，所以我們在美術學院裡面用了視聽室，大概是有80個人左右，想說很熱情的學生可以到現場看，但是不能到的人協調可以作線上直播，但是這個系列的座談，基本上是線上直播的形式，只是在你這場會有現場的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        因為下午會有兩場，一個是你跟建宏老師，第二場是張教授跟建宏老師討論人類史，基本上這個座談其實是因為藝術圈常常思考疫情之後的藝術圈狀況，因為對於藝文領域實在是衝擊太大，包含展覽跟很多的活動都取消，其實不乏空總也有討論這類的議題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        但是我跟建宏老師想要特別做這個，在思考的是，因為大部分會變成藝術領域在講自己的想法，可是我們不太知道外面不同領域的人，他們對於疫情的看法或者是對於領域的變動，所以我們有個發想也就是請不同領域的人來，也不會要求要針對藝術領域來特別想一個topic，也就是針對現在的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不管現在是在做什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        因為我們覺得對每個領域都有衝擊，但是我們想要有一些連結，所以另外會安排一個與談人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        另外一個與談人就是從藝術領域選出來的專家學者，也就是會針對講者，聽完之後會給回饋，也就是會用藝術領域的思考方式來回應，我們覺得這樣可以有對話跟交流，也就是讓藝術領域的人知道其實藝術領域的人跟我們的思考會差很多。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        這樣的論壇是這樣，我們那天會有直播的團隊，因為在北美館有幫Audrey做直播。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是跟鄭淑麗的那場。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        就找熟悉你的人來，那天場勘的時候，有個全景的鏡頭，因為那個很暗，你的投影影片因為有PPT，投影螢幕會抓進去，另外有個攝影師會做切鏡的鏡頭，因此會有導播器。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就跟北美館一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        這個影像直播完之後會做上字幕，會放在關美館上留存做關美館的歸檔，可以讓大家直接上去看。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我們通常都會有個條件，也就是你上載的時候，通常選CC授權，這樣子我們也可以用，不是只有你們可以用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        但是那天run第一場的時候是用臉書，因為那個時候想要用關美館的youtube，也就是認證不了，因為當初很多年前⋯⋯
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒有關係，就是打樣CC-BY授權上去就可以了，就是採用CC-BY-4.0授權釋出，這樣子你直播的時候，加這樣一行字就可以了，隨便哪裡，像說明欄等等。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        這行字我到時再跟他要授權。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像我們網站上的部落格都有那行字。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        反正這樣子就可以了。基本上我會做簡單的開場，我是控制一下流程，你會也40分鐘的演講，然後內容你就你的領域。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我就是靠大家問問題，那40分鐘就是你的主場，因為你是主要的講者，如果有超時或者是什麼，我們覺得沒有太大的疑慮，因為建宏很會做⋯⋯
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這場我們一樣做有逐字紀錄，像剛剛已經談直播，都已經談完了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        我現在正在講那天的狀況，一開始5分鐘我會簡單做5分鐘的介紹，我會坐在場上，就是坐在角落，我是在控制流程跟麥克風，5分鐘之後Audrey是他的，但是我覺得如果超時也沒有關係，因為後面的人會隨機應變，因為我覺得學生還是很想要以你為主，所以40分鐘之後會變成建宏老師會有30分鐘，我們最後會抓10至15分鐘Q＆A，我線上安排兩個助理，也就是會在線上跟你說還有10分鐘、5分鐘，但是我覺得時間到很想講還是可以講。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        另外一個，也就是會負責看線上，如果有Q＆A會給我反映，就是會把線上觀眾的問題，他自己可以拿麥克風，也就是整理，然後問問題，如果假如線上沒有觀眾問問題的話，就會變成現場的人可以問，或者是老師可以增加問題，或者是我也可以增加問題，大概的流程就是這樣，很簡單。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃建宏">
                    <p>
                        因為您習慣用sli.do，我們現場的狀況，也就是網路都ok的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        剛剛都已經談完了，都是跟北美館3X3X6那場是相同的規格。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        他上次已經來場勘，下個禮拜會再測一下美院的網路問題，位置也都訂好了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃建宏">
                    <p>
                        我在想的是，我可能會你說的一些事情來做一些簡單的回應，但是我覺得主要還是提問跟你的對話。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒問題，我們經驗豐富。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        所以我自己在想的是，關於內容的部分，因為當初在聊的時候，就是以您在做的事情為主，特別是跟整個疫情期間有關的一些事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        有幾個我不曉得是不是可以連結上，我想問的是，當然可能會有點抽象，也就是在後疫情的過程中，有關於民主的這件事，在政委這邊有沒有一些新的想法。另外，我覺得在同學那裡，有個很重要的是，不管是數位或者是網路的人權這件事，其實我覺得我們學校的同學並不那麼清晰，他們越來越多人會用電腦來創作、用網路來創作。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是「數位時代的人權」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        這個也是您向來一直在推動的事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        另外，有關於透明性，像包含疫情期間的這種隔絕及透明性，我覺得這個在整個社會裡面，特別是在你推動的一些相關方案，像口罩或者是相關的這些事情，到底有什麼樣的事情？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        我覺得透明性的這件事，其實也是在你這邊是很重要的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        在隔離⋯⋯
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        因為隔離有很多的，因為其實在這個期間透過網路上的聯繫或者是開會，其實相對於之前，我覺得有很多會覺得穿透性或者是透明度其實是不夠的，因為受到了一些阻礙，可是另外一方面，像資訊的透明化到底跟這樣的隔絕關係。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也就是面對面反而戴口罩看不清楚，視訊看得更清楚，但是視訊又只有有寬頻的人看清楚，沒有寬頻的人又很模糊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也就是「物理隔離與透明性」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃建宏">
                    <p>
                        我是覺得談透明性的這件事，剛好跟您在推動的這種或者是政治這個部分有關。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃建宏">
                    <p>
                        另外，還有一個部分是，我不曉得到底有沒有可能有關係，也就是有關於詩的部分，像靈性的部分，因為我在你的書裡面其實有看到你有談過奧修，其實我覺得在這幾年的發展下，然後特別是疫情，我覺得這種藝術家如何真的暫時脫離國際競爭的這種想像，如何把持住自己、理解自己，我覺得這個部分因為你也有在寫詩，有時你也會在演講的時候會提到詩，我覺得詩的這件事對藝術來講是滿有意思的事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃建宏">
                    <p>
                        我不知道您在討論這件事，有沒有可能理解跟自我把持。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是「詩的創作跟個人修行」，聽起來是這樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃建宏">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        還有嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃建宏">
                    <p>
                        沒有問題。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        重新講一遍，一個是「疫情之後的民主」，第二個是「數位時代的人權」，第三個是「物理隔離與透明性」，第四個是「詩的創作與個人修行」，那就這四個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        好，很期待。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        那天因為不知道您什麼時候可以提早到？因為團隊可能要幫您別mic，如果PPT的話⋯⋯
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我沒有用PPT，我都是直接投，我直接用我的iPad，大家問到什麼，我就投影什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        我現場接到那邊。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        像當時在北美館是接一條線，是透過投影，都一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        我請他把這台接到投影機。可能可以麻煩您提早半小時到，因為還要幫你別mic，所以我1點要到？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        那就這樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃建宏">
                    <p>
                        所以您現場的需求都已經好了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        有，已經確定好了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        很有效率的使用時間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#關美館代表">
                    <p>
                        有沒有別的問題？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        沒有，這樣很清楚，我再把這場的逐字整理之後給兩位，謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>