<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林一己" id="林一己" showAs="林一己"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/李炫志" id="李炫志" showAs="李炫志"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/許原菘" id="許原菘" showAs="許原菘"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/賴心茹" id="賴心茹" showAs="賴心茹"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2021-01-12 仁愛國小同學來訪
                </heading>
                <speech by="#林一己">
                    <p>
                        謝謝委員接受我們的訪問。請問唐委員在自學的過程中，您是怎麼找到這麼多的教學資源？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        主要是靠朋友介紹，因為當時我有上BBS這樣的留言板系統，在上面認識了很多朋友，就會介紹全球資訊網的一些網站跟很多人一起學習的社群給我，透過人介紹網站、再透過網站認識更多人的方式。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李炫志">
                    <p>
                        請問唐委員，您在自學的過程中，難免會遇到一些誘惑，像玩遊戲的，您是如何抗拒？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        為何要抗拒，要挑著遊戲玩，好比像我會玩文明帝國的遊戲，這個是讓我對於人類歷史更瞭解，遊戲也是學習歷史知識非常好的一種方法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許原菘">
                    <p>
                        請問唐委員，以您自學的經驗，您建議小學學生一天可以用多久的電腦？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        要看年紀不同，我自己是小學六年級開始接觸網際網路，那時候一天大概是用12個小時左右的電腦，但是在我年紀比較輕的時候，就是大概一、二年級的時候，一天大概只用兩、三個小時的電腦。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林一己">
                    <p>
                        請問唐委員，您記憶中與父母親互動最深刻的是什麼事？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我記得當時我國中二年級的時候，當時他們不是很贊成我不去學校，然後開始自學，也沒有要唸高中，當時因為我說服了國中的校長，校長說服了我爸媽，所以我爸媽後來就比較放心願意讓我自己學習、也推薦他們當年上大學時的幾個教授，讓我去旁聽這些教授的課程。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李炫志">
                    <p>
                        請問唐委員，在您小時候，父母親對您的期許，跟您現在的成就有相關嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以說沒有。唯一有關聯的是，我父親從小告訴我，不要盲目相信任何權威，包含他自己在內，這種態度我想跟我現在的態度是一致的，但是並沒有要我特定一定要做哪一件事。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許原菘">
                    <p>
                        請問唐委員，您對於小時候最深的記憶是什麼，您如何看待這件事？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我小時候有個很深刻的記憶，就是大概4、5歲的時候，我的主治醫師說因為我先天性心臟病的關係，不一定能活得到開刀的那個時候，也就是機率一半、一半，所以我當時有個很深刻的感覺，如果學到而不分享出來的話，我明天不一定還在，這個影響是盡可能學到什麼就發表出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林一己">
                    <p>
                        請問唐委員，我要上學時，爸爸會告訴我「小心再小心」，回家時會問我「今天開心不開心」，您的父母親都會怎麼關心您？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        現在總是會有一天，不管是回去看我阿嬤或者是透過視訊的方式，他們通常就會看過去一週我有做哪一些工作，因為我的工作大部分會放在網路上，他們看了之後就會提供建議，或者是有一些想不明白的事情會拿出來跟我討論，大概透過這樣的方式來關心。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李炫志">
                    <p>
                        請問唐委員，您為何要放棄高薪的顧問工作，而轉任數位政委？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為擔 任數位政委，比較多機會認識很多各種不同社會上各界的朋友。不同的年齡、不同的場域、不同領域的朋友，我以前擔任顧問工作的時候，雖然幫忙的公司像蘋果也是很大的公司，但是他的使用者畢竟只占人口的一小部分，所以擔任政委可以接觸到更多人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#許原菘">
                    <p>
                        請問您真的每天工作都使用番茄時鐘工作法嗎？您覺得適合小學生用嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        確實現在的工作都是半小時、半小時為單位在安排，半小時中間也都會休息5分鐘左右，但並不是撥鬧鐘，這個狀態是多年以來大概到半小時就會自己應該要休息一下，至於小學生是不是要用，完全是看你自己的時間安排，是不是像番茄鐘的安排，但是也要記得，番茄鐘到了下課休息或是假日就不要再使用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林一己">
                    <p>
                        請問您為何選擇Perl的程式語言，而不是選擇C++或者Python這些比較常用程式語言，我們之前訪問過黃大一教授，請問您對於中文程式語言有什麼看法？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我會使用C跟C++、Java跟Python。只是我在學Perl的時候，Python還沒有流行、也還沒有普及，Java才剛被發明，所以才剛寫全球資訊網的網站，Perl是全球最流行的語言。中文程式語言，我目前沒有什麼特定的看法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李炫志">
                    <p>
                        請問您在工作上遇到的困難是什麼，您如何克服？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        大部分碰到的困難是有一個議題，每個不同的機關、團體有不同的立場，這個立場乍看之下是互相衝突，或是照顧一個就必須犧牲另外一個，或者是怎麼克服，也就是每天睡飽八個小時醒來的時候，總是可以想到一些共同的價值，可以把這些不同的立場整合起來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李炫志">
                    <p>
                        請問您平常的休閒時間會做什麼事？您覺得休閒生活對人重要嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我休閒的時間大概是聽音樂，偶爾也會看一點書，或是整理家裡等等，我覺得休閒時間對我來說是很重要的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林一己">
                    <p>
                        請問您今後的工作方向是什麼？目標是什麼？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        「永續發展目標」一共有17項，這17項有空可以去看看。至於方向，就像剛剛所講的，從不同的立場凝聚共同的價值，再透過創新的方式實踐這些價值，卻不犧牲任何人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李炫志">
                    <p>
                        您是如何一直發現生活中需要解決的問題，然後用程式去改善？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        主要是靠大家跟我說，像我們現在約這樣的拜會時間，我們也都會做不管是影音或者是文字的紀錄，如果大家提到比較具體的問題，有我可以幫忙的，我當場就可以幫忙，就算我不能幫忙，未來在其他人拜會我的時候，我也會提出最近有這個問題需要解決等等，就會變成大家互相討論的橋樑。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴心茹">
                    <p>
                        我想請問一下，因為我們是資優班的學生，現在的資優教育在教學內容上也有轉換，像12年課綱也有為了資優教育有做一些分類，我想要問一下委員，以您自己的經驗，以小學階段在資優教育上，給孩子什麼樣的概念，您覺得是最重要的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是適性揚才，先找到自己的性格跟興趣，透過這樣的方式來探索。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴心茹">
                    <p>
                        我在您的書當中有看到，您美國的教授有提說資優學生分兩種，一種是很乖的優等生，一種是可以自己運用時間的，剛好我這三個都是很乖巧的那種，可以請您給他們一點建議，看怎麼樣的發展可以突破自我、更好？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        主要還是找到一些不是你自己覺得是問題，而是旁邊的人也覺得是問題的問題，在做研究跟學習的時候，也就是為了公共利益，並不是只對自己好，而是也對其他人好，這樣就會很多人願意幫你忙，而不是你自己學習。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴心茹">
                    <p>
                        因為委員您的個性很溫和，不同的人給您的意見，您都會很中立、很有智慧的回答，其實很多資優生也乖巧，也常承受同儕的挑釁跟壓力，您可以給我們一點建議，我們要怎麼樣教導孩子，就是要稍微據理力爭一點，或者是教導他們自我超脫？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我覺得每個人能夠承受的這種社會壓力，每個人能夠承受的程度不一樣，所以我也不會覺得每個人都要用一樣的方法來對待，有些人覺得在社會壓力裡面覺得開心或者是覺得可以成長，有些人覺得一天接受幾個小時的社會壓力，剩下的時間都要保留給自己，外向、內向的每個人是不一樣的，沒有辦法一概而論，重點還是要自己瞭解自己的性格，以及自己的性格可以承受的程度，差不多剛好到那邊，像舉重選手在他的量級裡面那個是叫做鍛練肌肉，超過那個量級就會傷筋動骨。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴心茹">
                    <p>
                        謝謝委員，今天的討論到此告一段落。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>