<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/賴致翔" id="賴致翔" showAs="賴致翔"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/呂虹霖" id="呂虹霖" showAs="呂虹霖"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/曾黛如" id="曾黛如" showAs="曾黛如"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/洪琬婷" id="洪琬婷" showAs="洪琬婷"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳承先" id="陳承先" showAs="陳承先"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/張春蓮" id="張春蓮" showAs="張春蓮"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/徐易麟" id="徐易麟" showAs="徐易麟"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳慧玲" id="陳慧玲" showAs="陳慧玲"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/鄭添成" id="鄭添成" showAs="鄭添成"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/潘連坤" id="潘連坤" showAs="潘連坤"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/郭適維" id="郭適維" showAs="郭適維"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/賴淑玲" id="賴淑玲" showAs="賴淑玲"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/陳瑞基" id="陳瑞基" showAs="陳瑞基"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林逸文" id="林逸文" showAs="林逸文"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/吳俊毅" id="吳俊毅" showAs="吳俊毅"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/翁嘉駿" id="翁嘉駿" showAs="翁嘉駿"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/趙晉緯" id="趙晉緯" showAs="趙晉緯"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/王昭明" id="王昭明" showAs="王昭明"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/洪嘉蘭" id="洪嘉蘭" showAs="洪嘉蘭"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/李婉媜" id="李婉媜" showAs="李婉媜"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/詹壹雯" id="詹壹雯" showAs="詹壹雯"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2021-03-08 110年3月開放政府聯絡人工作推動會議
                </heading>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不好意思，這次因為別的會議室都有人借了，所以約在沒有什麼社交距離可言的這間會議室，但是應該還好，都有戴口罩。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我們一開始通常都是會投影sli.do的網址，所以不管是投票或者是留言都在上面，所以如果有空的話，可以先掃一下。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        我們照議程開始，第一件事是我說明目前辦理中協作會議的情形。畫面上這個連結在會後寄給所有的PO，這是在辦理中的協作會議目前的狀態，因為之前的協作會議辦理情形，通常會有一個初步的結果之後才在月會上報告讓大家知道。我為了自己工作方便，整理了「辦理中」的協作案，也覺得這份適合讓所有的PO看。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        這個文件讓大家方便可以在上面看到哪一個案子目前的狀況是什麼，是不是需要小桌長、是不是需要辦理協作會議、有辦理協作會議的日期都可以從這一份來看，就不用等到主辦機關在月會報告，PO在比較後期才能知道每案的辦理情形，這部分供大家內參。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        最下面我有附了兩個最大家最關心的連結，未來大家找資料會比較方便，一個是小桌長接下來會輪到誰了，另外一個是下個月的自提案會輪到哪一個部會，這個是讓大家知道一下，這個連結就會在會後提供給大家，讓大家可以即時滾動參考，也方便安排工作時程。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接下來按照議程，請序號68，教育部的閩南語師培案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#呂虹霖">
                    <p>
                        有關於序號68高級中等以下學校及幼兒園閩南語師資培育資格及聘用辦法草案預告，協作會議所提六年過渡條款的文字建議，已經納到修正草案當中，但因為這個草案需要配合1月9日課綱審議大會的決議，再修正有關課程節數與師資需求連動之其他條文，預計會在7月前完成，所以建議4月起可以暫時免報告，等到有新進度時再報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        7月好了就7月報告，6月好了就6月報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        有關境外詐騙包裹的案子，因為財政部已經上網回應了，相關的連結都已經公開在「Join」上，我們就不用再請財政部報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接著請82案的科技部科普案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#曾黛如">
                    <p>
                        在1月15日的協作會議開完之後，有關於各個利害關係人提供關於這次的主題科學日如何以科普方式來紀年，這些意見都已經納入招標規範，招標規範目前已經公開上網到3月29日，請承包的廠商投案，這個案子目前會把大家的意見納入在招標規範當中，供今年科學日的參採作業。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        可以解管，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接著請84案有關公務人員健檢，請人事總處。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#洪琬婷">
                    <p>
                        本總處業依本項議題參採結果擬具健檢補助基準表修正草案,並於 110 年 2 月 9 日書函請中央主管機關表示意見,刻正彙整各機關意見，後續將辦理相關事宜。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接著第85案有關違規檢舉、請交通部。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳承先">
                    <p>
                        主席、各位同仁，這個部分交通部在110年3月3日已經發布新聞稿，也在網路參與平台已經回應了，後續我們會邀請相關的單位開會研商，研擬相關的配套措施及修法內容，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        非常感謝，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        謝謝。剛剛報告完的業務單位，如果後續沒有涉及你們的部分，可以先離開，很不好意思，會議室人非常多。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接下來進入這個案件的自提案件跟「Join」平台的票選提案，首先有個案子比較特別的是，教育部提出一個打造地方創生區域性青聚點的案子，這個案子是由教育部自提，而且他們是免投票的自提案件，藉由這次月會，我們聽一下教育部的說明。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        免投票是因為不牽涉其他的部會，所以會直接來協助。剛剛交通部那個已經回應過，我們就直接解管。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張春蓮">
                    <p>
                        政委、各部會的同仁大家好，地方創生的案子其實在中央是滿重要的政策，比較不一樣的是，有鑒於以前青年署對於青年在地方的一些發展計畫當中，我們知道其實青年在地方是很活躍的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張春蓮">
                    <p>
                        可是我們發現有一個問題是，在各地比較缺乏的是全觀性的資訊跟支持系統，可以讓青年發展得更好，所以我們在去年向國發會爭取的預算或是未來會將臺灣分為四個區塊（北、中、南、東）四個青聚點，還有一個計畫是會在各地找一些青年團隊來找學習型的青聚點，這有兩個不同的發展面向，可以讓地方創生走得更扎實。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張春蓮">
                    <p>
                        另外，有關於開放政府的發展方式都是中央部會為主，很少涉及到地方政府，所以我們這個又是跟各部會比較不一樣，主政機關是中央部會、三級機關，合作的是地方政府，我們希望透過這個案子，可以有一個跨域溝通、社會創新、青年參與的三個元素，我們希望透過這個協作機制，可以讓青聚點更符合青年的期望，可以讓縣市政府更瞭解青年的需求。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張春蓮">
                    <p>
                        這部分我們其實先期已經做了作業，所以目前我們選了六個比較有潛力的縣市政府，包含基隆、桃園、雲林、高雄、屏東，東部的是宜蘭，我們希望透過這個協作機制，可以讓他們瞭解到這個跟縣市的一些特色，也就是形成各縣市的願景，然後來發展策略，最後我們會把這個空間的規劃，然後引導到青年的參與跟對話，我們希望這樣的方式，也就是循環可以投入更多的地方發展，以上報告，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        謝謝。所以現在有六個，最後要選四個出來或是不一定？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#張春蓮">
                    <p>
                        還不一定。這要看評審，也就是這次協作之後，各縣市跟青年的互動情形，最後由我們審查委員來決定到底是四個或是六個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以有一定的開放性就是了，就是要看實際的協作情況，謝謝。因為這個是不用投票，所以我們就直接投入協作，但大家不管是業務或者是個人興趣對這個題目有興趣的話，也很歡迎一起來參加。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        我簡單補充說明，這個案子在PO制度上也有指標性的意義。在座的二級機關PO應該都知道，拜託所屬機關跟業務單位提案非常辛苦，從去年開始就有請各部會提自提票選案。而這個案子是由教育部三級機關主動送出來的，我們很樂見這樣的狀況，也就是把整個PO制度由三級機關由下而上帶的情形。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接下來進入自提票選的部分，首先請中選會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#徐易麟">
                    <p>
                        政委、各位同仁大家好，這次票選的議題是促進公民投票案正、反雙方意見的多元表達，題目訂的主要是為了使公民投票案在成案之後到投票日之前，正、方雙方的意見可以更公開透明，目前的做法是為每一個公投案在全國性無線電視台各舉辦五場的意見發表會及辯論會，邀請的對象是正方（提案人）、反方（各公投案主管機關）  ，另外我們也有編印公投公報及電子書，這個提案是希望可以廣納社會大眾意見，看有沒有更多元的方式來表達意見，使這個制度可以更加完善，以上報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以這邊寫「權責機關」，其實不只中選會，也包括每個正反方在內？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#徐易麟">
                    <p>
                        目前先收納看大家有沒有其他的做法，如果有其他做法的話，到時公投案成立了，因為目前是只有一個案子成立，未來有更多案子的話，就會請他們的主管機關出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接下來有關於勞動部，更生保護人歸復社會之轉銜機制。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳慧玲">
                    <p>
                        主席、各部會代表大家好，勞動部所提的票選議題為「如何改善更生受保護人復歸社會轉銜機制」，針對這項提案內容說明如下：法務部為加強毒品施用及精障更生受保護人復歸社會，依110年3月訂定實施計畫及109年6月12日召開的會議決議，矯正機關及地方檢察署於保護期滿或執行監護期滿前，需邀集觀護人、治療院所醫事人員，及當地衛政、社政、警政、勞政、更生保護會及相關人員召開復歸社會的轉銜會議。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳慧玲">
                    <p>
                        勞動部為協助更生受保護人就業，已於104年將更生受保護人納入就業服務法第24條第1項的特定對象，另就業服務法第31條亦規定，公立就業服務機構必須與更生保護會密切聯繫，協助推介受保護人就業或參加職業訓練。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳慧玲">
                    <p>
                        勞動部為提供更生受保護人相關就業資訊、就業媒合及職業訓練等相關服務，我們必須要掌握更生受保護人的所在地、現況、就業意願及聯繫方式等資料，但是在相關的轉銜會議時，我們發現因為個案資訊不甚明確，導致勞動部很難掌握到個案的狀況，提供最適切的服務。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳慧玲">
                    <p>
                        所以勞動部希望透過協作會議，進行跨部會及公私部門的協力，共同規劃、訂定轉銜機制、流程及個案處理的目標，我們也希望能夠納入醫療單位說明個案醫療狀況，還有離開矯正機關後的聯繫方式，以增進轉銜的服務效能。因為本項議題涉及跨部會合作議題，因此匡列權責機關除勞動部之外，還包括法務部、衛福部、內政部等，以上說明。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        先請教法務部有沒有補充意見？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#鄭添成">
                    <p>
                        這個案子牽涉到受保護管束跟執行監護人，我們今天有保護司的代表跟矯正署的代表，他們可能有一些想法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#潘連坤">
                    <p>
                        主席、各位與會的同仁，有關這個案子，其實是在社安網整個架構下推動有關於轉銜的機制，社安網目前是林萬億政委在負責，有關於整個計畫在奉行政院核定之後，會做有關不管是監護或是保護管束期滿前轉銜制度的設立，這一個部分有關於勞動部所提，希望能夠瞭解相關的個案、離開這幾個機構以後，可以掌握更多的資料，以便做就業的媒介或者是輔導，我想未來會在整個轉銜會議上都會充分討論，法務部保護司補充完畢。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#郭適維">
                    <p>
                        如果有關矯正機關的收容人要出監前，矯正署跟勞發署在105年就已經訂定更生就業轉介單，而這個轉介單就評估毒品施用者及一般受刑人出監時的需求，是否有需要就業轉介服務的，這個部分如果資訊上是什麼不足的，可以透過轉介單研修精進，這樣的實務做法就可以滿足，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        法務部沒有補充的話，接下來請衛福部。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴淑玲">
                    <p>
                        主席、各位與會大家好，剛剛提到有關於這個案子，勞動部所提的，其實法務部保護司已經有講了一些，這個案子會納入社安網計畫當中，像有關於出監、監護處分期滿的這些人，也就是離開前要召開相關的會議，會邀請衛政、社政、勞政、更生、警政的相關單位一起召開，所以相關資訊聯繫的話，可以在這個會議中說明及提供，這個是衛福部的說明。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接下來請內政部。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳瑞基">
                    <p>
                        主席、與會的各位先進大家午安，這個案子是針對更生人復歸社會轉銜機制，與內政部警政署目前在執行的治安顧慮人口查訪的法源不符，而且治安顧慮人口主要是為了防治這批人的再犯，與這個案子如何改善更生人的歸復社會轉銜不太一樣。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#陳瑞基">
                    <p>
                        這個案子從標的的人口，當然是更生人復歸社會是屬法務部的權責，毒品適用的戒治與精神障礙的醫治跟追蹤屬衛福部，就業協助的部分又屬勞動部，也為了這個案子，各位先進都有提到在社安網的運作能夠執行，內政部在相關的適法性配合之下，可以來作行政的協助，不宜列為主辦的權責機關，以上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        這個案子如果沒有補充的話，我們往下走。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接下來請故宮說明鬆綁公共參與故宮數位典藏資料運用之審查機制。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林逸文">
                    <p>
                        主席、各位PO先進大家好，故宮在去年曾經辦理過線上策展人計畫的徵詢活動，讓這些對故宮文物有興趣的參賽者，利用故宮Open data來策劃線上的展覽，並且邀請本院的藝術史職員、志工、視覺藝術設計及文物愛好者等專家來組成評審團，選出了100名的出賽入選者、決賽優勝金銀銅獎、佳作獎、特別獎與最佳人氣獎等獎項，頒獎典禮已經在去年11月27日圓滿完成。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林逸文">
                    <p>
                        今年在本活動舉辦第二屆之前，為了擴大公眾參與程度，我們希望以協作會議的形式廣徵民眾的意見，除了邀請參加過的參賽者以外，像邀請第一線的教育工作者等等的利害關係人，不僅針對上屆徵詢活動提供建言，也希望能夠討論未來的活動型態是不是要更加開放，像允許參賽者將作品公布在自己的臉書、部落格跟IG上，並且鬆綁內容審查機制，故宮只進行形式審查，不需支付稿費，並以交換連結的方式來增加曝光的效益，達成公私協力的目標，以上是故宮的提案內容。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        鬆綁內容審查機制是什麼？不好意思，我沒有看到。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林逸文">
                    <p>
                        本來得獎作品都只能放在故宮的網站上，基本上沒有特別開放放在參賽者自己的媒體上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        乙方著作權就變成你的意思。這個跨部會的部分，你會希望有哪一些性質各部會的同仁幫忙或者其實是故宮自己做就好了？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林逸文">
                    <p>
                        應該是故宮自己做就好了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我再次重申，這個議題要往自提議題去移動，我覺得票選的特色還是像剛剛不管是內政部或是衛福部等等的朋友，可以分享實際在作業上的時候，跟主要的法務、勞動有什麼樣可以配合或者是難以配合之處，還是希望以後票選議題可以多協調一些跨部會性質的，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        剛剛票選議題總共有三題，所以等一下投票的時候，這個部分每個人有兩票。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接下來進入「Join」平台的議題，首先請國發會說明。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳俊毅">
                    <p>
                        主席、各位PO大家好，國發會說明本月的「提點子」成案跟「眾開講」，本月總共有三個「提點子」成案，第一案是「修法嚴禁販售山豬吊，停止傷害動物」，這個權責機關主辦是農委會、協辦是原民會。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳俊毅">
                    <p>
                        第二案是「廢除車安中心，成立國家級公正鑑定單位，並加速TNCAP車輛撞擊測試」，本案的權責機關主辦是交通部、協辦是經濟部、消保處。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳俊毅">
                    <p>
                        「提點子」第三案的部分，「開放天竺鼠可以被帶上台鐵與高鐵」，本案的權責機關，主辦是交通部。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#吳俊毅">
                    <p>
                        另外有兩案「眾開講」的部分，第一案是預告修正房屋稅條例，權責機關是財政部，第二案是小包裝的條例修正，主辦機關是衛福部，以上說明，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        我們先請農委會說明第一案有關於山豬吊的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#翁嘉駿">
                    <p>
                        政委、各位夥伴大家好，有關於山豬吊的提案部分，經過林務局與提案人進行溝通，因為去年已經針對獸鋏有辦過類似的協作會議了，在辦的過程也有把山豬吊的使用入討論的內容。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#翁嘉駿">
                    <p>
                        目前政院的政策是要修法把獸鋏完全禁止，但是山豬吊的部分有涉及到原住民文化權的維護、農民作物防治山豬的議題，所以在去年中秋節之後，因為大雪山7-11中套索之後，我們也有召開座談會，邀請農民、生態學者、野保的團體來討論這個事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#翁嘉駿">
                    <p>
                        當時有做個決議，因為在套索的禁止上不太可行，因為還牽涉到農民的權益、原住民文化權，因此是朝著研發金屬式的套索，限制踏板的大小跟重量，讓黑熊、或者長比較大的動物沒有辦法觸發踏板，也就是體重輕的沒有辦法觸發，這個是當時的會議共識，現在在爭取第二預備金推動。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#翁嘉駿">
                    <p>
                        但是協作人還是覺得想要完全禁止，我說這可能還是沒有辦法做到，但是我們已經達成協議，我們會為了他召開相關部會，像原民會、畜牧處、林務局、農民團體的小型座談會，因此目前在提議程、建議參與的人員，等到把想要說的事情、邀請的人邀齊之後，林務局就會召開座談會，。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        不相干也順便提一下，程序性議題有標紅字，那個不錯，滿容易看的，我說在「Join」平台上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接著是有關車安中心，請交通部。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#趙晉緯">
                    <p>
                        政委、與會代表大家好，以下由交通部代表針對本案說明。這個案子本部已經在3月5日的時候有跟提案人張育成先生聯繫了，他是我們的老朋友，我們確認了他的提案內容，他也說明他的訴求為目前國內汽車買賣定型化契約不符合國外相關檸檬車法精神，而且對於重大瑕疵及屢修不復的規定期日及行駛里程希望能夠再延長精進等，他具體表達這樣的訴求意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#趙晉緯">
                    <p>
                        針對這個議題，國發會在今年2月22日有召開主、協辦機關的協調會，決議由本部擔任主辦機關，經濟部跟消保處會擔任協辦機關，交通部回應提案的時候，會彙整其他協辦機關意見來作回應。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#趙晉緯">
                    <p>
                        針對提案人所提的訴求意見，汽車買賣定型化契約有關於檸檬車條款，經濟部已經在今年1月28日公告了汽車買賣定型化契約修正規定，將會在今年7月1日正式實施，這是大幅提升民眾買賣汽車時一些消費者權益。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#趙晉緯">
                    <p>
                        配合汽車買賣定型化契約的實施，有關於瑕疵鑑定機構的部分，交通部已經配合提供彙整國內33個機構、專家學者可以提供瑕疵鑑定的能量，並且依照消保處108年底的會議指示，在研議通盤瑕疵鑑定機構的可行性機制。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#趙晉緯">
                    <p>
                        提案第三段也就是加速TNCAP車輛撞擊測試的部分，其實交通部持續都在進行，我們在今年1月22日也舉辦了TNCAP行人防護實驗室的動土典禮，我們也發布新聞稿跟對外說明目前辦理情形，預計在112年辦理第一次的新車安全評等結果的發布。基本上基於這個提案所訴求議題的部分都有在進行，我們建議不列入這次協作會議的議題，以上報告。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接下來是開放天竺鼠上台鐵、高鐵，請交通部。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王昭明">
                    <p>
                        主席、與會先進大家好，這個議題有洽詢提案人並瞭解其提案訴求，在這邊跟各位報告，目前台鐵跟高鐵的列車是可以攜帶寵物上車的，是訂在台鐵、高鐵的旅客運送契約當中，當然目前是列舉幾個項目，犬、貓、龜、兔、魚、蝦，這個案子成案之後，現在正在洽詢高鐵公司跟台鐵局的意見，如果在旅客運送契約來作納入的話，天竺鼠將來可以直接帶上車。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#王昭明">
                    <p>
                        我們現在洽詢相關單位的意見，預定會在4月份的時候，我們會正式以新聞稿來回應，以上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接下來請財政部，有關於房屋稅條例修正草案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#洪嘉蘭">
                    <p>
                        主席、各位與會先進大家好，先說明一下有關於房屋稅條例第12條、第15條、第25條的這個修正草案主要重點是在第15條，因為現在有一些住家房屋現值低於10萬元的話，可予免徵。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#洪嘉蘭">
                    <p>
                        但是有一些房屋所有人藉由編訂跟房屋門牌，把房屋分成小坪數，造成每一間都低於10萬元，而有形成租稅漏洞的狀況，所以我們研議修正第15條第1項第9款，限制自然人三戶以內及排除法人適用該免徵規定，是屬行政院院會109年12月3日通過健全房地產市場方案的短期措施。而這個議題其實是相對於單純，影響層面比較少，也不涉及到跨部會。另本修正草案第12條、第25條部分則僅是配合實務及修法施行日期予以修正。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#洪嘉蘭">
                    <p>
                        考量現在社會大眾比較關切的是健全房地產市場方案中長期措施，即囤房稅議題，但與本修正草案所探討議題是不一樣的，所以如果把本修正草案列為協作會議議題，可能討論內容會比較偏重在囤房稅部分。又公共政策網路參與平台在108年7月19日就是否開徵空屋稅、也已開過協作會議；第三戶房產要不要課徵囤房稅，也在109年8月28日開過相關的座談會，其實相關類似的議題都有在進行。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#洪嘉蘭">
                    <p>
                        如果未來政策真的有決定要提出囤房稅相關修法案的話，也是會循修法程序來辦理房屋稅條例修正草案的預告，公開在「眾開講」的法規草案預告徵求大家的意見。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        瞭解。你們有個外界意見預告期間回應表，那是每案都要填？我有看「眾開講」平台，現在預告還沒有結束，你們已經有回應了，這是財政部固定的做法嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#洪嘉蘭">
                    <p>
                        一週就會回一次。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個非常好。不過我也想要提一下，因為你一週回一次，但是你回的內容是放在文件裡面，那個文件如果打開的話，你的階段性回應是說相關意見要審慎研議，預告結束之後綜整回應，如果我點了好幾下，然後開這個檔案，最後開這個檔案，然後看到第四欄這幾個字，會覺得不是很成比例。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以具體建議是，如果回應要旨是這樣的話，也許可以在綜合回應當中，也就是這段字長官已經簽過了，那段字可以直接放在綜合回應那欄，因為現在是一個連結，但是那個連結如果打開，只會看到「相關意見加審慎研議，並於預告期間結束後綜整回應」，如果內容就是這句話，還是可以附連結，但也許那句話直接貼在內文，尤其用手機的人比較一下子知道你在講什麼，不是只給一個檔案，這個是技術上可以精進的地方，謝謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#洪嘉蘭">
                    <p>
                        是，謝謝主席建議。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接下來請衛福部有關於小包裝食品免一部標示規定草案。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#李婉媜">
                    <p>
                        小包裝食品免一部標示的規定，因為針對這種比較小型的包裝產品，像單顆糖果的小包裝型態，最大表面積不大於10平方公分的小包裝食品，預告是得免一部分的標示規定，這部分我們已經有參考國際的相關規範，除了進行預告之外，我們在預告之前已經請這些小包裝業者一起來開會討論，我們也預計在蒐集意見之後，規劃在3月18日會請專家學者、消保團體、相關公協會及小包裝業者再次進一步討論。所以我們覺得透過這樣子直接與業者、消保團體討論溝通的形式，可針對關鍵內容直接討論，以獲得共識結論，以上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        感謝。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        來自「Join」平台的題目總共有5題，投票的時候會有3票。現在是2點33分，我們開始投票，投到2點38分。
                    </p>
                </speech>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （投票進行中）
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
                <narrative>
                    <p>
                        <i>
                            （投票結果：1.「促進公民投票案正反雙方意見多元表達」自提案、2.「廢除車安中心 成立國家級公正鑑定單位 並加速TNCAP車輛撞擊測試」連署案）
                        </i>
                    </p>
                </narrative>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        兩組都各是54票最高票，和次高票相較，其實還滿懸殊的。所以我們的自提案的票選部分是中選會的「促進公民投票案正反雙方意見多元表達」、協作議題的票選案是連署案的「廢除車安中心成立國家級公正鑑定單位」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        會後請中選會的同仁跟交通部的同仁來找我，我們來敲定第一次工作會議的時間與細節。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        接下來有個臨時動議要報告，我們在5月份跟7月份國家文官學院分別辦理兩場不同類型的教育訓練，我們這兩場教育訓練，希望可以徵求PO來擔任助教及主講，細節請壹雯說明。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        其實致翔已經把細節講得差不多了。總之這個是可以抵桌長輪職的好康，一直以來我們辦公室都有在人事總處的公務人員訓練中心及考試院文官學院授課，近兩年也就是2019年、2020年開始有資深的PO及有興趣的PO會一起參與，在今年有兩場，分別是在5月跟7月，想要邀請8位PO一起來參加。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#詹壹雯">
                    <p>
                        如果你想要有一些細節更加瞭解的話，其實去年推出的這份教學指南就是濃縮了對公務員教學課程的精煉版本，裡面寫得很細，所以即便沒有太多經驗的人，光拿著這本教學指南，看裡面的講授內容怎麼講，一個字一個字講，就可以教完一堂6小時的課，所以沒有太難，歡迎有興趣的人翻閱，邀請大家一起來，不用太擔心，所有的課程設計、演練，PDIS都會陪著大家一起，以上。會後報名的細節，致翔會再寄信給大家。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        我簡單說一個程序上的事情，通常各位PO收到我的通知，原則上都是用電子郵件加附檔，附檔是本辦公室用印的開會通知的文件。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        因為PO換了不少人，有些人知道、有些人不知道，我藉今天這個機會再說明一次：這樣的形式是早期有很多PO跟我們說，他們手上的公文案件量很多，每次都發文，長官看到行政院的來文又特別謹慎，所以在行政效率上不那麼容易處理，所以大部分行文的形式都是用電子郵件來挾帶辦公室用印的文件。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        這樣形式的好處是，各位可以依需求，利用這樣的附檔文件來進出行政院請假、開會，如果有簽辦的需要，也可以把這份印出來掛文號來走內部簽辦程序。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#賴致翔">
                    <p>
                        原則上是這樣設計，但是不同的部會可能有不同的需求，如果各位PO有特殊需求，我們也可以個案來處理，跟我聯絡我會配合各部會程序上的需求，以上。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        如果sli.do沒有別的意見，我們今天會議就到這邊，謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>
