<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<akomaNtoso>
    <debate>
        <meta>
            <references>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/林忠諭" id="林忠諭" showAs="林忠諭"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/唐鳳" id="唐鳳" showAs="唐鳳"/>
                <TLCPerson href="/ontology/person/::/黃祥麟" id="黃祥麟" showAs="黃祥麟"/>
            </references>
        </meta>
        <debateBody>
            <debateSection>
                <heading>
                    2021-02-17 黃祥麟、林忠諭來訪
                </heading>
                <speech by="#林忠諭">
                    <p>
                        我之前誤打誤撞預約了時間，也就是今天下午4點的時間，因為我跟黃祥麟是20幾年的朋友，我覺得他回來臺灣碰到很多過程。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        什麼時候回來？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        2009年。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林忠諭">
                    <p>
                        回來的過程事實上其實他一直想要幫臺灣這塊土地做一些事，包含現在高雄的團隊，但是都很辛苦在經營，我現在是負責公司在大陸的業務，所以希望藉由今天見面的機會，我有一些想法，讓黃祥麟跟您做一些分享。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        請說。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        這個辦公室當我們走進來的時候，會想說您希望知道什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        通常就是你的工作，不管社會的價值或者是環境的價值，您想要怎麼樣扣合，我們這邊是永續發展目標，有17項，您走進來應該有看到，所以怎麼扣合是我比較關心的，還有其他人可以怎麼樣幫忙。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我分成兩個部分來報告，我們跟團隊目前做了什麼事，第二個是我們接下來跟永續的概念，希望可以推動的步驟。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        第一個，我是成大機械畢業的，Jserv是我的學弟，比我小兩屆的學弟。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我認識他很久了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        後來我出去讀，全球 New York University – Courant Institute of Mathematical Sciences就數學排名第一、第二名。人工智能，這個是第三次或者是第四次的冰河了，上次的冰河期是因為大部分的資金全部90％以上是集中在加州理工、MIT的這幾間學校，他們拿去了，可是他們拿的走向是走向演算法那些的最佳化，所以那時候的論文是在說最佳化。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        這次類神經網路的改變比較大，我不是走這塊，我是做GGA，但是這次的這些東西，實際上我都滿熟悉的，然後畢業之後我就在華爾街，一直工作到2009年，所以上次2008年金融風暴的那些，有一半以上的人是我認識的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        然後後來讀了金融博士，是在廈門大學的王亞南經濟學院，但是我中國只去了5次，因為我的導師當我在我華爾街工作的時候，他在華盛頓讀書，他寫的金融模型放在超級電腦裡面還可以，但是到了暑假結束、學期一開始，專案就一直被用。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我那時候自己寫了一套分散式的系統，所以我們那個年代真正要把東西縮減下來作分工的這件事，其實是在最小單位的尋找，我自己用HMQ去架設了平行就可以增加系統項目。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        類似MapReduce的概念？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        那時候還沒有，那個只是概念。所以我後來在論壇，我一樣是學數學，所以我在14街的商學院補了一些財經的課程，學了之後發現這套可以用，我們在論壇上，那個年代都是用論壇，在學校的論壇有人問問題、問說這個方式怎麼解決，我說要用分散式的系統，他們就飛過來紐約，那時候我跟老闆吵架，我就把整套系統送給他，我說：「你回去買六台電腦，舊的都沒有關係，只要把工作切得夠好，然後去設定，什麼東西定義是成功或者是失敗」，把這個工作拆完之後，就很順利畢業。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        他畢業之後一直寫信是不是有可能合作，後來他找工作，本來要去中研院，後來他喜歡賺錢，所以就跑去中國的廈門大學，後來我父親生病，我回來照顧父親，我父親過世的過程中他就跟我取得聯繫，問我有什麼機會合作，因為我在美國的薪水很好，所以我就不會聊他這些，他說不然我去當這些博士生學生，我不用去上課，因為他知道我的程度是超過他的，他叫我把這個架構弄起來就好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        那個東西其實在那個時候，他們在學金融的人，那個叫做Agent-based model，其實就是我們在講的強化學習裡面的Adent，我當時寫了一套系統，然後送給他，在廈門大學，他就用了這個系統，出了6、7篇paper，其實我沒有過去，只有考試的時候過去一下。我那個時候也看了很多中國大陸統戰的方法，我本來是幫他帶臺灣的碩士生，全部都是第一線的，像四大會計事務所的最上層，也就是在這邊的碩士班，上一上之後，他們跟我說：「從今天開始不用在台北上班」，也就是全部轉成博士班的學生，也就是我的學生都會變成我的同學，那屆全部都變成臺灣人，這個很讚。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        總之我覺得臺灣跟大陸的關係很撲朔迷離，我自己是非常想要把核心的技術留在臺灣，我不認為我們的技術在剛剛講的那些應用各個層面，而是在於數學跟我們所熟悉的世界、描述的模型，所以我在臺灣成立了一間公司，叫做「微光」。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        當年我父親過世，我想要去非洲走一走，為什麼？從2006年的時候我預估到兩件事，一個是黃金的價格，我在美國的時候就跟朋友說要買黃金，大概是什麼時候才可以跑，借錢也要去買，他因為只有這樣子賺了好幾個百萬。第二個，我發現Katrina颱風之後大概不到半年多，星巴克開始賣茶葉，你現在看星巴克有沒有賣茶葉，因為有Bloomberg的系統，我就查了全世界的存量，我就知道其實全世界最大的咖啡庫存是在馬來西亞，他們賣的咖啡都是一年以上的咖啡，就是冷凍起來，所以庫存量在颱風之後不會影響太久，大概是在一年之內沒有辦法恢復，但是那一年的咖啡就會變貴，所以就用其他的產品來作取代性商品，我就跟我朋友說買印度的茶葉，結果印度的茶葉那一年漲了三倍。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        所以我其實回臺灣之後，我自美國離開之後，我到非洲走一圈，我覺得還沒有發展起來的國家，尤其北非農業的需求、跟工業的產能很大，就接到核能研究所的案子，就是做風力的檢測，臺灣的這塊土地很小，10公里就可以從海到山，從美國引進來的系統，基本上是20公里一個單位，我就幫他們做建模，把英文翻成中文。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        馬英九的時代，其實臺灣政府把錢丟給美國環保署，美國環保署的程式其實就是國防部的，那個錢是我們給他們的錢，裡面的主導人是臺灣的博士，然後再找臺灣的人來做這個系統，後來馬英九政府換成陳水扁政府的時候，就把資金斷掉，我就做了一年的白工，因為過程要跟他們請錢，他們就說用顧問的身分好了，但是後來說不行，所以我就成立了公司。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我找進來我的學生，我在長榮教了一些書，也在高科大教書，我說如果真的不好找工作，就到我的實驗室來，從JAVA開始教，因為當時在臺灣還不是很常見，也就是2012年開始教，一路很努力撐到現在，這是我經歷的過程，過程中非常地辛苦，我們在申請SBIR的時候，所有的東西委員都不懂，委員就酸言酸語。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        2012年是馬英九，並不是陳水扁。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        可是2012年我成立公司，那個時候是我接完之後，陳水扁把資金砍掉。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以是2016年？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        中間還隔了⋯⋯我忘記是從陳水扁到馬英九，或者是馬英九到陳水扁，我知道改朝換代，對，馬英九。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        2016年是風力的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        也就是五年500億的教育基金，也就是砍掉拿過去。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以是馬英九政府時發生的？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        對。國內做大氣的大老是成大的教授，所以那筆錢就移到那邊去做，我們學經濟的人，基本上思考事情會有幾個角度，我認為有三種人，一種是經濟的人，腦子裡面的自然人是理性的人、是以利益為導向，學社會學的人是以社會為導向，就是大家要好我才會好，經濟人是我沒有好，大家不會好。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        兩個角度都對，就看從哪一個角度看。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        可是現在的經濟學，其實已經平衡了，叫做「社會經濟學」。我沒有任何黨派。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我也沒有。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        像這次高雄的選舉，兩個人的選舉，我認為陳其邁的論點就是政治人的論點，當別人問他如何改善的時候，他說會跟政府要錢，從國外的廠商引進來，完了之後就交給這個企業，由中華電信或者是誰。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        對，自償率。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        其實我認為是完全錯誤的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        請說。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我這邊就有一個案子可以看，我們幫桃園機場捷運規劃的案子，這個案子到目前為止已經談了大概兩個月，從談、規劃、到寫這東西，一塊錢都沒有拿到，到了過年終於過了顧問標，所匡列的金額是3,680萬，我預計如果根據我的朋友們規劃，最後會落到我的手上來做，我認為最多只能拿到1,000萬做這個案子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        為什麼？因為我們的制度就是顧問標，一路下來，然後顧問拿了之後再找中華電信或者是廠商，他們認為的廠商是中華電信，這些公司其實完全都沒有技術能量，所以再到我們這種廠商。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我理解，這個生態我知道，我很清楚。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        理解。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我們就可以防疫跟人員軌跡的追蹤，物件的調查就可以導入進去。剛剛的東西就有運用場景，就是在一些倉庫裡面，我只是要解釋其實4G就可以做到，只是5G是讓它提升而已。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        這是我們幫中鋼做的，我們花三個月做而已，我們可以保證現在國內做AGV的，應該沒有人做得比我們好，因為國內的基礎是好的，我們的基礎是建立在Windows下面，檔案的結構跟檔案傳輸系統的架構都有問題的，都是寫死的，所以沒有辦法像open source的ros是用串流的基礎在做，但是國內的人在寫的時候，都是用硬體的架構在思考，也就是在抓，基本上不容易達到的，所以是自己看演算法來改演算法，我們在做演算法的時候，類神經網路的程式結構的寫法是實驗室做出來的，可是他們實驗室的人並不是程式專家，所以他們寫的東西，很像數學家寫的類神經結構是有問題的，所以後來我們解決這個問題，但是後來我們自己寫，把東西拿下來自己重寫。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        另外一個是設計，像剛剛講的Vtuber，像人家在日本，把一個地方的形象不斷綁在一個地方，我認為臺灣機場捷運，也就是臺灣的大門，一開始可以讓大家看到臺灣的形象，像柯P跟現在的學姐，如果退黨，也就是跑到民進黨或者是國民黨，這個形象就不見了，如果要著想的話，應該是要綁在這個地方，因此我規劃應該是要這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我在這裡，但假設這裡有十幾個螢幕，如果有導入AI的系統，第一年可能很笨，也就是每個螢幕都要給人跟，如果場域是在這裡，提問的問題是翻譯或者是找旅館、找交通的工具，問題可以在一年之內就蒐集完，如果在一年之內就是可以focus在AI，也就是AI可以解決99％的問題，AI有六個人，我們定一個目標，三年只留一個人做24小時，但是對外面來講是同一個形象，我認為這樣的結構是比較好的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        意思就是說我們是用魚眼相機來做，其實這個技術就會放在無人機跟船上，沒有這麼容易，還要加什麼，這個是要修正，但是我們團隊是有自己開發，我們把open source的東西修正跟更改。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你們多少人？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        目前只有5個人。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我有看到你有另一個翻譯和平面排版的公司？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我們在華爾街做這個，如果我開公司不能跟原來的客戶有關係，所以如果委員有看過廣告，就是從頭上長出一個，然後再長，那個程式是我寫的，我會接廣告做，不能跟任何系統介接，後來我回來，我的一個好朋友，我就給他，他本來是做設計，所以就從台港開始做。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        才會說翻譯。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        因為我想說，這兩個題目之前的距離蠻遠的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        應該是X、Y、Z軸，像這個是第一層、第零層，還有這個，也就是第三層，所以如果是完整的文件在放的時候，要交給A公司跟B公司，排出來的方式，我們在X、Y裡面看起來是2.5D，實際上是3D，但是我先放文章再放標題，到底是第二層的第一個或者是第三層的第一個，意義是不同的，所以我們在排版的時候，是讀進來文字檔，也就是讀完之後基本上要分成英文跟中文的36種語言，但是A公司跟B公司是完全不同，我們去年的營業額有到100萬/季，因為我們排版很多東西是自動化，但是我們寫的東西，也就是人工智能是這樣做，哪一間公司來了就壓成2.5D，就用人的閱讀習慣拉出來辨識，然後比對。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我知道這個用法。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我們已經成立一家公司在募資，但是可能會看到網路上很有很多不同的，但是對我來講一樣，就是同樣的事情。因為我們辦公室建立指紋、指紋地圖，所以把機器人移動，是知道在哪裡，也就是中華電信現在是在做橋梁檢測，我們這個是可以不用的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        這個是我們的技術展現而已，我的意思是我們並不是只有這個，這個是我們技術的部分，第二個部分是我們有中小企業平台，在四年前的第一版是⋯⋯
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林忠諭">
                    <p>
                        我會預約的原因是，不管是黃祥麟在臺灣或者是大陸，其實很少有跟他能夠頻率相同的。我的想法是，他今天來這邊跟您碰面，應該會有比較多的共通語言，也藉由這個機會，是不是給委員一些反饋或者是委員給我們一些反饋，因為確實在臺灣創業真的不容易。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        你們還成立另外一家微光圖靈？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我們希望從中國那邊有進度，我基本上是希望把技術鎖在微光，是希望在2025年之前轉型成財團法人，也就是把專利鎖在微光，包括這間公司都是我們支持的，這間叫做聯合驅動，這個是我們四年前做的東西，也就是一個公司的排班、打卡，像薪資的設定。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這個是跟勞工安全衛生的法律，還有綠能與環境資源學習的合作案？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        對，我也在長榮大學教。但是這個不是，這個純粹是商業公司，意思是有個公司跑來找我們做人資，所以我們定義薪資的方式有月薪、日薪、時薪及按件計酬，很有趣的事在哪裡？也就是對公司內部的員工，按件計酬是可以處理顧問跟我的合作夥伴，以一個公司立場來講，他是我們的業務，他去跑，我發給他獎金，他必須要拆帳給我，人資跟會計必須要緊密合作，如果可以緊密結合，我們就可以用人工智能，我們已經做到30人以上、100人以下的公司，你告訴我你的公司做什麼事，我就會告訴你說公司的組織架構可以長什麼樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        就是組織架構最佳化。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        對，每個人的任務，這個人基本上就是可以分成know how跟knowledge，我們做了半天，實際上就是我們腦子裡面是很大的架構，我希望的是中小企業平台，也就是有跟柯P的團隊講，從台北市政府，如果我們做完，先幫我們驗證，然後由台北市政府證明，也就是先驗證所有的中小企業用我們的系統有兩個，一個是用IPNS，我們不用太決定性區塊鏈的技術，我可以解決兩個問題，一個是平台的計算全部都在雲端，所以每個月要承擔的費用就要好幾萬元了，但是如果是轉嫁給其他的公司，可以拆邊境運算，我的雲端只是把每次運算的結果拉到雲端來做，只要把東西用event的設計配合起來，我們就可以很明確知道記錄的是關係跟事件兩種，就算換一個主機也可以很快恢復狀態。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        所以這間雲端公司並不用收大量的雲端流量費用，如果不想把帳目上傳到雲端也可以上傳，上傳的好處是如果電腦壞了，也就是多付一筆費用就可以備份，我認為這個方式可以提供給中小企業的業主對的方向，為何會是說對的方向？也就是臺灣做ERP的人，目標都是兩件事，一個是電子化，一個是幫他們，我認為中小企業主會想要出來開公司的人，基本上是專注在我的客戶，不用給我新的客戶，但是開的咖啡廳有做好就好，我是要對小眾，我發現自己在臺灣，政府沒有很多資助，像在美國我要繳稅，我只要做什麼事，就可以幫我計算出來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        像包括剛剛委員看的東西⋯⋯
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        瞭解。你們跟聯合驅動，主要是在這件事上合作？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        他們在高雄得了很多獎，但是他們沒有IT。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        是外包的夥伴嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        不是外包，我們後年會幫他們找資金，我把資金這件事找成功了，也就是把中小企業平台人資的部分，以他們為優先，他們就會支持這些所有公司的人資。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        他們沒有IP，你幫他寫。要怎麼維運？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        全部都可以。我們團隊將近有20個。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        所以其他的人做維護？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        不做維護了。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我們跟委員報告，其實SBIR基本上我認為沒有人用在對的項目上，我們幫他們申請SBIR的過程。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        也就是考核。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        出報告給客戶，所以很像我現在做了一個頭，下一個案子做了手，但是我現在做的第二代，4月份完成要跟台北市政府做的那個東西，也就是把頭跟手弄。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        那個有名字嗎？
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        沒有。我希望把它組合起來，我舉個例子來講，那個是專家訪問法，我們訪問的是這個人資公司有30幾年的經驗，我們認為哪種企業的組織架構做起來，我們應該把data導入，讓data來告訴我，因為這些專家顧問們不會知道youtuber的公司長什麼樣子，因為這裡面都有組織架構的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        我理解你的意思。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        也就是最容易生產的是什麼。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        先有資料，再幫忙建置模型。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        而是臺灣有個iCAP，也就是IoT的那段是我幫忙寫的。我們希望這個東西將來是可以鑲在中小企業平台，有一份普通的報告是自己看得懂就不用花錢，但是如果需要顧問公司是需要聯合驅動來協助他們，要他們將來可以服務的，會計師的部分，目前是找勤美會計杜會計師，就是協助民眾黨做會計的。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我也跟他們兩方面講好了，請他們要放心的是，以後這個平台裡面不會只有一個會計師，也不會只有一個會計平台，也不會只有一個人資顧問，他們只有前面的優勢，如果服務得好就不會找別人，但是三年之後就要開放了，所以更年輕的人要在這個平台服務，所以這個平台因為傳統的ERP系統是樹狀架構，裡面要有很多像生態一樣，就是要跟社會企業講，也就是跟SROI的部分。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        因為現在社會結構的人不懂經濟的人的想法，我們在經濟結構裡面，在華爾街就是在想說這個商品的訂價是多少，社會企業是有in-put，目前為止問了半天，不知道out-put跟out-come，比如做了20次的淨灘，就要講對於一個小學生、群體，可是就訂一個群體，也就是一個小學生對於out-come參與的過程、得到的是什麼，然後再對應到聯合國17項，甚至是更多的index，這個對應的過程中，就會有個基本的對應。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        所以聯合國說要減少1噸二氧化碳是40元，因為這裡的污染更嚴重，所以絕對超過，因此就回歸到華爾街的訂價原則，像磐石理論跟空中閣樓原則，全球所定義出來的index已經有磐石理論的基礎，然後在這裡以那個基礎，讓專家來調這個東西應該怎麼樣，因此訂不出價格的原因有兩個，一個是沒有價格的概念，因為社會的人看不起經濟的人，經濟的人也會看不起社會的人，事實上應該要整合起來。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        第二個，還是訂不出來的原因是沒有市場，任何一個人出來訂的價格都覺得不對，所以應該要有market，像現在是台積電也好、日月光也好，也就是要有組織來說應該要花多少錢的市場，也就是把index當作產品，也就是這個東西在臺灣，價格我認為應該要調高，然後接下來讓學校的老師也去發表論文說這個東西要怎麼調，所以把華爾街的市場機構價值訂出來，才有可能變成一套雲端的系統架構。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我的想法是，如果中小企業平台可以推得順的話，第二年跟第三年就要把SROI導入進去，因為我相信將來的企業，一個人會願意進公司，因為企業文化跟對社會的impact是有的，不再是薪水而已，所以我認為中小企業可以推得進去，就可以刺激大的公司願意做這個事情。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我認為這個事情並不是我跟杜會計師可以做的，我希望有更多的人願意，但是不應該是空談，像也把中小企業平台建置出來，如果委員有興趣的話、你願意的話，我就可以把這個平台帶到這裡來，然後接下來開放給大家。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        當中這個平台就有馬斯洛的需求標準，其實對應到商品的話就會變成四層，這個圖形如果對應上去，在每個企業願意打分數的時候，我認為那個市場就會出來，但是必須有一些有名的人先放進去，也就是要說是這個價格，所以這個不是我可以推動的，我花這麼久的時間講，讓委員可以知道。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        講得非常清楚。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        我覺得每次講的，希望講完之後有人可以聽得懂。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        滿清楚的，謝謝貢獻。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#林忠諭">
                    <p>
                        謝謝委員耽誤你的時間。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        這邊的營運團隊很不錯，你剛剛講社會部門跟經濟部門，量化的這個部分，一直是我們很關注的一件事，之後也可以多聯絡。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#唐鳳">
                    <p>
                        今天可能先這樣子。
                    </p>
                </speech>
                <speech by="#黃祥麟">
                    <p>
                        謝謝。
                    </p>
                </speech>
            </debateSection>
        </debateBody>
    </debate>
</akomaNtoso>